中国近现代史，是指（）以来的中国历史。
A: 1840年
B: 1860年
C: 1900年
D: 1919年
正确答案: A

中国近代史是从1840年鸦片战争爆发到（）的历史。
A: 1919年五四运动
B: 1927年大革命失败
C: 1949年中华人民共和国成立前夕
D: 1956年社会主义基本制度确立
正确答案: C

1842年8月29日，清政府与英国签订中国近代史上第一个不平等条约——（）。
A: 《南京条约》
B: 《北京条约》
C: 《天津条约》
D: 《马关条约》
正确答案: A

中国共产党一经成立，就把实现（）作为党的最高理想和最终目标。
A: 共产主义
B: 社会主义
C: 资本主义
D: 帝国主义
正确答案: A

十月革命一声炮响，给中国送来了（）。
A: 无政府主义
B: 新黑格尔主义
C: 新康德主义
D: 马克思列宁主义
正确答案: D

近代中国人民的革命，在（）以前，属于旧的资产阶级民主主义革命范畴。
A: 辛亥革命
B: 新文化运动
C: 五四运动
D: 中国共产党成立
正确答案: C

推翻“三座大山”，是（）的主要任务。
A: 旧式农民战争
B: 旧的资产阶级革命
C: 新民主主义革命
D: 社会主义革命
正确答案: C

中国人民的革命斗争进入新民主主义革命时期，（）成为民主革命的领导力量。
A: 中国农民阶级及其领导人
B: 封建地主阶级及其武装力量
C: 民族资产阶级及其政党
D: 中国工人阶级及其政党
正确答案: D

建立一个（）领导的以工农联盟为基础的人民民主专政的人民共和国，是中国共产党领导中国人民进行新民主主义革命所要达到的基本目标。
A: 农民阶级
B: 工人阶级
C: 民族资产阶级
D: 小资产阶级
正确答案: B

（）宣告中国人民当家作主时代的到来，中华民族以崭新的姿态屹立于世界民族之林。
A: 抗日战争的胜利
B: 中华人民共和国的成立
C: 社会主义制度的建立
D: 社会主义改造的完成
正确答案: B

新中国的政体是（）。
A: 议会制共和制
B: 总统制共和制
C: 人民代表大会制度
D: 议会制君主立宪制
正确答案: C

新中国的国体是（）领导的以工农联盟为基础的人民民主专政的国家。
A: 工人阶级
B: 农民阶级
C: 地主阶级
D: 资产阶级
正确答案: A

1956年，（），社会主义基本制度在中国大地落地生根，实现了中华民族有史以来最广泛最深刻的社会变革。
A: 土地革命完成
B: 封建婚姻制度被废除
C: 镇压反革命运动结束
D: 社会主义改造基本完成
正确答案: D

以（）为标志，中国进入改革开放和社会主义现代化建设新时期。
A: 1954年《中华人民共和国宪法》颁布
B: 1978年党的十一届三中全会
C: 1992年确立社会主义市场经济体制改革目标
D: 2001年中国加入世界贸易组织
正确答案: B

通过一系列不平等条约和其他方式，西方列强在中国攫取大量特权和利益，如（）。
A: 割占香港岛
B: 外国船舰可在中国领海自由航行
C: 外国人在华不受中国法律管束享受领事裁判权
D: 协定关税
正确答案: ABCD

在半殖民地半封建的中国，（）的联合压迫，严重阻碍了中国的社会发展和进步。
A: 民族资产阶级
B: 本国封建主义
C: 城市小资产阶级
D: 外国资本-帝国主义
正确答案: BD

随着近代中国社会性质的改变，社会阶级关系也发生深刻变动，不仅原有的阶级发生了变化，还有（）等新的阶级产生出来。
A: 工人阶级
B: 农民阶级
C: 资产阶级
D: 小资产阶级
正确答案: ACD

在1949年新中国成立前，中国人民继续遭受（）的压迫，被称为压在中国人民头上的“三座大山”。
A: 民族资本主义
B: 帝国主义
C: 封建主义
D: 官僚资本主义
正确答案: BCD

中国近代历史表明，不触动封建根基的（）以及照搬西方资本主义的其他种种方案，都不能完成中华民族救亡图存的使命和反帝反封建的任务。
A: 自强运动
B: 改良主义
C: 旧式农民战争
D: 资产阶级革命派领导的革命
正确答案: ABCD

鸦片战争以后，中国社会发生两个根本变化，包括（）。
A: 独立的中国逐步变成半殖民地的中国
B: 封建的中国逐步变成半封建的中国
C: 独立的中国变为西方列强的殖民地
D: 封建的中国逐步变成资本主义的中国
正确答案: AB

新民主主义革命的胜利的重要意义有（）。
A: 彻底结束了旧中国半殖民地半封建社会的历史
B: 彻底结束了旧中国一盘散沙的局面
C: 彻底实现了中华民族伟大复兴
D: 彻底废除了列强强加给中国的不平等条约和帝国主义在中国的一切特权
正确答案: ABD

新中国成立初期，以毛泽东为主要代表的中国共产党人，团结带领全党全国各族人民，（）以及促进经济文化等各项事业恢复和发展，开始了由新民主主义向社会主义的过渡。
A: 巩固党的执政地位
B: 确立人民当家作主的国体和政体
C: 捍卫新中国的独立和主权
D: 实现祖国大陆的解放和统一
正确答案: ABCD

中国特色社会主义新时代，是（），是我国日益走近世界舞台中央不断为人类作出更大贡献的时代。
A: 承前启后继往开来在新的历史条件下继续夺取中国特色社会主义伟大胜利的时代
B: 决胜全面建成小康社会进而全面建设社会主义现代化强国的时代
C: 全国各族人民团结奋斗不断创造美好生活逐步实现全体人民共同富裕的时代
D: 全体中华儿女勠力同心奋力实现中华民族伟大复兴中国梦的时代
正确答案: ABCD

坚持和发展中国特色社会主义，是实现中华民族伟大复兴的必由之路。
正确答案: 对

坚持中国共产党的领导，是实现中华民族伟大复兴的根本保证。
正确答案: 对

新兴的工人阶级是近代中国最革命的阶级。
正确答案: 对

近代以来，世界主要资本帝国主义国家几乎都侵略过中国。
正确答案: 对

从鸦片战争直到抗日战争以前中国的反侵略战争都是以失败而告结束。
正确答案: 对

中国现代史是1949年中华人民共和国成立以来的历史。
正确答案: 对

只有进行反帝反封建的民主革命，中国才能争得民族独立人民解放。
正确答案: 对

十月革命给世界人民解放事业开辟了广大的可能性和现实的道路。
正确答案: 对

新文化运动是中国新民主主义革命的开端。
正确答案: 错答案解析五四运动

领导权的变化，是区分新旧民主主义革命的根本标志。
正确答案: 对

革命的根本问题是政权问题。
正确答案: 对

只有社会主义才能救中国，只有社会主义才能发展中国。
正确答案: 对

推进改革开放，实现了从高度集中的计划经济体制到充满活力的社会主义市场经济体制的历史性转变。
正确答案: 对

改革开放以来，我国实现了人民生活从温饱不足到总体小康奔向全面小康的历史性跨越。
正确答案: 对

改革开放是决定当代中国前途命运的关键一招
正确答案: 对

学习历史的主要目的是为了以史鉴今资政育人。
正确答案: 对

重视对历史的学习研究宣传，注意对历史经验的总结借鉴汲取，这是中华民族的优良传统，也是推进党和国家事业发展的现实需要。
正确答案: 对

在中国封建社会的经济中，（）占主导地位。
A: 封建地主土地所有制经济
B: 封建农奴制经济
C: 自由交换的商品经济
D: 垄断资本主义经济
正确答案: A

（）是中国封建社会的基本生产结构。
A: 以物易物的自然经济
B: 以个体家庭为单位并与家庭手工业牢固结合的小农经济
C: 资本主义性质的手工工场
D: 资本主义机器生产
正确答案: B

（）标志着世界历史开始进入资本主义时代。
A: 1640年的英国资产阶级革命
B: 17至18世纪的启蒙运动
C: 18世纪60年代起的工业革命
D: 19世纪末20世纪初帝国主义形成
正确答案: A

19世纪初，英国工业迅猛发展，（）成为资本主义世界的工业中心。
A: 纽约
B: 伦敦
C: 汉堡
D: 巴黎
正确答案: B

在19世纪末资本主义进入帝国主义阶段之后，（）成为殖民剥削的重要形式。
A: 掠夺资源
B: 资本输出
C: 侵占土地
D: 商品输出
正确答案: B

1840年，英国发动侵略中国的（），中国历史发展从此发生重大转折。
A: 鸦片战争
B: 第二次鸦片战争
C: 黄海海战
D: 八国联军侵华战争
正确答案: A

19世纪初，（）已经基本上完成工业革命，成为世界资本主义最强大的国家。
A: 英国
B: 美国
C: 法国
D: 日本
正确答案: A

1842年6月，英国集中兵力猛攻长江门户吴淞炮台，江南提督（）率领守军，顽强抵抗，英勇杀敌，最终英勇牺牲。
A: 邓世昌
B: 陈化成
C: 林则徐
D: 关天培
正确答案: B

（）是近代中国最革命的阶级，是中国新生产力的代表。
A: 农民阶级
B: 工人阶级
C: 小资产阶级
D: 民族资产阶级
正确答案: B

中国民主革命的主力军是（）。
A: 农民阶级
B: 工人阶级
C: 小资产阶级
D: 民族资产阶级
正确答案: A

资本-帝国主义列强对中国的侵略，首先和主要的是（）。
A: 文化渗透
B: 经济掠夺
C: 政治控制
D: 军事侵略
正确答案: D

1842年，英国强迫清政府签订《南京条约》，把（）割让给英国。
A: 澳门半岛
B: 香港岛
C: 辽东半岛
D: 中国台湾全岛及所有附属各岛屿和澎湖列岛
正确答案: B

1849年，葡萄牙武力强占（）。
A: 澳门半岛
B: 香港岛
C: 辽东半岛
D: 中国台湾全岛及所有附属各岛屿和澎湖列岛
正确答案: A

1887年，（）胁迫清政府订立通商条约，允许其“永居管理澳门”。
A: 西班牙
B: 葡萄牙
C: 匈牙利
D: 意大利
正确答案: B

（）于1858年胁迫黑龙江将军奕山与之签订《瑷珲条约》，割去黑龙江以北60万平方公里领土。
A: 英国
B: 法国
C: 美国
D: 俄国
正确答案: D

1895年，（）强迫清政府签订《马关条约》，割去中国台湾全岛及所有附属各岛屿和澎湖列岛。
A: 日本
B: 英国
C: 法国
D: 美国
正确答案: A

1898年，（）强租山东的胶州湾，把山东划为其势力范围。
A: 英国
B: 法国
C: 美国
D: 德国
正确答案: D

1901年（）规定，外国军队有权在北京使馆区和北京至大沽山海关一线包括天津唐山等12处“留兵驻守”。
A: 《南京条约》
B: 《天津条约》
C: 《马关条约》
D: 《辛丑条约》
正确答案: D

（）从俄国手中攫得租自中国的旅顺口和大连湾长春至旅顺口的铁路及其他有关权益，并在旅顺设置“关东总督府”。
A: 日本
B: 英国
C: 法国
D: 美国
正确答案: A

八国联军侵华战争时签订的（），规定中国应支付的赔款额高达4.5亿两白银，分39年还清，本息合计近10亿两之巨。
A: 《南京条约》
B: 《北京条约》
C: 《马关条约》
D: 《辛丑条约》
正确答案: D

“允许外国公使常驻北京”出自（）。
A: 《南京条约》
B: 《天津条约》
C: 《马关条约》
D: 《辛丑条约》
正确答案: B

自近代以来，资本-帝国主义列强采取种种方式控制中国政府，操纵中国的内政外交，其中（）导致外国人可以在中国横行不法，中国政府却无权干预。
A: 列强在中国享有领事裁判权
B: 外国公使常驻北京
C: 中国海关被外国人把持
D: 列强向清政府供应军火船只
正确答案: A

（）自1863年任总税务司开始，直到1908年回国，掌握中国海关大权达40余年之久。
A: 英国人赫德
B: 英国公使普鲁斯
C: 英国人李泰国
D: 美国公使田贝
正确答案: A

1859年，海关总税务司署在上海设立，（）成为第一任总税务司。
A: 英国人赫德
B: 英国公使普鲁斯
C: 英国人李泰国
D: 美国公使田贝
正确答案: C

在近代的通商口岸里，外国人的所作所为不包括（）。
A: 依仗不平等条约享有种种特权
B: 控制当地的工商金融事业
C: 言行受到中国政府严加管控
D: 设立租界，实行殖民统治
正确答案: C

（）之后，中国开始逐步丧失了关税自主权。
A: 鸦片战争
B: 第二次鸦片战争
C: 中法战争
D: 甲午战争
正确答案: A

外国资本在中国设立的（），是它们对中国进行资本输出的枢纽，是列强对华经济侵略的中心。
A: 工厂
B: 银行
C: 铁路
D: 矿场
正确答案: B

（）的抗英斗争，是中国近代史上中国人民第一次大规模的反侵略武装斗争，显示了中国人民不甘屈服和敢于斗争的英雄气概。
A: 西藏人民
B: 三元里人民
C: 天津大沽炮台守军
D: 香港中国造船工人
正确答案: B

台湾绅民发布檄文，表示“愿人人战死而失台，决不愿拱手而让台”表达了誓与台湾共存亡的决心，发生在（）签订之后。
A: 《南京条约》
B: 《天津条约》
C: 《马关条约》
D: 《辛丑条约》
正确答案: C

《马关条约》签订后，台湾人民与总兵（）所率领的黑旗军共同抗击日本侵略。
A: 冯子材
B: 吴彭年
C: 刘永福
D: 刘铭传
正确答案: C

以下人民群众的反侵略斗争中，（）不是发生在八国联军侵华战争时期。
A: 义和团在廊坊阻击英国海军中将西摩指挥的八国联军2000多人
B: 太平军在浙江慈溪击伤“常胜军”统领美国人华尔
C: 义和团和清军在天津老龙头火车站紫竹林租界等地与侵略者拼死鏖战
D: 义和团与清军在东北抗击沙俄侵略军
正确答案: B

中法战争期间，法舰进犯淡水，都被督办台湾事务大臣（）指挥守军击退。
A: 冯子材
B: 吴彭年
C: 刘永福
D: 刘铭传
正确答案: D

1894年甲午战争中，海军提督（）率北洋舰队从到朝鲜返航途中遇上日本联合舰队12艘军舰来袭，迎敌而上奋力反击。
A: 丁汝昌
B: 冯子材
C: 关天培
D: 陈化成
正确答案: A

1894年甲午战争中，“致远”号管带（）下令向日舰“吉野”号猛撞，不幸被鱼雷击中，船体炸裂沉没，全舰250名官兵壮烈牺牲。
A: 丁汝昌
B: 邓世昌
C: 刘步蟾
D: 林泰曾
正确答案: B

帝国主义列强对中国的争夺和瓜分的图谋，在（）爆发后达到高潮。
A: 第二次鸦片战争
B: 中法战争
C: 中日甲午战争
D: 八国联军侵华战争
正确答案: C

1885年3月，爱国将领（）指挥清军在中越边境前线大败法军，取得镇南关大捷和谅山大捷。
A: 冯子材
B: 吴彭年
C: 刘永福
D: 刘铭传
正确答案: A

八国联军侵占北京后，（）发布镇压义和团的上谕，称“义和团实为肇祸之由非痛加铲除不可”，并命令各地文武官员对义和团要“行查办，务净根株”。
A: 光绪皇帝
B: 溥仪皇帝
C: 慈禧太后
D: 摄政王载沣
正确答案: C

（）是近代中国睁眼看世界的第一人。
A: 郑观应
B: 林则徐
C: 魏源
D: 王韬
正确答案: B

（）主持节译了《世界地理大全》，编成叙述世界五大洲30多个国家的地理历史等情况的《四洲志》一书。
A: 郑观应
B: 林则徐
C: 魏源
D: 王韬
正确答案: B

魏源编成（）一书，介绍了世界各国的历史地理，总结鸦片战争经验教训，论述海防战略战术以及西洋科技船炮图说等等。
A: 《盛世危言》
B: 《海国图志》
C: 《救亡决论》
D: 《天演论》
正确答案: B

提出设立议院，实行“君民共主”制度主张的是（）。
A: 郑观应
B: 徐桐
C: 刚毅
D: 翁同龢
正确答案: A

1895年，（）写了《救亡决论》一文，响亮地喊出了“救亡”的口号。
A: 郑观应
B: 严复
C: 魏源
D: 王韬
正确答案: B

1898年4月，（）在保国会的演说中，把中华民族普遍产生的亡国灭种的危机感表达得淋滴尽致。
A: 郑观应
B: 梁启超
C: 康有为
D: 严复
正确答案: C

（）翻译了《天演论》，用“物竞天择”“适者生存”的社会进化论思想，为亡国灭种的危机意识和民族意识提供了理论根据。
A: 郑观应
B: 梁启超
C: 康有为
D: 严复
正确答案: D

中国古代物质文明和精神文明丰富多彩灿烂辉煌，表现为（）。
A: 古代中国的经济发展和科学技术长期处于世界领先地位
B: 古代中国的哲学思想博大精深
C: 典籍文献浩如烟海
D: 文学艺术高峰迭起
正确答案: ABCD

17世纪下半叶至18世纪，中国封建社会走向末世，衰相尽显，危机四伏，具体表现为（）。
A: 经济生产凋敝
B: 土地高度集中
C: 实行“海禁”的闭关政策
D: 大机器生产广泛应用
正确答案: ABC

英国的鸦片走私造成（）。
A: 中国的白银大量外流和财政危机
B: 加重了劳动人民的负担
C: 银贵钱贱
D: 直接毒害了中国人的身体和精神
正确答案: ABCD

随着近代中国从封建社会逐步演变为半殖民地半封建社会，中国社会的阶级关系也发生了深刻的变动，体现在（）。
A: 有的地主直接创办或参股民营企业，转化为资本家
B: 有的农民破产或失去土地后流入城市，成为产业工人的后备军
C: 诞生了新兴的被压迫阶级工人阶级
D: 诞生了新的阶级资产阶级
正确答案: ABCD

中国的民族资产阶级所经营的企业有（）的特点。
A: 原始积累不足
B: 规模小
C: 设备落后
D: 技术先进
正确答案: ABC

近代中国半殖民地半封建社会的矛盾，呈现出错综复杂的状况，其中包括（）以及封建统治阶级内部各集团派系的矛盾，各帝国主义国家在中国争夺的矛盾，等等。
A: 中华民族与资本-帝国主义的矛盾
B: 农民阶级与地主阶级的矛盾
C: 资产阶级与地主阶级的矛盾
D: 无产阶级与资产阶级的矛盾
正确答案: ABCD

在错综复杂的近代中国半殖民地半封建社会的矛盾中，占支配地位的主要矛盾是（）。
A: 各帝国主义国家在中国争夺的矛盾
B: 帝国主义和中华民族的矛盾
C: 封建主义和人民大众的矛盾
D: 资产阶级与地主阶级的矛盾
正确答案: BC

中国工人阶级有（）的特点。
A: 受剥削最深
B: 革命性最强
C: 非常团结
D: 纪律组织性弱
正确答案: ABC

资本-帝国主义列强依仗先进的武器和军事技术，对中国（）。
A: 进行武力威胁
B: 发动侵略战争
C: 武装干涉中国的内政
D: 出兵镇压中国革命
正确答案: ABCD

资本-帝国主义列强对中国进行军事侵略包括（）。
A: 发动侵略战争，屠杀中国人民
B: 侵占中国领土，划分势力范围
C: 勒索赔款，抢掠财富
D: 控制中国内政
正确答案: ABC

通过《瑷珲条约》以及（）一系列不平等条约，俄国共侵占中国领土150多万平方公里。
A: 中俄《北京条约》
B: 《辛丑条约》
C: 《勘分西北界约记》
D: 《改订伊犁条约》
正确答案: ACD

资本-帝国主义列强侵占中国领土，划分势力范围，主要体现在（）。
A: 迫使清政府签订不平等条约，破坏中国的主权和领土完整
B: 霸占中国通商口岸内的土地，设立完全由外国直接控制和统治的租界
C: 获得了在中国领土上驻兵的特权
D: 剥夺中国的关税自主权
正确答案: ABC

为了镇压太平天国农民起义，资本-帝国主义列强的做法有（）。
A: 强迫清政府作出永远禁止中国人成立或加入任何反对它们的组织的承诺
B: 向清政府供应军火船只
C: 派外国军官组织并指挥“洋枪队”
D: 动用陆海军，对太平军作战
正确答案: BCD答案解析本规定出自《辛丑条约》

资本-帝国主义列强对中国进行政治控制包括（）。
A: 控制中国的内政
B: 把持中国海关及对外事务
C: 镇压中国人民的反抗
D: 扶植收买代理人
正确答案: ABCD

资本-帝国主义列强对中国进行经济侵略的方式有（）。
A: 强迫中国支付巨额的战争赔款
B: 控制中国的通商口岸
C: 剥夺中国的关税自主权
D: 实行商品倾销和资本输出
正确答案: ABCD

外国资产阶级在中国的通商口岸开设洋行，如（），垄断性地经营进出口贸易。
A: 怡和洋行
B: 太古洋行
C: 旗昌洋行
D: 礼和洋行
正确答案: ABCD

资本-帝国主义列强在中国（），获取超额利润，压制中国民族资本主义经济的发展。
A: 开设工厂
B: 开办银行
C: 修筑铁路
D: 开发矿山
正确答案: ABCD

资本帝国主义列强对中国进行文化渗透，其目的是（）。
A: 帮助中国弘扬传统文化
B: 宣扬殖民主义奴化思想
C: 麻醉中国人民的精神
D: 摧毁中国人的民族自尊心和自信心
正确答案: BCD

外国教会中的某些势力还利用宣传宗教和西学的名义，为资本-帝国主义的侵略制造舆论，如（）。
A: 通过在中国办的某些报纸杂志，翻译出版的某些书刊，宣扬殖民主义奴化思想
B: 通过兴办教育，传播其价值理念
C: 大肆宣扬“种族优劣论”
D: 撰写文章《两个强盗》，控诉巴特农神庙的悲剧在圆明园重新上演
正确答案: ABC

太平天国农民战争后期，太平军曾多次重创（）。
A: 日本关东军
B: 洋枪队“常胜军”
C: 洋枪队“常捷军”
D: 英法侵略军
正确答案: BCD

19世纪70至80年代，列强从侵占中国周边邻国发展到蚕食中国边疆地区，使中国陷入“边疆危机”，体现在（）。
A: 英国从印度侵入西藏
B: 美国从缅甸入侵云南
C: 法国从越南侵犯广西
D: 俄国从中亚入侵新疆
正确答案: ACD

19世纪70年代以后，（）等人不仅主张学习西方的科学技术，同时也要求吸纳西方的政治经济学说。
A: 王韬
B: 薛福成
C: 马建忠
D: 郑观应
正确答案: ABCD

两千多年来，国家的统一和各民族间经济文化的紧密联系和相互交流，是中国历史的主流。
正确答案: 对

在中国封建社会里，地主商人高利贷者这三者常常是结合在一起的。
正确答案: 对

中国封建社会的核心是宗族家长制，突出君权父权夫权。
正确答案: 对

中国封建社会政治的基本特征是实行高度中央集权的封建君主专制制度。
正确答案: 对

中国古代的农民起义在一定程度上冲击了腐朽黑暗的统治秩序，直接或间接地推动了社会的发展。
正确答案: 对

殖民主义是适应西方资本主义的发展要求而产生的，并随着资本主义生产方式的演进而发展。
正确答案: 对

殖民主义是为资产阶级剥削国内外人民建立资本主义的世界体系服务的。
正确答案: 对

西方殖民主义势力来到东方，是为了帮助东方国家建立独立自主的资本主义国家。
正确答案: 错

英国对华贸易长期处于入超状态，是因为英国工业品遭到中国自然经济和闭关政策的顽强抵抗。
正确答案: 对

英国殖民者向中国走私鸦片并贩卖给中国民众，目的是牟取暴利及改变贸易逆差。
正确答案: 对

鸦片战争以后，中国的民族资本主义经济逐渐成为中国社会经济的主要形式。
正确答案: 错答案解析民族资本主义经济从未成为主要形式。

在中国的资本主义经济中，外国资本及依附于它的官僚资本分别居于主要和支配的地位。
正确答案: 对

近代中国的经济既不再是完全的封建经济，也不是完全的资本主义经济。
正确答案: 对

民族资产阶级与外国资本主义和本国封建主义表现出了完全的依赖妥协。
正确答案: 错答案解析既有革命的一面，也有依赖的一面

当资本-帝国主义向中国发动侵略战争时，近代中国社会中的阶级矛盾会暂时降到次要和服从的地位。
正确答案: 对

当资本-帝国主义与中国的反动统治阶级结成同盟共同压迫中国人民时，阶级矛盾上升为近代中国社会的主要矛盾。
正确答案: 对

中国工人阶级的产生晚于中国资产阶级的产生。
正确答案: 错答案解析19s4\50年代，工人阶级在外商工厂里诞生

在半殖民地半封建的中国，封建势力成为资本帝国主义压迫奴役中国人民的社会基础和统治支柱。
正确答案: 对

封建剥削制度的根基是封建地主的土地所有制。
正确答案: 对

英国军官戈登承认：“我们就这样以最野蛮的方式摧毁了世界上最宝贵的财富。”这指的是英法联军放火焚烧了圆明园和附近的殿阁建筑。
正确答案: 对

民族资本家经营的工厂资本雄厚规模大技术先进，是外国资本家经营的企业的主要竞争对手。
正确答案: 错答案解析民族资本主义企业无力与之抗衡

通商口岸大多是资本-帝国主义列强在近代中国进行经济侵略的基地。
正确答案: 对

外国资产阶级在通商口岸开设洋行逐步控制了中国的进出口贸易。
正确答案: 对

资本-帝国主义列强凭借不平等条约所赋予的种种特权，把中国变为其倾销商品的市场和取得廉价原料的基地。
正确答案: 对

资本-帝国主义的文化渗透活动，有许多是披着宗教外衣在传教的名义下进行的。
正确答案: 对

正是由于中国人民前仆后继英勇顽强的斗争，才使我们的国家和民族历尽劫难屡遭侵略而不亡。
正确答案: 对

帝国主义侵略中国的最终目的，是要瓜分中国灭亡中国。
正确答案: 对

从1840年至1919年的80年间，历次的反侵略战争都是以中国失败中国政府被迫签订丧权辱国的条约而告结束的。
正确答案: 对

中法战争最终是以“中国不败而败，法国不胜而胜”而告结束的。
正确答案: 对

腐败的中国半殖民地半封建的社会制度，阻碍了中国人民群众的广泛动员和抵抗，这是近代中国反侵略战争屡遭失败的最重要的原因。
正确答案: 对

王韬郑观应等人的共同特点，是具有强烈的维护专制皇权维护封建专制的思想。
正确答案: 错答案解析具有比较强烈的反对外国侵略、追求中国独立富强的爱国思想，以及具有一定程度反对封建专制的民主思想

中日甲午战争以后，当中华民族面临生死存亡的关头时，中国人才开始有了普遍的民族意识的觉醒。
正确答案: 对

1843年，（）撷取原始基督教教义中反映下层民众要求的平等思想和某些宗教仪式，加以改造，创立了拜上帝教。
A: 杨秀清
B: 洪秀全
C: 李秀成
D: 韦昌辉
正确答案: B

1851年1月，（）率拜上帝教教众在广西省桂平县金田村发动起义，建号太平天国。
A: 洪秀全
B: 杨秀清
C: 李秀成
D: 石达开
正确答案: A

（）提出的《资政新篇》，是太平天国后期颁布的社会发展方案。
A: 洪秀全
B: 杨秀清
C: 洪仁玕
D: 李秀成
正确答案: C

太平天国的领导者们希望通过施行（），建立“有田同耕，有饭同食，有衣同穿，有钱同使，无处不均匀，无人不饱暖”的理想社会。
A: 《救亡决论》
B: 《天演论》
C: 《天朝田亩制度》
D: 《资政新篇》
正确答案: C

《天朝田亩制度》是一个以解决（）问题为中心的比较完整的社会改革方案。
A: 土地
B: 军事
C: 商品流通
D: 思想风气
正确答案: A

（）严重地削弱了太平天国的领导和军事力量，成为太平天国由盛转衰的分水岭。
A: 定都天京
B: 北伐失利
C: 天京事变
D: 陈玉成战死
正确答案: C

（）是中国旧式农民战争的最高峰。
A: 义和团运动
B: 太平天国起义
C: 白莲教起义
D: 捻军起义
正确答案: B

（）是中国近代历史上第一个比较系统的发展资本主义的方案，反映了太平天国某些领导人在后期试图通过向外国学习来寻求出路的一种努力。
A: 《天朝田亩制度》
B: 《资政新篇》
C: 《救亡决论》
D: 《天演论》
正确答案: B

以下（）不是“洋务派”官员。
A: 张之洞
B: 奕䜣
C: 倭仁
D: 崇厚
正确答案: C

最先对洋务派兴办洋务事业的指导思想作出比较完整表述的是（）。
A: 林则徐
B: 冯桂芬
C: 康有为
D: 洪仁玕
正确答案: B

冯桂芬在（）一书中强调，为了应对西方的挑战，中国亟须进行改革。
A: 《资政新篇》
B: 《救亡决论》
C: 《劝学篇》
D: 《校颁庐抗议》
正确答案: D

洋务派兴办的军用工业不包括（）。
A: 江南制造总局
B: 金陵机器局
C: 福州船政局
D: 开平矿务局
正确答案: D

洋务派兴办的民用企业多数采取（）的方式。
A: 完全官办
B: 官督商办
C: 外资主导
D: 独立商办
正确答案: B

以下由洋务派兴办的近代企业中，不是由李鸿章筹办或控制的民用企业是（）。
A: 轮船招商局
B: 开平矿务局
C: 天津电报局
D: 天津机器局
正确答案: D

洋务派从19世纪70到90年代建立的四支水师中，（）是海军主力。
A: 福建水师
B: 广东水师
C: 南洋水师
D: 北洋水师
正确答案: D

（）不是洋务派创办的新式学堂类型。
A: 文法学堂
B: 翻译学堂
C: 工艺学堂
D: 军事学堂
正确答案: A

中国近代教育开始于（）。
A: 洋务运动时期
B: 维新运动时期
C: 清末“新政”时期
D: 中华人民共和国成立后
正确答案: A

（）标志着以“自强”“求富”为目标的洋务运动的失败。
A: 林则徐被贬新疆伊犁
B: 英法军队攻占北京
C: 北洋海军全军覆没
D: 《辛丑条约》签订
正确答案: C

湖北枪炮厂是由洋务派官员（）创办的。
A: 张之洞
B: 曾国藩
C: 左宗棠
D: 李鸿章
正确答案: A

（）提出，“以中国之伦常名教为原本，辅以诸国富强之术”。这个思想后来被进一步概括为“中体西用”。
A: 郑观应
B: 张之洞
C: 冯桂芬
D: 奕䜣
正确答案: C

北洋舰队由（）管辖，拥有舰艇20多艘。
A: 左宗棠
B: 关天培
C: 李鸿章
D: 沈葆桢
正确答案: C

（）中国出现了一个民族资本设厂的高潮，中国民族资本主义得到发展。
A: 1840年-1842年
B: 1860年-1870年
C: 1895年-1898年
D: 1908年-1911年
正确答案: C

（）不是资产阶级维新派办的报纸。
A: 《时务报》
B: 《国闻报》
C: 《民报》
D: 《湘报》
正确答案: C

（）不是资产阶级维新派办的学会。
A: 强学会
B: 同盟会
C: 南学会
D: 保国会
正确答案: B

（）在1895年曾联合在京参加会试的1300多名举人共同发起“公车上书”。
A: 康有为
B: 沈葆桢
C: 杨深秀
D: 严复
正确答案: A

（）6月11日，光绪皇帝颁布了“明定国是”谕旨，宣布开始变法，并在此后的103天中，接连发布了一系列推行新政的政令，史称“戊戌变法”。
A: 1860年
B: 1898年
C: 1900年
D: 1908年
正确答案: B

经过密谋策划，守旧势力于1898年9月21日发动政变，（）以“训政”的名义，重新独揽大权，将光绪皇帝软禁于中南海瀛台，同时下令搜捕维新人士。
A: 慈禧太后
B: 载沣
C: 奕劻
D: 善耆
正确答案: A

“百日维新”如同昙花一现，除（）被保留下来以外，其余新政措施大都被废除。
A: 广州万木草堂
B: 京师大学堂
C: 《时务报》
D: 长沙时务学堂
正确答案: B

（）不是维新派本身存在的局限性。
A: 不敢否定封建主义
B: 对帝国主义抱有幻想
C: 坚决排斥西方文化
D: 惧怕人民群众
正确答案: C

谭嗣同慷慨就义前喟叹“有心杀贼，无力回天”。事实上，真正的“回天之力”存在于（）。
A: 民族资产阶级本身
B: 对中国友好的少数西方人
C: 封建统治阶级中有改革倾向的人
D: 亿万民众之中
正确答案: D

康有为在每次上书中，都反复向光绪皇帝强调“即无强敌之通，揭竿斩术，已可忧危”，使皇帝及其大臣们“求为长安布衣而不可得”。这表明维新派（）。
A: 幻想通过和平合法的手段，实现自上而下的改良
B: 认为君主立宪制无所不能
C: 幻想西方列强能帮助自己变法维新
D: 惧怕仇视人民群众
正确答案: D

（）不是维新派大力传播的思想观念。
A: 西方资产阶级的社会政治学说
B: 民主科学的思想
C: 自由平等社会进化观念
D: 西方自然科学知识
正确答案: B

维新派主张用（）取代君主专制制度。
A: 君主立宪制
B: 总统共和制
C: 议会共和制
D: 人民代表大会制度
正确答案: A

（）不适合用以描述维新变法中的光绪皇帝。
A: 富有爱国心
B: 老谋深算
C: 想要有所作为
D: 并无实权
正确答案: B

谭嗣同指出，“君末也，民本也”；严复认为，国家是“民之公产”。这表明维新派（）。
A: 批判封建君主专制制度
B: 主张全面学习西方政治制度
C: 主张废除科举八股
D: 主张摒弃仁义礼智信
正确答案: A

由于（）等残酷的压迫和剥削，迫使广大人民尤其是农民群众走上反抗斗争的道路。
A: 封建地主的压迫剥削
B: 清政府加重赋税的征收科派，以支付战争赔款
C: 白银外流导致银贵钱贱
D: 各级官吏在征收钱粮时浮收勒扣横征暴敛
正确答案: ABCD

《天朝田亩制度》的主张（）。
A: 体现了广大农民要求平均分配土地的强烈愿望
B: 是对以往农民战争中“均贫富”“等贵贱”和“均平”“均田”思想的发展和超越
C: 没有超出农民小生产者的狭隘眼界
D: 肯定了封建社会的基础即封建土地所有制
正确答案: ABC

太平天国后期，为重整纲纪，挽救危局，洪秀全提拔了（）等一批具有军事才干的青年将领。
A: 陈玉成
B: 杨秀清
C: 李秀成
D: 石达开
正确答案: AC

以下关于太平天国农民起义的历史意义，正确的有（）。
A: 太平天国起义沉重打击了封建统治阶级，强烈撼动了清政府的统治根基
B: 太平天国起义作为亚洲民族解放运动之一，冲击了西方殖民主义者在亚洲的统治
C: 太平天国起义在一定程度上削弱了封建统治的精神支柱
D: 太平天国起义有力地打击了外国侵略势力
正确答案: ABCD

为了挽救清政府的统治危机，封建统治阶级中的部分成员主张（）。
A: 引进仿造西方的武器装备
B: 改革政治制度，建立内阁
C: 学习西方的科学技术
D: 创设近代企业
正确答案: ACD

从19世纪60到90年代，洋务派举办的洋务事业主要包括（）。
A: 兴办近代企业
B: 建立新式海陆军
C: 创办新式学堂
D: 派遣留学生
正确答案: ABCD

以下（）是由洋务派创办的新式学堂。
A: 京师同文馆
B: 船政学堂
C: 京师大学堂
D: 时务学堂
正确答案: AB

洋务派兴办洋务事业的目的有（）。
A: 购买和制造洋枪洋炮以镇压农民起义
B: 借此加强海防边防
C: 发展中国的资本主义经济
D: 发展本集团的政治经济军事实力
正确答案: ABD

资产阶级维新派的主要代表人物有（）。
A: 康有为
B: 梁启超
C: 谭嗣同
D: 严复
正确答案: ABCD

资产阶级维新派通过（）来宣传维新主张。
A: 向皇帝上书
B: 著书立说
C: 介绍外国变法的经验教训
D: 办学会设学堂办报纸
正确答案: ABCD

康有为写了（）宣传维新变法主张。
A: 《新学伪经考》
B: 《孔子改制考》
C: 《变法通议》
D: 《仁学》
正确答案: AB

康有为向光绪皇帝进呈了（），以介绍外国变法的经验教训。
A: 《日本变政考》
B: 《资政新篇》
C: 《俄彼得变政记》
D: 《波兰分灭记》
正确答案: ACD

维新派创立的比较重要的学堂有（）。
A: 广州万木草堂
B: 京师同文馆
C: 马尾船政学堂
D: 长沙时务学堂
正确答案: AD

维新派与守旧派的论战主要围绕（）。
A: 要不要变法
B: 要不要兴民权设议院
C: 要不要废八股改科举兴西学
D: 要不要实行君主立宪
正确答案: ABCD

“戊戌变法”变法的内容有（）。
A: 裁汰冗员，澄清吏治
B: 改练新式陆军
C: 创设京师大学堂
D: 提倡西法垦殖，建立新式农场
正确答案: ABCD

（）林旭杨锐杨深秀康广仁，六位维新人士同遭杀害，史称“戊戌六君子”。
A: 谭嗣同
B: 刘光第
C: 康有为
D: 梁启超
正确答案: AB

戊戌维新运动在中国近代史上仍然有着重大的历史意义，因为（）。
A: 戊戌维新运动是一场思想启蒙运动
B: 戊戌维新运动是一次爱国救亡运动
C: 戊戌维新运动是一场资产阶级性质的政治改良运动
D: 维新派提出了许多革除社会陋习的主张
正确答案: ABCD

戊戌维新运动失败的原因有（）。
A: 维新派没有形成严密的组织
B: 维新派不掌握实权和军队
C: 维新派寄希望于没有实权的光绪皇帝
D: 维新派没有发动群众
正确答案: ABCD

戊戌维新运动的失败，主要是由于（）。
A: 人民群众的反抗
B: 维新派自身的局限
C: 帝国主义列强的干涉
D: 强大的守旧势力的反对
正确答案: BD

太平军占领南京，定为首都，改名天京，宣告了太平天国农民政权的建立。
正确答案: 对

《天朝田亩制度》的主张，肯定了封建社会的基础即封建土地所有制。
正确答案: 错

《天朝田亩制度》中的平分土地方案，仅在太平军占领的核心地区实行。
正确答案: 错答案解析从未付诸实行

《天朝田亩制度》所描绘的理想天国是一个没有商品交换的和绝对平均的社会。
正确答案: 对

《资政新篇》是一个具有资本主义色彩的方案。
正确答案: 对

拜上帝教教义正确地指导了斗争，给农民战争带来了积极的促进作用。
正确答案: 错

太平天国的领袖们通过借助西方资本主义侵略者的力量，反抗清朝的统治。
正确答案: 错

太平军所进行的战争，是一次反对清政府腐朽统治和地主阶级压迫剥削的正义战争。
正确答案: 对

在洋务运动中，官督商办的民用企业基本上是资本主义性质的近代企业。
正确答案: 对

洋务派兴办洋务新政，主要是为了使中国朝着独立的资本主义方向发展。
正确答案: 错

洋务运动历时30多年，办起了一批企业，建立了强大的海军，使中国富强了起来。
正确答案: 错

洋务运动时期，传统的“重本抑末”等观念受到冲击，工商业者的地位上升。
正确答案: 对

洋务派派遣赴美幼童和官费赴欧留学生，是为了培养通晓洋务的人才。
正确答案: 对

维新派办学堂办报纸办学会，目的是制造维新舆论，培养变法骨干，组织革新力量。
正确答案: 对

维新派认为只有君主立宪制度才是当时中国理想的政治方案。
正确答案: 对

维新派与守旧派的论战，是资产阶级思想与封建主义思想在中国的第一次正面交锋。
正确答案: 对

戊戌维新是一场资产阶级性质的改良运动。
正确答案: 对

光绪皇帝所颁布的新政命令，大多付诸实施，促进了资本主义工商业的发展。
正确答案: 错

在光绪皇帝发布的新政诏令中，采纳了维新派提出的开国会定宪法等政治主张，使资产阶级享受了一定程度的政治权利。
正确答案: 错

中国民主革命的伟大先行者（）发动和领导了辛亥革命，推翻了清王朝统治，结束了统治中国几千年的君主专制制度，以巨大的震撼力和影响力推动了中国社会变革。
A: 孙中山
B: 陈天华
C: 秋瑾
D: 邹容
正确答案: A

（）开创了完全意义上的近代民族民主革命。
A: 辛亥革命
B: “二次革命”
C: 五四运动
D: 大革命
正确答案: A

（）打开了中国进步的闸门，传播了民主共和理念，极大推动了中华民族思想解放，点燃了振兴中华的希望。
A: 大革命
B: 五四运动
C: “二次革命”
D: 辛亥革命
正确答案: D

戊戌维新运动失败后，以（）为代表的革命派在中国掀起了一场资产阶级革命运动。
A: 黄兴
B: 宋教仁
C: 孙中山
D: 蔡锷
正确答案: C

1903年至1904年，英国派兵侵入（），遭到当地爱国军民顽强英勇的反击。
A: 中国西藏
B: 中国新疆
C: 中国台湾
D: 中国东北
正确答案: A

（）标志着以慈禧太后为首的清政府已经彻底放弃了抵抗外国侵略者的念头，甘当“洋人的朝廷”。
A: 英国人担任海关总税务司
B: 辛酉政变的发动
C: 《辛丑条约》的签订
D: 成立“内阁”
正确答案: C

清政府进行“新政”的根本目的是（）。
A: 延续反动统治
B: 发展资本主义工商业
C: 宣扬民主共和的思想观念
D: 扩大资产阶级的政治权益
正确答案: A

中国的资产阶级民主革命是以（）为代表的资产阶级革命派首先发动的。
A: 康有为
B: 梁启超
C: 孙中山
D: 盛宣怀
正确答案: C

1894年，孙中山到檀香山组建了第一个革命团体（）。
A: 同盟会
B: 兴中会
C: 华兴会
D: 光复会
正确答案: B

1904年，（）发表《中国问题的真解决》一文，指出只有推翻清政府的统治，才能真正解决中国问题。
A: 蔡元培
B: 陈其美
C: 章炳麟
D: 孙中山
正确答案: D

1903年，（）发表《驳康有为论革命书》，反对康有为的保皇观点，歌颂革命为“启迪民智，除旧布新”的良药。
A: 陈其美
B: 章炳麟
C: 蔡元培
D: 孙中山
正确答案: B

邹容所撰写的（），以“革命军中马前卒”的名义，热情讴歌革命，号召人民推翻清朝统治，建立“中华共和国”。
A: 《革命军》
B: 《警世钟》
C: 《猛回头》
D: 《救亡决论》
正确答案: A

（）号召人民奋起革命，“改条约，复税权，完全独立；雪仇耻，驱外族，复我冠裳”，推翻清政府这个“洋人的朝廷”。
A: 章炳麟
B: 邹容
C: 陈天华
D: 孙中山
正确答案: C

1905年8月20日，孙中山和黄兴宋教仁等人在日本东京成立（）。
A: 华兴会
B: 同盟会
C: 光复会
D: 岳王会
正确答案: B

同盟会以（）为机关报，并确定了革命纲领。
A: 《新民丛报》
B: 《新青年》
C: 《时务报》
D: 《民报》
正确答案: D

（）是近代中国第一个领导资产阶级革命的全国性政党。
A: 华兴会
B: 光复会
C: 同盟会
D: 科学补习所
正确答案: C

革命派与改良派的大论战以（）为焦点。
A: 要不要进行社会革命
B: 要不要兴民权设议院
C: 要不要以革命手段推翻清王朝
D: 要不要实行君主立宪
正确答案: C

孙中山领导的同盟会不仅提出了革命纲领，而且进行了实际的革命活动，先后发动了多次武装起义。其中影响最大的是（）。
A: 广州起义
B: 萍浏醴起义
C: 黄冈起义
D: 镇南关起义
正确答案: A

1911年9月7日，署理四川总督赵尔丰竟下令军警向手无寸铁的请愿群众开枪，造成（）。广大群众忍无可忍，在同盟会会员的参与下，掀起了全川的武装暴动。
A: 五卅惨案
B: “成都血案”
C: “较场口血案”
D: 二七惨案
正确答案: B

在革命形势成熟的情况下，湖北新军中的革命团体共进会文学社决定联合行动，在（ ）举行武装起义。
A: 宜昌
B: 武昌
C: 襄阳
D: 黄冈
正确答案: B

（）年10月10日晚，驻武昌的新军工程第八营的革命党人打响了起义的第一枪。起义军血战通宵，最终占领武昌，取得首义的胜利。
A: 1905
B: 1911
C: 1912
D: 1919
正确答案: B

（）年2月12日，清帝被迫退位。在中国延续了两千多年的封建君主专制制度终于覆灭。
A: 1905
B: 1911
C: 1912
D: 1919
正确答案: C

（ ）年1月1日，孙中山在南京宣誓就职，改国号为中华民国，并成立中华民国临时政府。
A: 1905
B: 1911
C: 1912
D: 1919
正确答案: C

“敢有帝制自为者，天下共击之”的民主主义观念是从（）开始深入人心的。
A: 维新变法
B: 辛亥革命
C: 五四运动
D: 大革命
正确答案: B

（）后，一系列有利于工商业发展的政策和措施的颁布，推动了民族资本主义经济的发展，使随后的几年成了资本主义发展的“黄金时代”。
A: 光绪皇帝颁布“明定国是”
B: 南京临时政府成立
C: 清朝进行“新政”
D: 袁世凯任大总统后
正确答案: B

男子剪辫女子放足之风迅速席卷全国，发生在（）时期。
A: 维新变法
B: 辛亥革命
C: 五四运动
D: 大革命
正确答案: B

1911年5月，清政府宣布“铁路干线收归国有”，并与四国银行团订立粤汉川汉铁路借款合同，借“国有”名义把铁路利权出卖给帝国主义，掀起四省保路风潮，其中以（）最烈。
A: 湖北
B: 湖南
C: 广东
D: 四川
正确答案: D

“自古以来，皇帝被看作至高无上神圣不可侵犯的绝对权威，如今连皇帝都可以被打倒，那么还有什么陈腐的东西不可以被怀疑不可以被抛弃？”这说明（）。
A: 辛亥革命推动了中国的社会风俗变革，促使中国社会发生了新的积极变化
B: 辛亥革命推动了中国人民的思想解放，打开了禁锢思想进步的闸门
C: 辛亥革命在一定程度上打击了帝国主义的侵略势力
D: 辛亥革命沉重打击了中外反动势力
正确答案: B

北洋军阀首领（）在帝国主义和国内反动势力，以及附从革命的旧官僚立宪派的共同支持下，窃夺了辛亥革命的果实。
A: 孙传芳
B: 段祺瑞
C: 袁世凯
D: 冯国璋
正确答案: C

1912年8月，（）以同盟会为基础联合其他几个政党，组成国民党。
A: 李宗仁
B: 宋教仁
C: 梁启超
D: 蔡锷
正确答案: B

1913年3月，（）指使心腹收买刺客暗杀了宋教仁。
A: 袁世凯
B: 张作霖
C: 唐绍仪
D: 段祺瑞
正确答案: A

1915年5月，为了让日本支持复辟帝制，袁世凯竟然基本接受日本提出的严重损害中国权益的（）。
A: 《秦土协定》
B: 《塘沽协定》
C: “二十一条”要求
D: “何梅协定”
正确答案: C

1917年6月，前清官僚（）率军北上，拥废帝溥仪复辟，仅12天就在全国人民的声讨中失败了。
A: 荣庆
B: 赵尔巽
C: 杨森
D: 张勋
正确答案: D

1915年12月，（）发表接受帝位申令，随后下令以1916年为“中华帝国洪宪元年”，准备在元旦举行登基大典。
A: 袁世凯
B: 段祺瑞
C: 马步芳
D: 爱新觉罗·溥仪
正确答案: A

1913年宋教仁被刺后，孙中山开始看清袁世凯的真面目，毅然发动武装反袁的（）。
A: 辛亥革命
B: “二次革命”
C: 护国运动
D: 护法运动
正确答案: B

1914年，孙中山在日本组织（），坚持反袁武装斗争。
A: 兴中会
B: 同盟会
C: 光复会
D: 中华革命党
正确答案: D

1915年12月25日，（）等人在云南组织“护国军”，宣布“独立”，很快形成席卷半个中国的护国运动。
A: 蔡锷
B: 张作霖
C: 徐世昌
D: 杨森
正确答案: A

（）的失败，使孙中山认识到“南与北如一丘之貉”，想依靠南方军阀来反对北洋军阀，是行不通的。
A: 辛亥革命
B: “二次革命”
C: 护国运动
D: 护法运动
正确答案: D

孙中山本人沉痛地说过，当时中国“政治上社会上种种黑暗腐败比前清更甚，人民困苦日甚一日”。这描述的是（）统治时期。
A: 北洋政府
B: 南京国民政府
C: 武汉国民政府
D: 广州国民政府
正确答案: A

1915年5月，为了让日本支持复辟帝制，（）基本接受日本提出的严重损害中国权益的“二十一条”要求。
A: 曹锟
B: 吴佩孚
C: 段祺瑞
D: 袁世凯
正确答案: D

1904年至1905年，为了争夺在华利益，（）两国在中国东北进行战争。清政府却宣称“局外中立”。
A: 日本
B: 俄国
C: 美国
D: 法国
正确答案: AB

在中外反动派的严重压迫下，20世纪初，各阶层人民的斗争风起云涌遍及全国，包括（）。
A: 各阶层人民的反洋教斗争
B: 拒俄拒法抵制美货等爱国运动
C: 农民手工业者的抗租抗捐抗税斗争
D: 工人罢工，商人罢市
正确答案: ABCD

在清朝的最后几年里，（）致使民怨沸腾，社会矛盾进一步激化。
A: 各种旧税多次被追加
B: 巧立名目的新税层出不穷
C: 政府划分土地给农民自行耕种
D: 各级官吏中饱私囊
正确答案: ABD

20世纪初，外国在华投资规模急速扩张，（）的利权是帝国主义掠夺的重要目标。
A: 文化
B: 金融
C: 铁路
D: 矿山
正确答案: CD

在统治的最后几年，为了摆脱困境，清政府采取了（）措施。
A: 1901年宣布实行“新政”
B: 下令从1906年起正式废除科举考试，颁布新的学制
C: 1906年宣布“预备仿行宪政”
D: 1908年颁布《钦定宪法大纲》
正确答案: ABCD

资产阶级革命派的骨干是（）。
A: 资产阶级知识分子
B: 附和革命的旧官僚
C: 小资产阶级知识分子
D: 接受了先进思想的工人阶级
正确答案: AC

资产阶级革命派的中坚力量的出现与（）有关。
A: 戊戌维新运动
B: 清政府兴办学堂
C: 俄国十月革命
D: 清政府派遣留学生
正确答案: ABD

从1904年开始，资产阶级革命团体在我国各地次第成立，如（）等。
A: 华兴会
B: 科学补习所
C: 光复会
D: 保国会
正确答案: ABC

三民主义中的民族主义是指（）。
A: 驱除鞑虏
B: 恢复中华
C: 创立民国
D: 平均地权
正确答案: AB

三民主义中的民权主义是指（）。
A: 建立中华民族“独立的国家”
B: 翻封建君主专制制度
C: 建立资产阶级民主共和国
D: 核定全国土地的地价
正确答案: BC

在武昌起义和各省政权更迭的过程中，资产阶级革命派表现出了（）。
A: 革命性
B: 软弱性
C: 勇敢精神
D: 妥协态度
正确答案: ABCD

南京临时政府制定的（）等政策措施，集中代表和反映了中国民族资产阶级的愿望和利益。
A: 扫除种种封建弊端，保护人权
B: 提倡兴办工厂矿山银行垦殖事业
C: 禁止贩卖华工，禁止买卖人口废除奴婢
D: 否定忠君尊孔教育，废止小学读经
正确答案: ABCD

（）表现了南京临时政府的局限性。
A: 南京临时政府企图用承认一切不平等条约和一切外债，来换取列强承认中华民国
B: 南京临时政府没有提出任何可以满足农民土地要求的政策和措施
C: 《中华民国临时约法》规定“以参议院临时大总统国务员法院行使其统治权”
D: 南京临时政府禁止种植和吸食鸦片
正确答案: AB

袁世凯称帝败亡之后，中国陷入了军阀割据的局面，其原因是（）。
A: 中国主要是地方性的农业经济，没有形成统一的资本主义市场
B: 辛亥革命完全无法推动中国的社会变革
C: 民族意识尚未觉醒
D: 帝国主义国家在中国采取划分势力范围的分裂剥削政策
正确答案: AD

北洋政府竭力维护的是（）的利益。
A: 帝国主义
B: 地主阶级
C: 民族资产阶级
D: 买办资产阶级
正确答案: ABD

军阀与官僚借助于政治势力，组成官僚买办资本集团，操纵垄断（）。
A: 财政金融
B: 运输业
C: 工业
D: 农业
正确答案: ABC

以袁世凯为首的封建军阀制定（）一系列反动法令，剥夺人民的言论出版集会结社等各种政治权利。
A: 《中华民国临时约法》
B: 《暂行新刑律》
C: 《戒严法》
D: 《资政新篇》
正确答案: BC

辛亥革命改变了旧中国半殖民地半封建的社会性质。
正确答案: 错

辛亥革命赶跑了皇帝，改变了中国人民的悲惨命运，实现了民族独立人民解放的历史任务。
正确答案: 错

辛亥革命的发生具有历史的必然性。
正确答案: 对

预备立宪并没有能够挽救清王朝，反而激化了社会矛盾，加重了危机。
正确答案: 对

19世纪末20世纪初，中国民族资本主义得到初步发展。
正确答案: 对

近代中国的革命是被外国侵略者和本国封建统治者逼迫出来的。
正确答案: 对

孙中山曾寄希望清朝政府能进行自上而下的改革。
正确答案: 对

同盟会的成立，说明中国资产阶级民主革命进入了一个新的阶段。
正确答案: 对

同盟会纲领中的民族主义从正面鲜明地提出反了对帝国主义的主张。
正确答案: 错

革命派与改良派展开大论战的舆论阵地是《民报》和《时务报》。
正确答案: 错

在晚清发动革命会引起下层社会暴乱，招致外国的干涉瓜分，使中国“流血成河”“亡国灭种”，所以要爱国就不能革命，只能改良立宪。
正确答案: 错

南京临时政府是一个资产阶级共和国性质的革命政权。
正确答案: 对

《中华民国约法》是中国历史上第一部具有资产阶级共和国宪法性质的法典。
正确答案: 错

《中华民国临时约法》废除了封建君主专制制度，确认了资产阶级共和国的政治制度。
正确答案: 对

辛亥革命推翻了封建势力的政治代表帝国主义在中国的代理人清王朝的统治。
正确答案: 对

当袁世凯张勋先后复辟帝制时，均受到了社会舆论的强烈谴责和人民群众的坚决反抗。这是因为民主共和的观念开始深入人心。
正确答案: 对

辛亥革命取得了巨大的成功，但仍以失败而告终。
正确答案: 对

北洋政府统治时期，帝国主义分子鼓吹孔教是“中国独一无二之根本”，是出于西方对东亚文化中国文化的尊重向往和赞扬。
正确答案: 错

同盟会内部的组织比较松懈，派系纷杂，缺乏统一和稳定的领导核心。
正确答案: 对

中国共产党人继承和发展了孙中山的革命事业，并把它推进到了新的阶段。
正确答案: 对

辛亥革命的失败表明，资产阶级共和国的方案不能救中国。
正确答案: 对

（）取得胜利，社会主义从理论变为现实，打破了资本主义一统天下的世界格局。
A: 1848年欧洲革命
B: 俄国十月革命
C: 巴黎公社
D: 法国大革命
正确答案: B

（）一声炮响，为中国送来了马克思列宁主义，给苦苦探寻救亡图存出路的中国人民指明了前进方向提供了全新选择。
A: 巴黎公社
B: 法国大革命
C: 俄国十月革命
D: 宪章运动
正确答案: C

1917年1月，（）出任北京大学校长，并聘请陈独秀为北大文科学长。
A: 顾颉刚
B: 蔡元培
C: 梁漱溟
D: 陈寅恪
正确答案: B

《新青年》的主要撰稿人不包括（）。
A: 李大钊
B: 辜鸿铭
C: 胡适
D: 鲁迅
正确答案: B

（）推翻了资产阶级临时政府，建立起由马克思主义政党领导的第一个社会主义国家，这昭示人们，资本主义制度并不是永恒的，无产阶级和其他劳动群众一旦觉醒起来组织起来，完全可以依靠自身的力量创造出维护绝大多数人利益的崭新社会制度。
A: 1848年欧洲革命
B: 俄国十月革命
C: 巴黎公社
D: 法国大革命
正确答案: B

在中国大地上率先举起马克思主义旗帜的是（）。
A: 李大钊
B: 毛泽东
C: 陈独秀
D: 董必武
正确答案: A

1919年9月11月，（）发表《我的马克思主义观》一文，比较系统地介绍了马克思主义理论。
A: 李大钊
B: 陈独秀
C: 毛泽东
D: 周恩来
正确答案: A

五四运动开始时，英勇地出现在斗争前面的是（）。
A: 农民
B: 学生
C: 商人
D: 工人
正确答案: B

巴黎和会规定德国应将在中国山东获得的一切特权转交给（），消息传回国内，激起了各阶层人民的强烈愤怒。
A: 法国
B: 日本
C: 美国
D: 英国
正确答案: B

（）年5月4日，北京大学等北京十几所学校的学生冲破反动军警的阻拦，在天安门前集会，高呼“中国的土地可以征服而不可以断送！中国的人民可以杀戮而不可以低头！国亡了！同胞起来呀！”
A: 1912
B: 1919
C: 1921
D: 1929
正确答案: B

五四运动的口号不包括（）。
A: “停止内战，一致对外”
B: “外争主权内除国贼”
C: “取消二十一条”“
D: “还我青岛”
正确答案: A

五四运动时期，中国（）开始以独立的姿态登上政治舞台。
A: 小资产阶级知识分子
B: 封建军阀势力
C: 工人阶级
D: 农民阶级
正确答案: C

（）实现了中国人民和中华民族自鸦片战争以来的第一次全面觉醒。
A: 辛亥革命
B: 新文化运动
C: 五四运动
D: 大革命
正确答案: C

五四运动前夕，中国产业工人已达（）。五四运动就获得了比以往革命斗争更加广泛的群众基础。
A: 10万人左右
B: 100万人左右
C: 200万人左右
D: 1000万人左右
正确答案: C

中国早期信仰马克思主义的人物，不包括（）。
A: 新文化运动的精神领袖
B: 五四爱国运动的左翼骨干
C: 北洋政府的核心官员
D: 原中国同盟会会员辛亥革命时期的活动家
正确答案: C

在中国早期的马克思主义思想运动中，（）起着主要作用。
A: 吴玉章
B: 李大钊
C: 梁启超
D: 杨匏安
正确答案: B

1919年11月12月，杨匏安发表（）一文，对马克思主义的基本内容，包括唯物史观剩余价值理论和阶级斗争学说等，作了比较确切的阐述。
A: 《马克思主义》
B: 《法俄革命之比较观》
C: 《庶民的胜利》
D: 《
B: 
l: 
h: 
v: 
s: 的胜利》
正确答案: A

（）“猛看猛译”马克思主义书籍，供自己和他人阅读，成为中国留法学生中的马克思主义者。
A: 蔡和森
B: 鲁迅
C: 陈望道
D: 竺可桢
正确答案: A

天津学生领袖（）说，自己到欧洲以后，“对于一切主义开始推求比较”，到1921年秋，终于“定妥了我的目标”即共产主义。
A: 李汉俊
B: 蔡和森
C: 陈望道
D: 周恩来
正确答案: D

“中国人在精神上就由被动转入主动”是指（）。
A: 民主共和的观念深入人心
B: 中国人接受了资产阶级民主主义
C: 中国人学会了马克思列宁主义
D: 五四运动传播了新思想新文化新知识
正确答案: C

1920年3月，（）在北京大学组织成立马克思学说研究会，是中国最早学习和研究马克思主义的团体。
A: 蔡和森
B: 瞿秋白
C: 李大钊
D: 陈独秀
正确答案: C

中国工人阶级政党最早的组织，是在中国工人阶级最密集的中心城市（）建立的。
A: 上海
B: 广州
C: 武汉
D: 南京
正确答案: A

1920年8月，（）翻译的《共产党宣言》中文全译本公开出版。
A: 李汉俊
B: 蔡和森
C: 陈望道
D: 周恩来
正确答案: C

（）在潜心翻译《共产党宣言》中文版时，把粽子蘸着墨汁吃掉却浑然不觉，还说：“真理的味道非常甜”。这彰显了中国共产主义者对马克思主义救国真理的渴求，对共产主义理想的坚定信念。
A: 瞿秋白
B: 陈望道
C: 周恩来
D: 蔡和森
正确答案: B

上海党的早期组织成员（）改名换服，到厚生铁工厂做工，学习工人的语言，从事工人的劳动，力求与工人打成一片。
A: 沈泽民
B: 杨明斋
C: 俞秀松
D: 李启汉
正确答案: C

在共产党早期组织领导下，1920年11月，（）在上海成立，引导青年学习马克思主义。
A: 中华全国妇女联合会
B: 社会主义青年团
C: 少年先锋队
D: 共产主义儿童团
正确答案: B

中国共产党第一次全国代表大会于（）年7月23日在上海法租界望志路106号举行。
A: 1919
B: 1920
C: 1921
D: 1924
正确答案: C

参加中国共产党第一次全国代表大会的代表，来自7个地方，代表全国（）名党员。
A: 30余
B: 50余
C: 80余
D: 100余
正确答案: B

由于会场受到暗探注意和法租界巡捕房搜查，中国共产党第一次全国代表大会最后一天的会议转移到（）的游船上举行。
A: 无锡太湖
B: 嘉兴南湖
C: 苏州澄湖
D: 苏州淀湖
正确答案: B

中国共产党第二次全国代表大会于（）在上海举行。
A: 1921年7月
B: 1922年7月
C: 1923年6月
D: 1925年1月
正确答案: B

1921年9月，（）成立了中国第一个农民协会，开展反抗地主压迫的斗争。
A: 四川万县
B: 浙江萧山县
C: 湖南韶山县
D: 江西井冈山
正确答案: B

1922年6月，（）来到家乡赤山约，经过艰苦的工作，成立了农会；次年召开海丰全县农民代表大会，海丰总农会宣告成立，全县范围的农民运动轰轰烈烈地开展起来。
A: 夏明翰
B: 彭湃
C: 项英
D: 苏兆征
正确答案: B

1923年2月7日，京汉铁路罢工遭到反动军阀血腥镇压，造成（）。
A: 二七惨案
B: “较场口血案”
C: “成都血案”
D: 五卅惨案
正确答案: A

1924年1月，中国国民党第一次全国代表大会由（）主持在广州举行。
A: 孙中山
B: 于右任
C: 廖仲恺
D: 吴稚晖
正确答案: A

国共合作实现后，以（）为中心，汇集了全国革命力量，开创了反对帝国主义和封建军阀的革命新局面。
A: 北京
B: 上海
C: 武汉
D: 广州
正确答案: D

在日益高涨的革命形势下，中国共产党进行了创建直接领导的革命武装的尝试，是于1926年初由（）指挥的国民革命军第四军独立团。
A: 贺龙
B: 左权
C: 朱德
D: 叶挺
正确答案: D

在日益高涨的革命形势下，北方地区的革命运动也迅速发展起来。李大钊和北方党组织进行了争取（）及其国民军的工作。
A: 冯玉祥
B: 孙传芳
C: 张作霖
D: 阎锡山
正确答案: A

（）是中国工人运动史上持续时间最长的一次政治大罢工。
A: 省港大罢工
B: 京汉铁路大罢工
C: 五卅罢工
D: 安源路矿工人罢工
正确答案: A

1925年7月1日，国民政府在（）建立。
A: 北京
B: 上海
C: 武汉
D: 广州
正确答案: D

1925年，北洋军阀统治着全国大部分地区，控制着湖南湖北河南三省和直隶（河北）保定一带的是直系军阀（）。
A: 吴佩孚
B: 张作霖
C: 蔡锷
D: 张勋
正确答案: A

1926年3月，蒋介石（），打击共产党和工农革命力量。
A: 实现宁汉合流
B: 制造皖南事变
C: 制造七一五反革命政变
D: 制造中山舰事件
正确答案: D

1927年（），蒋介石在上海发动反共政变，以“清党”为名，在东南各省大规模捕杀共产党员和革命群众。
A: 4月12日
B: 7月15日
C: 9月18日
D: 10月10日
正确答案: A

新文化运动的主要阵地有（）。
A: 《新青年》杂志
B: 《曙光》杂志
C: 燕京大学
D: 北京大学
正确答案: AD

新文化运动的基本口号是拥护提倡（）。
A: 民主
B: 爱国
C: 进步
D: 科学
正确答案: AD

新文化运动的倡导者以（）为主要武器，猛烈抨击以孔子为代表的“往圣先贤”。
A: 存天理灭人欲
B: 进化论观点
C: 个性解放思想
D: 尊君修德
正确答案: BC

新文化运动的倡导者大力提倡（）。
A: 新道德
B: 新文学
C: 白话文
D: 孔学
正确答案: ABC

从1918年7月起，李大钊先后发表文章（），指出“将来的环球，必是赤旗的世界”。
A: 《马克思主义》
B: 《法俄革命之比较观》
C: 《庶民的胜利》
D: 《
B: 
l: 
h: 
v: 
s: 的胜利》
正确答案: BCD

五四运动后期，迫于人民群众的压力，北洋政府不得不释放被捕学生，罢免亲日派官僚（）。
A: 曹汝霖
B: 唐绍仪
C: 章宗祥
D: 陆宗舆
正确答案: ACD

五四运动突破了知识分子的狭小范围，成为有（）参加的全国规模的革命运动。
A: 买办阶级
B: 工人阶级
C: 小资产阶级
D: 民族资产阶级
正确答案: BCD

五四运动孕育了以（）为主要内容的伟大五四精神。
A: 爱国
B: 进步
C: 民主
D: 科学
正确答案: ABCD

五四运动是在（）时代条件和社会历史条件下发生的。
A: 中国人普遍认同马克思主义
B: 新的社会力量的成长壮大
C: 新文化运动掀起的思想解放的潮流
D: 俄国十月革命对中国的影响
正确答案: BCD

（）都是原中国同盟会会员辛亥革命时期的活动家，后成为中国马克思主义的早期信仰者。
A: 董必武
B: 吴玉章
C: 林伯渠
D: 叶挺
正确答案: ABC

中国早期马克思主义者的队伍中，（）属于先驱者和擎旗人，毛泽东等五四运动的左翼骨干则是其主体部分。
A: 李大钊
B: 蔡元培
C: 陈独秀
D: 杨昌济
正确答案: AC

早期马克思主义思想运动具有（）特点。
A: 以农民阶级为主要的倡导者发起者
B: 重视对马克思主义基本理论的学习，明确地同第二国际的社会民主主义划清界限
C: 注意从中国的实际出发，学习运用马克思主义
D: 开始提出知识分子应当同劳动群众相结合的思想
正确答案: BCD

最早酝酿在中国建立共产党的是（）。
A: 陈独秀
B: 李大钊
C: 董必武
D: 林伯渠
正确答案: AB

中国共产党早期组织成立后，着重进行了（）工作，促进了马克思列宁主义的传播及其与中国工人运动的结合。
A: 研究和宣传马克思主义，研究中国实际问题
B: 到工人中去进行宣传和组织工作
C: 进行关于建党问题的讨论和实际组织工作
D: 大力发动工农群众开展革命斗争
正确答案: ABC

共产党早期组织的成员在（）等报刊上发表文章，宣传马克思主义和俄国革命的经验。
A: 《新民丛报》
B: 《新青年》杂志
C: 《共产党》月刊
D: 《民国日报》
正确答案: BCD

各地共产党早期组织创办了一批专门供工人阅读的进行马克思主义启蒙教育的刊物，如（）。
A: 《劳动界》
B: 《劳动音》
C: 《工人月刊》
D: 《济南劳动月刊》
正确答案: ABCD

中国共产党一经成立，就旗帜鲜明地把（）规定为自己的奋斗目标，坚持用革命的手段实现这个目标。
A: 资本主义
B: 社会主义
C: 共产主义
D: 封建主义
正确答案: BC

中国工人阶级身受（）的三重压迫，具有坚强的革命性。
A: 帝国主义
B: 本国资产阶级
C: 封建势力
D: 民主主义
正确答案: ABC

中国共产党一经成立，中国革命就展现了新的面貌。这体现在（）。
A: 颁布一系列有利于资本主义发展的法令条款
B: 第一次提出了反帝反封建的民主革命纲领
C: 集中力量领导工人运动
D: 开始从事发动农民的工作
正确答案: BCD

中国共产党第二次全国代表大会指出党在现阶段的纲领，即最低纲领是（）。
A: 打倒军阀
B: 推翻国际帝国主义的压迫
C: 实现共产主义
D: 统一中国为真正民主共和国
正确答案: ABD

在中国共产党的领导组织和推动下，从1922年1月到1923年2月的13个月中，全国发生了（）等100余次罢工，掀起了中国工人运动的第一个高潮。
A: 香港海员罢工
B: 废除“二十一条”反日大游行
C: 京汉铁路工人罢工
D: 安源路矿工人罢工
正确答案: ACD

在中国共产党的领导组织工人斗争中涌现出（）等一批优秀人物，他们先后加入党组织，成为重要领导骨干。
A: 苏兆征
B: 项英
C: 彭湃
D: 夏明翰
正确答案: AB

国民党一大审议通过的《中国国民党第一次全国代表大会宣言》，对三民主义作出新的解释，即（）。
A: 明确提出逐步摒弃资产阶级的革命领导权
B: 在民族主义中突出了反对帝国主义的内容
C: 在民权主义中强调民主权利应“为一般平民所共有”
D: 把民生主义概括为“平均地权”和“节制资本”两大原则
正确答案: BCD

国民党一大事实上确认了（）的革命政策。
A: 联日
B: 联俄
C: 联共
D: 扶助农工
正确答案: BCD

国民党一大选举出中国国民党中央执行委员会，共产党员（）等10人当选为中央执行委员或候补执行委员，约占委员总数的1/4。
A: 李大钊
B: 陈独秀
C: 谭平山
D: 毛泽东
正确答案: ACD

从1924年7月起，在广州开办六届农民运动讲习所，由共产党人（）等主持，培养了一批农民运动骨干。
A: 彭湃
B: 苏兆征
C: 毛泽东
D: 谭平山
正确答案: AC

1925年1月，中国共产党第四次全国代表大会在上海举行，对中国革命问题认识有了重大进展，体现在（）。
A: 提出了无产阶级在民主革命中的领导权问题
B: 对民主革命的内容作了更加完整的规定
C: 提出了工农联盟问题
D: 提出了组建由党直接统率和指挥的军队的方针
正确答案: ABC

随着北伐的胜利进军，中国历史上空前广大的人民解放运动得以形成，主要是（）。
A: 以湖南为中心，广大农村掀起了大革命的风暴
B: 国民政府进行了收回汉口九江英租界的斗争
C: 上海工人举行了三次武装起义
D: 工人运动迅速走向高涨
正确答案: ABCD

新文化运动是从1915年9月陈独秀在上海创办《青年杂志》开始的。
正确答案: 对

对孔学的批判动摇了封建正统思想的统治地位。
正确答案: 对

提倡资产阶级民主主义，的确为人们提供了一种有效的思想武器，来对中国社会进行改造。
正确答案: 错

《庶民的胜利》一文的发表，标志着马克思主义在中国进入比较系统的传播阶段。
正确答案: 错答案解析《我的马克思主义观》

李大钊是从爱国的立场出发，从民主主义者转变为共产主义者的。
正确答案: 对

在第一次世界大战期间，中国的资本主义经济得到了迅速的发展。
正确答案: 对

具有初步共产主义思想的知识分子，为五四运动准备了最初的群众队伍和骨干力量。
正确答案: 对

五四运动的直接导火线，是巴黎和会上中国外交的失败。
正确答案: 对

五四运动后期，斗争的主力由工人转向了学生，运动的中心由上海转到了北京。
正确答案: 错

五四运动的直接斗争目标并没有得以实现。
正确答案: 错

五四精神的核心是爱国主义。
正确答案: 对

在上海成立的共产党早期组织，实际上是中国共产党的发起组织。
正确答案: 对

共产党早期组织成员同反马克思主义的思想流派进行斗争，目的在于扩大马克思主义的思想阵地。
正确答案: 对

中国共产党从一开始就坚持以马克思主义为行动指南。
正确答案: 对

近代以后中国人民的反帝反封建斗争之所以屡遭挫折和失败，最重要的原因就是没有先进的坚强的政党作为凝聚力量的领导核心。
正确答案: 对

中国共产党刚刚成立之时，最重要的任务是学习运用科学理论来观察和分析中国面对的实际问题。
正确答案: 对

中国共产党员以个人身份加入国民党，是在国民党第一次全国代表大会正式提出的。
正确答案: 错

中共三大的召开标志着第一次国共合作正式形成。
正确答案: 错答案解析国民党一大

新三民主义的政纲同中国共产党在民主革命阶段的纲领是基本一致的。
正确答案: 对

英日等国军警在上海制造枪杀中国民众的五卅惨案，导致了五卅运动的爆发。
正确答案: 对

1924年至1927年进行的大革命的斗争规模，比辛亥革命和五四运动更加宏伟。
正确答案: 对

在大革命中，党的路线是完全正确的。
正确答案: 错

1931年11月，中华苏维埃第一次全国代表大会在（）召开。
A: 陕西延安
B: 贵州遵义
C: 江西瑞金
D: 湖南长沙
正确答案: C

从1927年7月大革命失败到1935年1月遵义会议召开前，以王明为代表的（）错误，使中国革命遭受严重挫折。
A: 右倾机会主义
B: “左”倾教条主义
C: 右倾投降主义
D: 经验主义
正确答案: B

中央红军主力开始长征后，（）等率领中央根据地留下的部分红军在南方坚持了艰苦卓绝的三年游击战争。
A: 毛泽东朱德
B: 刘伯承邓小平
C: 项英陈毅
D: 贺龙习仲勋
正确答案: C

（），中共中央中革军委率中央红军主力86万人踏上战略转移的漫漫征程，开始了世界历史上前所未有的壮举。
A: 1934年5月
B: 1934年10月
C: 1935年4月
D: 1935年10月
正确答案: B

在（）后，中央红军从长征出发时的8.6万人锐减到3万多人。严酷的事实促使广大党员和红军指战员对“左”倾错误领导产生了怀疑和不满。
A: 强渡湘江
B: 强渡乌江
C: 四渡赤水
D: 强渡大渡河
正确答案: A

1934年12月，中央政治局在（）举行会议，根据毛泽东的建议，通过决议，放弃到湘西北同红二六军团会合的计划，改向贵州北部进军。
A: 湖南通道
B: 贵州黎平
C: 贵州遵义
D: 四川会理
正确答案: B

1935年1月7日，红军攻克（），1月15日至17日，中共中央在此召开政治局扩大会议。
A: 湖南通道
B: 贵州黎平
C: 贵州遵义
D: 四川会理
正确答案: C

（）确立了以毛泽东为主要代表的马克思主义正确路线在党中央的领导地位，开始形成以毛泽东同志为核心的第一代中央领导集体。
A: 中华苏维埃第一次全国代表大会
B: 遵义会议
C: 党的七大
D: 党的七届二中全会
正确答案: B

1936年10月9日，红四方面军指挥部同红一方面军在（）会合。
A: 四川懋功
B: 陕北吴起
C: 甘泉地区
D: 甘肃会宁
正确答案: D

1936年10月22日，红二方面军指挥部到达（），同红一方面公会合。至此，三大主力红军的长征胜利结束。
A: 甘肃将台堡
B: 甘肃会宁
C: 四川懋功
D: 陕北吴起
正确答案: A

1935年12月，毛泽东作（）的报告，阐明党的抗日民族统一战线的新政策，系统说明了党的政治策略上的诸问题。
A: 《中国革命战争的战略问题》
B: 《论反对日本帝国主义的策略》
C: 《实践论》
D: 《论持久战》
正确答案: B

1936年12月，毛泽东写下（）一文，总结了土地革命战争中党内在军事问题上的争论，系统说明了有关中国革命战争战略方面的诸问题。
A: 《中国革命战争的战略问题》
B: 《论反对日本帝国主义的策略》
C: 《矛盾论》
D: 《论持久战》
正确答案: A

1928年6月，奉系军阀首领（）在退回关外途中，被日本人预埋的炸药炸死。
A: 张作霖
B: 张学良
C: 张宗昌
D: 张治中
正确答案: A

1928年12月29日，（）从东北发出通告，宣布“遵守三民主义，服从国民政府，改易旗帜”。
A: 张作霖
B: 张学良
C: 张宗昌
D: 张治中
正确答案: B

“奠都以来，青年之遭杀戮者，报纸记载至三十万人之多，而失踪监禁者更不可胜计。杀之不快，更施以活埋；禁之不足，复加以毒刑。地狱现形，人间何世？”与之相关的是国民党（）。
A: 推行保甲制度
B: 建立全国性特务系统
C: 查禁进步书刊
D: 摊派征税
正确答案: B

（）的“砍头不要紧，只要主义真”的就义诗，表达了共产党共产党人英员的信念之光不灭。
A: 陈延年
B: 陈乔年
C: 夏明翰
D: 赵世炎
正确答案: C

1927年（），中共中央在汉口秘密召开紧急会议，会议确定了土地革命和武装起义的方针。
A: 7月1日
B: 7月8日
C: 7月23日
D: 8月7日
正确答案: D

“须知政权是由枪杆子中取得的。”是毛泽东在（）提出的。
A: 中共五大
B: 八七会议
C: 古田会议
D: 赣南会议
正确答案: B

大革命失败以后，在关系党和革命事业前途和命运的严重危机时刻，（）提出了“找着新的道路”的任务。
A: 中共五大
B: 八七会议
C: 古田会议
D: 赣南会议
正确答案: B

1927年8月1日，在以周恩来为书记的前敌委员会领导下，贺龙叶挺朱德刘伯承等率领共产党掌握和影响的军队2万多人，在（）打响了武装反抗国民党反动派的第一枪。
A: 广州
B: 南昌
C: 长沙
D: 井冈山
正确答案: B

（）是中国共产党独立领导革命战争创建人民军队和武装夺取政权的开端。
A: 南昌起义
B: 秋收起义
C: 广州起义
D: 黄麻起义
正确答案: A

1927年9月9日，毛泽东等领导的湘赣边界（）爆发。起义军公开打出了“工农革命军”的旗帜。
A: 南昌起义
B: 秋收起义
C: 广州起义
D: 黄麻起义
正确答案: B

1927年12月11日，张太雷和叶挺叶剑英等领导了（），对国民党的屠杀政策发动了英勇的反击。
A: 南昌起义
B: 秋收起义
C: 广州起义
D: 黄麻起义
正确答案: C

大革命失败后，集中体现中国革命正确方向的是毛泽东朱德领导的（）革命根据地的斗争。
A: 井冈山
B: 鄂豫皖
C: 闽西
D: 湘西
正确答案: A

1927年1月，湘赣边界第一个红色政权（）成立。
A: 湘赣边界工农兵政府
B: 陵水县苏维埃政府
C: 海陆丰工农兵苏维埃政府
D: 茶陵县工农兵政府
正确答案: D

1928年4月下旬，朱德陈毅率领南昌起义保留下来的部队和湘南起义农军陆续转移到（），与毛泽东领导的部队会师，成立工农革命军第四军。
A: 闽西地区
B: 井冈山地区
C: 川东地区
D: 鄂豫皖地区
正确答案: B

“没有调查，没有发言权”，“中国革命斗争的胜利要靠中国同志了解中国情况”，出自毛泽东的文章（）。
A: 《星星之火，可以燎原》
B: 《中国的红色政权为什么能够存在？》
C: 《井冈山的斗争》
D: 《反对本本主义》
正确答案: D

毛泽东在（）一文中进一步指出：红军游击队和红色区域的建立和发展，是半殖民地中国在无产阶级领导之下的农民斗争的最高形式，和半殖民地农民斗争发展的必然结果。
A: 《星星之火，可以燎原》
B: 《中国的红色政权为什么能够存在？》
C: 《井冈山的斗争》
D: 《反对本本主义》
正确答案: A

（）通过了毛泽东起草的会议决议，确立了思想建党政治建军原则。
A: 中共五大
B: 八七会议
C: 古田会议
D: 赣南会议
正确答案: C

（）规定，红军必须绝对服从共产党的领导，必须全心全意为党的纲领路线和政策而奋斗。
A: 中共五大决议
B: 八七会议
C: 古田会议决议
D: 赣南会议
正确答案: C

随着革命新道路的开辟，中国革命开始走向复兴，（）实际上已经成为中国革命的主要形式。
A: 城市武装起义
B: 学生罢课游行
C: 红军游击战争
D: 工人罢工暴动
正确答案: C

土地革命时期，在中国共产党的土地革命路线指引下，根据地进行了热火朝天的（），充分调动了广大农民发展生产和参军参战的积极性。
A: “打土豪，分田地”的斗争
B: “自己动手，丰衣足食”的大生产运动
C: “一平二调”的“共产风”
D: 农业生产互助合作
正确答案: A

在大革命失败白色恐怖极其严重的条件下，中国革命之所以能够得到坚持和发展，根本原因就在于中国共产党紧紧地依靠（）。
A: 农民
B: 前清官僚
C: 买办群体
D: 民族资产阶级
正确答案: A

红一方面军第一二三次反“围剿”作战的胜利，使（）连成一片，形成拥有21座县城250万人口5万平方公里土地的中央革命根据地。
A: 赣南根据地
B: 闽西根据地
C: 沂蒙山根据地
D: 川陕根据地
正确答案: AB

1931年11月召开的中华苏维埃第一次全国代表大会（）。
A: 通过了《关于若干历史问题的决议》
B: 通过了《中华苏维埃共和国宪法大纲》以及土地法令劳动法
C: 选举产生了中华苏维埃共和国中央执行委员会
D: 成立了中华苏维埃共和国临时中央政府
正确答案: BCD

苏维埃政府重视廉政建设和司法建设体现在（）。
A: 发布惩治贪污浪费行为的训令，严肃查处腐败案件
B: 普遍建立了各种夜校半日制学校补习学校或识字班
C: 创办马克思共产主义学校
D: 建立审计监督制度，规范财政财务收支，查处贪污浪费，促进廉政建设
正确答案: AD

在20世纪30年代前期中期，中国共产党内屡次出现严重的“左”倾错误，其原因是（）。
A: 党不善于把马克思列宁主义与中国实际全面地正确地结合起来
B: 八七会议后党内一直存在着浓厚的“左”倾情绪始终没有得到认真清理
C: 共产国际对中国革命的错误指导
D: 党的马克思主义理论准备不足，缺乏实践经验
正确答案: ABCD

遵义会议后成立了由（）组成的三人小组，负责全军的军事行动。
A: 毛泽东
B: 李德
C: 周恩来
D: 王稼祥
正确答案: ACD

遵义会议后，中央红军采取灵活机动的战略战术，（），摆脱了数十万国民党军队的围追堵截，赢得了战争的主动权。
A: 四渡赤水河
B: 巧渡金沙江
C: 突破四道封锁线
D: 强渡乌江
正确答案: AB

1937年夏，毛泽东在抗日军政大学讲授（），从马克思主义认识论的高度，总结中国共产党的历史经验，揭露和批评党内的主观主义尤其是教条主义错误。
A: 《实践论》
B: 《论反对日本帝国主义的策略》
C: 《矛盾论》
D: 《论持久战》
正确答案: AC

1927年，（）两个“国民政府”经过一段时间相互争斗，达成妥协，实现了宁汉合流。
A: 广州
B: 武汉
C: 南京
D: 北京
正确答案: BC

1927年大革命失败后，国民党变成了一个由代表（）利益的反动集团所控制的政党。
A: 地主阶级
B: 工人阶级
C: 小资产阶级知识分子
D: 买办性大资产阶级
正确答案: AD

国民党政府通过（）实行党专政的军事独裁统治。
A: 建立庞大的军队
B: 建立全国性特务系统
C: 大力推行保甲制度
D: 厉行文化专制主义
正确答案: ABCD

国民党政府维护的是（）的利益。
A: 帝国主义
B: 封建主义
C: 官僚资本主义
D: 民族资本主义
正确答案: ABC

国民党建立的庞大特务系统如（），其主要任务就是反对共产党，破坏革命运动，绑架或暗杀革命者和异己分子。
A: 国民党中央组织部调查统计局
B: 军政部无线电总台系统
C: 国民政府军事委员会调查统计局
D: 交通部电政司电讯系统
正确答案: AC

从1927年3月到1928年上半年，被杀害的共产党员和革命群众达31万多人，其中共产党员2.6万人，如（）等党的重要活动家英勇牺牲。
A: 陈延年
B: 夏明翰
C: 陈乔年
D: 向警予
正确答案: ABCD

（）在革命的危急时刻加入了中国共产党的队伍。
A: 徐特立
B: 郭沫若
C: 贺龙
D: 彭德怀
正确答案: ABCD

在革命的危急关头，1927年7月中旬，中共中央临时政治局常委会决定（）。
A: 将党所掌握和影响的部队向南昌集中，准备起义
B: 向国民党屈服
C: 组织湘鄂赣粤四省的农民，在秋收季节举行暴动
D: 召集中央会议，讨论和决定新时期的方针和政策
正确答案: ACD

1928年10月和11月，毛泽东写了（），明确指出以农业为主要经济的中国革命，以军事发展暴动，是一种特征。
A: 《星星之火，可以燎原》
B: 《中国的红色政权为什么能够存在？》
C: 《井冈山的斗争》
D: 《反对本本主义》
正确答案: BC

红一方面军在毛泽东朱德等指挥下，实行（）战术，连续粉碎了国民党军队的三次“围剿”。
A: “御敌于国门之外”
B: “诱敌深入”
C: “避敌主力打其虚弱”
D: “短促突击”
正确答案: BC

土地革命时期的阶级路线包括（）。
A: 坚定地依靠贫农雇农
B: 联合中农，限制富农
C: 保护中小工商业者
D: 团结大地主阶级
正确答案: ABC

左翼文化工作者的一大批优秀文学艺术作品和社会科学论著及译作，如（），对传播进步思想推动抗日救亡运动起到了重要作用。
A: 鲁迅的杂文
B: 茅盾的小说《子夜》
C: 聂耳作曲田汉作词的《义勇军进行曲》
D: 邹韬奋主办的《生活周刊》
正确答案: ABCD

中华苏维埃共和国是中国历史上第一个全国性的工农民主政权，是中国共产党在局部地区执政的重要尝试。
正确答案: 对

从大革命失败到遵义会议召开前，“左”倾错误先后三次在党中央领导机关取得统治地位。
正确答案: 对

在20世纪30年代前期中期，党对中国的历史状况和社会状况中国革命的特点中国革命的规律是非常了解的。
正确答案: 错

王明等人的“左”倾教条主义错误，对中国革命造成了极其严重的危害，使红军和根据地损失了90%。
正确答案: 对

对于王明等人的“左”倾错误，毛泽东等进行了坚决抵制和斗争。
正确答案: 对

王明等人“左”倾教条主义错误的最大恶果是第五次反“围剿”作战失败，不得不进行战略转移长征。
正确答案: 对

遵义会议集中解决了当时具有决定意义的军事和组织问题。
正确答案: 对

东北“改旗易帜”后，国民党在形式上暂时统一了中国。
正确答案: 对

在1927年反革命政变时附和过蒋介石的民族资产阶级，逐渐成为中国的统治阶级，民族工商业得到自由发展。
正确答案: 错

大革命失败后，国民党所建立的南京国民政府同北洋军阀的统治没有本质的区别。
正确答案: 对

面对国民党新军阀在中心城市拥有强大武装的形势，想通过城市武装起义攻占大城市来夺取革命胜利是不可能的。
正确答案: 对

党对军队的绝对领导，是人民军队完全区别于一切旧军队的政治特质和根本优势。
正确答案: 对

在实践中首先把武装斗争的立足点放在农村的是毛泽东。
正确答案: 对

从进攻大城市转到向农村进军，是中国人民革命史上具有决定意义的新起点。
正确答案: 对

大革命失败后，国民党成为了工人农民城市小资产阶级和民族资产阶级的革命联盟。
正确答案: 错

中华儿女同仇敌忾，进行了长达（）艰苦卓绝的抗日战争，打败了穷凶极恶的日本军国主义侵略者，取得了中国人民抗日战争的伟大胜利。
A: 7年
B: 8年
C: 14年
D: 18年
正确答案: C

1927年，日本首相田中义一主持召开“东方会议”，宣示了（），企图把“满蒙”从中国本土彻底分割出去。
A: 《对华政策纲要》
B: “田中奏折”
C: 《基本国策纲要》
D: “大陆政策”
正确答案: A

1931年（）深夜，日本关东军炸毁“南满铁路”沈阳北郊柳条湖附近的一段路轨，反诬中国军队所为，当即炮轰东北军驻地北大营，接着向沈阳城等地发动进攻。
A: 7月7日
B: 9月18日
C: 10月10日
D: 12月12日
正确答案: B

日本全面侵华战争由（）开始。
A: 九一八事变
B: 一·二八事变
C: 华北事变
D: 七七事变
正确答案: D

1937年12月，日军占领（）后，展开烧杀淫掠“大竞赛”。中国平民和被俘士兵被集体射杀火焚活埋及用其他方法处死者达30万人以上。
A: 上海
B: 南京
C: 北平
D: 武汉
正确答案: B

日军实行细菌战化学战，对中国军民实行惨无人道的活体试验，日军（）将带有病毒的投掷器投放到中国许多地区，造成大量中国平民死亡。
A: 731部队
B: 106师团
C: 广岛师团
D: 223联队
正确答案: A

日本侵略者在中国犯下的罪行罄竹难书，战争期间，中国军民伤亡人数超过（）。
A: 1000万
B: 2000万
C: 2800万
D: 3500万
正确答案: D

中国人民在（）的奋起抵抗，成为中国人民抗日战争的起点，同时揭开了世界反法西斯战争的序幕。
A: 山东
B: 沿海
C: 东北
D: 西北
正确答案: C

1931年9月20日，中共中央发表宣言，响亮提出（）。
A: “反对华北自治”
B: “停止内战，一致对外”
C: “坚持抗战到底——反对中途妥协”
D: “反对日本帝国主义强占东三省”
正确答案: D

中国共产党直接领导了东北人民的抗日武装斗争，1936年2月后，中国共产党领导的东北抗日武装力量陆续改建为（）。
A: 东北抗日联军
B: 奉军
C: 中国人民解放军东北野战军
D: 国民革命军东北边防军
正确答案: A

一·二八事变后，国民党（）奋起抗日，中共中央号召各界民众支援。
A: 新六军
B: 第九集团军
C: 第十九路军
D: 第二十九军
正确答案: C

1933年5月，原西北军将领（）成立察哈尔民众抗日同盟军，并谋求同共产党合作。
A: 冯玉祥
B: 刘湘
C: 佟麟阁
D: 张维玺
正确答案: A

1933年11月，第十九路军将领蔡廷锴蒋光鼐以及国民党内爱国人士李济深陈铭枢等发动了反蒋抗日的（）。
A: 西安事变
B: 福建事变
C: 天京事变
D: 北京事变
正确答案: B

1934年4月，由中国共产党提出，宋庆龄何香凝李杜等1779人领衔，发表了（），在该纲领上签字的群众达几十万人。
A: 八一宣言
B: 《中共中央为公布国共合作宣言》
C: 《中国人民对日作战的基本纲领》
D: 《中国共产党抗日救国十大纲领》
正确答案: C

1935年12月9日，北平学生举行声势浩大的抗日游行，遭到国民党军警镇压。其游行口号不包括（）。
A: “反对华北自治”
B: “外争主权内除国贼”
C: “停止内战，一致对外”
D: “打倒日本帝国主义”
正确答案: B

（）标志着中国人民抗日救亡运动新高潮的到来。
A: 五四运动
B: 一二·九运动
C: 一二·一运动
D: 一二三〇运动
正确答案: B

1935年8月1日，中共驻共产国际代表团草拟（）并公开发表，主张停止内战，组织国防政府和抗日联军，对日作战。
A: 《中国人民对日作战的基本纲领》
B: 《对目前时局的宣言》
C: 《中国共产党抗日救国十大纲领》
D: 《中国苏维埃政府中国共产党中央为抗日救国告全体同胞书》
正确答案: D

1935年12月，中共中央召开政治局扩大会议，提出党的基本策略任务是（）。
A: 建立广泛的抗日民族统一战线
B: 独立抗日
C: 尽快用武力推翻国民党政权
D: 向顽固派无条件妥协
正确答案: A

1936年9月1日，中共中央明确提出党的总方针是（）。
A: “联蒋抗日”
B: “逼蒋抗日”
C: “反蒋抗日”
D: “独立抗日”
正确答案: B

1935年12月，中共中央在陕北（）召开政治局扩大会议，批评了党内长期存在的“左”倾冒险主义关门主义错误倾向。
A: 瓦窑堡
B: 洛川
C: 杨家岭
D: 枣园
正确答案: A

（）爆发后，中国进入全民族抗战阶段，并开辟了世界反法西斯战争的东方主战场。
A: 九一八事变
B: 卢沟桥事变
C: 西安事变
D: 福建事变
正确答案: B

西安事变发生后，党中央派（）前往西安。
A: 徐特立
B: 林伯渠
C: 王若飞
D: 周恩来
正确答案: D

1937年8月25日，中共中央革命军事委员会发布命令，宣布红军改名为（）。朱德任总指挥，彭德怀任副总指挥。
A: 国民革命军第四路军
B: 国民革命军第八路军
C: 国民革命军第十八军
D: 国民革命军第二十九军
正确答案: B

1937年，南方八省的红军游击队改编为国民革命军陆军新编第四军，（）任军长，项英任副军长。
A: 刘伯承
B: 朱德
C: 叶挺
D: 贺龙
正确答案: C

（）标志着以国共两党第二次合作为基础的抗日民族统一战线正式形成。
A: 周恩来等将《中共中央为公布国共合作宣言》交给蒋介石
B: 国民党中央通讯社发表中共中央的宣言
C: 红军改名为八路军
D: 蒋介石发表实际上承认共产党合法地位的谈话
正确答案: D

少数民族群众积极参加抗日战争。（）领导的翼中回民支队就进行了大小战斗870多次。
A: 马定夫
B: 马占山
C: 马本斋
D: 马振华
正确答案: C

抗日战争开始后，港澳同胞和海外华侨以各种方式参加抗日活动。以（）为主席的华侨筹赈祖国难民总会，分支机构遍及东南亚。
A: 陈嘉庚
B: 陈荣久
C: 陈钟书
D: 陈安宝
正确答案: A

从卢沟桥事变到（），中国抗战处于战略防御阶段。
A: 上海沦陷
B: 太原失守
C: 广州武汉失守
D: 枣宜会战
正确答案: C

1938年3月，李宗仁等部在（）中取得大捷，歼灭了日军大量有生力量。
A: 台儿庄战役
B: 豫湘桂战役
C: 昆仑关战役
D: 武汉保卫战
正确答案: A

在淞沪会战中，第八十八师五二四团团附（）率孤军据守四行仓库，被上海市民誉为“八百壮士”。
A: 戴安澜
B: 谢晋元
C: 张自忠
D: 佟麟阁
正确答案: B

1939年1月，国民党五届五中全会决定成立“防共委员会”，确定（）的方针。
A: “防共限共溶共反共”
B: “调整巩固充实提高”
C: “又团结又斗争”
D: “避敌主力打其虚弱”
正确答案: A

1940年5月，在枣宜会战中，第三十三集团军总司令（）殉国。
A: 佟麟阁
B: 赵登禹
C: 张自忠
D: 戴安澜
正确答案: C

1942年2月，中国远征军进入缅甸对日作战。陆军第二〇〇师师长（）在缅北殉国。
A: 佟麟阁
B: 赵登禹
C: 张自忠
D: 戴安澜
正确答案: D

在1944年4月至1945年1月的（）中，国民党军队大溃败，丢失拥有146座大小城市6000多万人口的20多万平方公里的国土。
A: 淞沪抗战
B: 绥远抗战
C: 第三次长沙会战
D: 豫湘桂战役
正确答案: D

1941年12月，日军发动太平洋战争后，美国提议设立（）。
A: 缅甸战区
B: 越南战区
C: 中国战区
D: 朝鲜战区
正确答案: C

1937年8月，中国共产党在（）召开政治局扩大会议，制定了抗日救国十大纲领。
A: 陕北洛川
B: 陕北瓦窑堡
C: 陕北延安
D: 西柏坡
正确答案: A

1938年5月至6月间，毛泽东发表（）的讲演，总结全民族抗战10个月来的经验，批驳了“亡国论”“速胜论”等错误观点。
A: 《中国革命战争的战略问题》
B: 《论反对日本帝国主义的策略》
C: 《抗日游击战争的战略问题》
D: 《论持久战》
正确答案: D

（）系统阐明了抗日战争的发展规律和坚持抗战争取抗战胜利必须实行的战略总方针，是中国共产党领导抗日战争的纳领性文献。
A: 《中国革命战争的战略问题》
B: 《论反对日本帝国主义的策略》
C: 《实践论》《矛盾论》
D: 《论持久战》
正确答案: D

毛泽东写了（），特别强调了抗日战争全过程中游击战争的重要战略地位。
A: 《中国革命战争的战略问题》
B: 《抗日游击战争的战略问题》
C: 《论反对日本帝国主义的策略》
D: 《论持久战》
正确答案: B

1937年9月，八路军第一一五师主力在（）附近伏击日军，取得全民族抗战以来中国军队主动寻歼敌人的第一次重大胜利。
A: 平型关
B: 台儿庄
C: 枣庄
D: 昆仑关
正确答案: A

新四军挺进长江南北后，创建了（）抗日根据地。
A: 山东
B: 华中
C: 浙东
D: 湘西
正确答案: B

为打击日本侵略者，人民军队在有利条件下也进行过（），例如百团大战。
A: 地道战
B: 游击战
C: 运动战
D: 地雷战
正确答案: C

国共统一战线内部不可避免地存在着矛盾和斗争，其原因不包括（）。
A: 代表不同的阶级利益
B: 由不同民族群体构成
C: 参加抗战的目的不尽相间
D: 实行的抗战路线不同
正确答案: B

1941年1月，国民党顽固派发动（），在皖南以8万余兵力包围袭击新四军军部及所属部队，并诬称新四军“叛变”，宣布取消其番号。
A: 第一次反共高潮
B: 第二次反共高潮
C: 第三次反共高潮
D: 第四次反共高潮
正确答案: B

1941年5月中共中央批准颁布的（），全面体现了中国共产党关于根据地建设的基本方针。
A: 《中国土地法大纲》
B: 《陕甘宁边区施政纲领》
C: 《中国人民对日作战的基本纲领》
D: 《中国共产党抗日救国十大纲领》
正确答案: B

抗日战争时期，为克服根据地面临的严重困难局面，党领导根据地军民开展了（）。
A: 反饥饿运动
B: 大生产运动
C: 整风运动
D: 土地改革运动
正确答案: B

八路军第三五九旅艰苦奋斗，使荒凉的（）变成了“陕北江南”。
A: 南泥湾
B: 杨家岭
C: 杨家沟
D: 枣园
正确答案: A

1944年9月，中共参政员（）在国民参政会上正式提出立即结束国民党一党统治建立各抗日党派民主联合政府的主张，得到各界热烈响应。
A: 周恩来
B: 吴玉章
C: 林伯渠
D: 徐特立
正确答案: C

1938年8月，中共驻共产国际代表（）回国，传达共产国际指示：中共中央的政治路线是正确的，中共中央要以毛泽东为首来解决统一领导的问题。
A: 王稼祥
B: 王若飞
C: 瞿秋白
D: 董必武
正确答案: A

（）以后的中国民主革命，属于无产阶级领导的人民大众的反帝反封建的新民主主义革命。
A: 辛亥革命
B: 五四运动
C: 大革命
D: 抗日战争
正确答案: B

“为什么人的问题，是一个根本的问题，原则的问题。”出自1942年5月毛泽东在（）的讲话。
A: 扩大的六届六中全会
B: 延安文艺座谈会
C: 扩大的六届七中全会
D: 洛川会议
正确答案: B

中共扩大的六届七中全会原则通过了（），至此，整风运动胜利结束。
A: 《中国共产党抗日救国十大纲领》
B: 《新民主主义论》
C: 《中国革命和中国共产党》
D: 《关于若干历史问题的决议》
正确答案: D

1945年4月23日至6月11日，中国共产党第七次全国代表大会在（）举行。
A: 重庆
B: 延安
C: 西柏坡
D: 北京
正确答案: B

（）把毛泽东思想确立为党的指导思想并写入了党章。
A: 中共七大
B: 七届二中全会
C: 中共八大
D: 新政协会议
正确答案: A

1945年4月，包括解放区代表（）在内的中国代表团出席了联合国制宪会议，中国成为联合国的创始国和联合国安理会常任理事国之一。
A: 董必武
B: 王稼祥
C: 王若飞
D: 周恩来
正确答案: A

1945年7月26日，中美英三国发表（），敦促日本投降。
A: 波茨坦公告
B: 开罗宣言
C: 雅尔塔协定
D: 德黑兰宣言
正确答案: A

1945年8月9日，毛泽东发表（）的声明，号召“中国人民的一切抗日力量应举行全国规模的反攻”。
A: 《论反对日本帝国主义的策略》
B: 《 发刊词》
C: 《对日寇的最后一战》
D: 《中国共产党抗日救国十大纲领》
正确答案: C

1945年（），日本天皇裕仁发布《终战诏书》，日本无条件投降。
A: 8月9日
B: 8月15日
C: 9月3日
D: 10月25日
正确答案: B

抗日战争取得完全胜利的重要标志是（）。
A: 日本天皇裕仁发布《终战诏书》
B: 中美英三国发表波茨坦公告
C: 日本代表在投降书上签字
D: 被日本占领50年的台湾以及澎湖列岛重归中国主权管辖
正确答案: D

（）是世界反法西斯战争的东方主战场。
A: 太平洋战场
B: 缅甸战场
C: 中国战场
D: 东欧战场
正确答案: C

（）是最早为中国抗战提供援助的国家。
A: 美国
B: 苏联
C: 新加坡
D: 英国
正确答案: B

美国陆军航空队退役军官（）组建了美国援华志愿航空队，冒险开辟驼峰航线。
A: 马海德
B: 陈纳德
C: 柯棣华
D: 爱波斯坦
正确答案: B

20世纪30年代，（）在世界的东方和西方形成战争袭源地。
A: 日本
B: 德国
C: 意大利
D: 西班牙
正确答案: ABC

国民党政府对日本的侵略采取妥协退让方针，体现在（）。
A: 1931年7月蒋介石即已提出“攘外必先安内”的方针
B: 国民党政府电告东北军“抱不抵抗主义”
C: 国民党政府将其军队主力用于“剿共”
D: 李宗仁等部在台儿庄战役中取得大捷
正确答案: ABC

1935年，日本在华北制造一系列事端，中国在（）的主权大部丧失，华北成为日军可以自由出入的“真空地带”。
A: 湖北
B: 河北
C: 浙江
D: 察哈尔
正确答案: BD

1936年日本加紧发动全面侵华战争的部署包括（）。
A: 广田弘毅内阁制定“南攻南洋群岛北攻西伯利亚”“先打中国”的侵略计划
B: 日德签订《反共产国际协定》，欧亚两个法西斯国家结成反动同盟
C: 在沈阳制造九一八事变
D: 日本策动华北五省两市的“防共自治运动”
正确答案: AB

日本帝国主义的残暴统治主要有（）。
A: 对中国军民实行惨无人道的活体试验
B: 制造惨绝人寰的大屠杀，残害中国人民
C: 疯狂掠夺中国的资源和财富
D: 强制推行奴化教育，肆意摧残中国文化
正确答案: ABCD

日军对抗日根据地发动毁灭性的（）。
A: “扫荡”
B: “清乡”
C: “接收”
D: “三光”
正确答案: ABD

日本侵略者通过（）掠夺中国的资源和财富。
A: 直接夺取资源
B: 按市场价格买光百姓家中所有物资
C: 通过伪政权间接搜刮
D: 以低廉价格强制“收购”粮食
正确答案: ACD

中国共产党直接领导了东北人民的抗日武装斗争，先后选派（）等到东北，加强中共满洲省委及各级地方党组织的领导力量。
A: 吉鸿昌
B: 赵尚志
C: 赵一曼
D: 杨靖宇
正确答案: BCD

九一八事变后，抗日救亡运动在全国兴起。中国共产党及其领导的（）是抗日救亡运动的中坚力量。
A: 工农红军
B: 广大工人
C: 大地主
D: 农民
正确答案: ABD

1936年12月12日，（）毅然实行“兵谏”，扣留蒋介石，并通电全国，提出停止内战一致抗日等八项主张。
A: 张学良
B: 冯玉祥
C: 杨虎城
D: 张自忠
正确答案: AC

在战略防御阶段，以国民党军队为主体的正面战场担负了抗击日军战略进攻的主要任务，组织了（）等一系列大战役。
A: 忻口会战
B: 徐州会战
C: 武汉会战
D: 百团大战
正确答案: ABC

在战略防御阶段，以国民党军队为主体的正面战场所进行的大部分战役几乎都以退却失败而结束，原因在于（）。
A: 日军在力量对比上占优势
B: 国民党没有出台任何有利于抗日的政策
C: 国民党的政策重点不在抗日
D: 国民党战略指导方针的失误
正确答案: AD

国民党军队的爱国将士表现了空前的民族义愤和抗战热情。在北平南苑的战斗中，（）先后阵亡。
A: 赵登禹
B: 张自忠
C: 戴安澜
D: 佟麟阁
正确答案: AD

抗日战争开始后，（）迁往昆明，合并组建为国立西南联合大学。
A: 清华大学
B: 南开大学
C: 武汉大学
D: 北京大学
正确答案: ABD

1937年8月召开的洛川会议提出（）。
A: 要团结所有大地主和买办阶级
B: 必须坚持统一战线中无产阶级的领导权
C: 在敌人后方放手发动独立自主的山地游击战争
D: 在国民党统治区放手发动抗日群众运动
正确答案: BCD

洛川会议提出，进行全面的全民族抗战，就要（）。
A: 实行全国军事总动员全国人民总动员
B: 改革政治机构，给人民以充分的抗日民主权利
C: 针锋相对保持斗争
D: 适当改善工农大众生活
正确答案: ABD

八路军配合国民党军队进行忻口战役，相继取得（）的胜利。
A: 台儿庄战役
B: 雁门关伏击战
C: 夜袭阳明堡日军机场
D: 平型关战斗
正确答案: BC

太原失守后，八路军在敌后发动独立自主的敌后游击战争，先后开辟（）和大青山等抗日根据地。
A: 晋察冀
B: 晋西北
C: 晋冀豫
D: 山东
正确答案: ABCD

到1938年10月，共产党领导的（）同日伪军作战1600多次，毙伤俘敌5.4万人。
A: 中央军
B: 晋绥军
C: 八路军
D: 新四军
正确答案: CD

在艰苦的敌后抗战中，涌现出（）等可歌可泣的英雄事迹。
A: 东北抗联8名女战士陷入敌人包围后，投河殉国
B: “狼牙山五壮士”砸枪跳崖
C: 新四军“刘老庄连”全部壮烈牺牲
D: 东北抗日联军杨靖宇赵尚志以身殉国
正确答案: ABCD

游击战在敌后的广泛开展和敌后抗日根据地的开辟，对（），起了关键性作用。
A: 使战争转入相持阶段
B: 阻止日军进攻
C: 减轻正面战场压力
D: 迅速战胜日军
正确答案: ABC

全民族抗战伊始，中共中央就提出必须在统一战线中坚持独立自主原则。为此，共产党必须（）。
A: 和国民党紧密团结完全听从国民党指挥
B: 保持在思想上政治上和组织上的独立性
C: 坚持对人民军队的绝对领导
D: 对国民党采取又团结又斗争以斗争求团结的方针
正确答案: BCD

针对统一战线中出现的中途妥协和内部分裂两大危险，1939年7月中国共产党明确提出（）口号。
A: “坚持抗战到底——反对中途妥协”
B: “巩固国内团结——反对内部分裂”
C: “坚持针锋相对——反对团结协作”
D: “力求全国进步——反对向后倒退”
正确答案: ABD

为了抗日民族统一战线的坚持扩大和巩固，中国共产党总结反“摩擦”斗争的经验，制定了（）的策略方针。
A: 发展进步势力
B: 争取中间势力
C: 反对顽固势力
D: 团结顽固势力
正确答案: ABC

为了抗日民族统一战线的坚持扩大和巩固，中国共产党提出了发展以（）为主的进步势力的策略方针，指出其是统一战线的基础，抗日战争的主要依靠力量。
A: 工人
B: 农民
C: 民族资产阶级
D: 城市小资产阶级
正确答案: ABD

根据地政权是共产党领导的抗日民族统一战线性质的政权，在工作人员分配上实行“三三制”原则，即（）各占1/3的比例。
A: 国民党右派
B: 共产党员
C: 党外进步人士
D: 中间派
正确答案: BCD

抗日战争期间，党在陕甘宁边区创办了（），用以培养干部吸收全国各地到延安来的知识分子。
A: 西南联合大学
B: 中国人民抗日军事政治大学
C: 鲁迅艺术学院
D: 马列学院
正确答案: BCD

中国共产党的（）在国民党统治区公开发行，及时宣传党的主张，鼓舞和激励群众的抗战热情。
A: 《红旗》
B: 《群众》周刊
C: 《晋察冀日报》
D: 《新华日报》
正确答案: BD

为了将丰富的中国革命实际经验马克思主义化，以更好地指导抗日战争和中国革命，1939年1940年之交，毛泽东撰写了（ ）等一批重要理论著作。
A: 《我的马克思主义观》
B: 《 发刊词》
C: 《中国革命和中国共产党》
D: 《新民主主义论》
正确答案: BCD

毛泽东指出，（）是中国共产党在中国革命中战胜敌人的三个主要法宝。
A: 统一战线
B: 武装斗争
C: 本本主义
D: 党的建设
正确答案: ABD

1942年2月，毛泽东作了（）的讲演，整风运动在全党范围普遍展开。
A: 《整顿党的作风》
B: 《反对党八股》
C: 《论持久战》
D: 《论反对日本帝国主义的策略》
正确答案: AB

中共七大把党在长期奋斗中形成的优良作风概括（）。
A: 理论和实践相结合的作风
B: 和人民群众紧密联系在一起的作风
C: 自我批评的作风
D: 安于享乐的作风
正确答案: ABC

抗日战争时期，曾在中国救死扶伤援助抗战的外国医生有（）。
A: 斯诺
B: 白求恩
C: 柯棣华
D: 贝熙叶
正确答案: BCD

（）在南京大屠杀中千方百计保护中国难民。
A: 辛德贝格
B: 拉贝
C: 陈纳德
D: 白求恩
正确答案: AB

国际联盟和英美等国对日本侵华的行动采取姑息纵容的政策。
正确答案: 对

日本变中国为其独占殖民地的企图由七七事变开始。
正确答案: 错答案解析九一八

日本全面侵华战争的开端是九一八事变。
正确答案: 错

日本侵略者强制推行奴化教育的目的是泯灭中国民众的民族意识和反抗精神，维护其殖民统治。
正确答案: 对

蒋介石集团在决心抗战的同时，又害怕群众的广泛动员可能危及自身统治。
正确答案: 对

抗日战争进入相持阶段后，日本对国民党政府采取以军事打击为主政治诱降为辅的方针。
正确答案: 错答案解析以政治诱降为主、军事打击为辅

豫湘桂大溃败是大后方人心变动的重要转折点。
正确答案: 对

在抗日战争的战略相持阶段，国民党基本上实行保守的收缩战略，目的是保存实力。
正确答案: 对

与国民党的片面抗战路线不同，中国共产党实行全面抗战路线。
正确答案: 对

日本是强国，中国是弱国，强国弱国力量对比决定了抗日战争只能是持久战。
正确答案: 对

在抗日战争中，为了战胜日本的侵略，必须进行人民战争。
正确答案: 对

在抗日战争中，只要坚持持久抗战坚持抗日民族统一战线，中国将获得转弱为强的力量。
正确答案: 对

在抗日战争的战略相持阶段，正面对抗成为主要的抗日作战方式。
正确答案: 错

在战略相持阶段，日军逐步将主要兵力用于打击敌后战场的人民军队，目的是保持和巩固其占领地。
正确答案: 对

抗日民族统一战线是以国共合作为基础的。
正确答案: 对

全民族抗战伊始，中共中央就提出必须在统一战线中坚持独立自主原则。
正确答案: 对

为坚持全民族抗战到底，中国共产党对顽固派贯彻全面斗争的政策。
正确答案: 错答案解析又联合又斗争

实行“三三制”的目的是容纳各方面的代表，团结一切赞成抗日又赞成民主的各阶级阶层。
正确答案: 对

抗日民主政权普遍采取民主集中制。
正确答案: 对

只有让人民来监督政府，政府才不敢松懈，只有人人起来负责，才不会人亡政息。
正确答案: 对

中国共产党领导的抗日民主政权，普遍实行没收地主土地的政策。
正确答案: 错答案解析停止没收地主土地

全民族抗战开始后，重庆成为了革命者向往的“圣地”。
正确答案: 错答案解析延安

党的六届六中全会基本纠正了王明的右倾错误。
正确答案: 对

整风运动使实事求是的思想路线在全党范围确立起来。
正确答案: 对

中国的抗日战争得到了世界上所有爱好和平与正义的国家和人民国际组织及各种反法西斯力量的同情和支持。
正确答案: 对

中国是世界参加反法西斯战争的五个大国之一。
正确答案: 对

苏联红军开赴中国东北加速了彻底打败日本侵略者的进程。
正确答案: 对

中国共产党的中流砥柱作用是中国人民抗日战争胜利的关键。
正确答案: 对

抗日战争的伟大胜利，是中华民族从近代以来陷入深重危机走向伟大复兴的历史转折点。
正确答案: 对

国民党统治集团作为大地主大资产阶级的政治代表，其根本目标是（）。
A: 改造国民政府为民主的新政府
B: 建立有利于资本主义发展的立宪制国家
C: 维持蒋介石的独裁统治和半殖民地半封建社会
D: 建设和平的团结的中国
正确答案: C

蒋介石在积极准备内战的同时，又表示愿意与中共进行和平谈判。原因不包括（）。
A: 以此敷衍国内外舆论，掩盖其正在进行的内战准备
B: 其内心仍有和平建国政治协商的意愿
C: 诱使中共交出人民军队和解放区政权
D: 若谈判不成，即发动内战并把战争责任转嫁给中国共产党
正确答案: B

1945年10月10日，国共双方签署（），即“双十协定”，确认和平建国的基本方针，同意“长期合作，坚决避免内战”。
A: 《对目前时局的宣言》
B: 《中共中央为公布国共合作宣言》
C: 《关于若干历史问题的决议》
D: 《政府与中共代表会谈纪要》
正确答案: D

1946年1月10日，（）开幕，出席会议的有国民党共产党民主同盟青年党和无党派人士代表共38人。
A: 政治协商会议
B: 全国土地会议
C: 中国人民政治协商会议
D: 制宪会议
正确答案: A

1946年6月26日，国民党军以进攻（）为起点，挑起了全面内战。
A: 华北解放区
B: 中原解放区
C: 东北解放区
D: 山东解放区
正确答案: B

1946年6月至1947年6月，人民军队处于（）阶段。战争主要在解放区进行。
A: 战略撤退
B: 战略反攻
C: 战略防御
D: 战略进攻
正确答案: C

1947年6月底，（）率领的晋冀鲁豫野战军主力，实施中央突破，千里跃进大别山。
A: 陈毅粟裕
B: 贺龙习仲勋
C: 陈赓谢富治
D: 刘伯承邓小平
正确答案: D

1947年10月10日，中国人民解放军总部发表宣言，提出（）的口号，极大鼓舞了解放军全体指战员和全国人民的斗志。
A: “打倒蒋介石，解放全中国”
B: “停止内战，一致对外”
C: “反对华北自治”
D: “避敌主力打其虚弱”
正确答案: A

1946年5月4日，中共中央发布（），标志着党的土地政策的重要改变。
A: 《中国土地法大纲》
B: 《井冈山土地法》
C: 《中华人民共和国土地法》
D: 《关于土地问题的指示》
正确答案: D

1947年7月至9月，中国共产党制定的（），明确规定“废除封建性及半封建性剥削的土地制度”。
A: 《中国土地法大纲》
B: 《井冈山土地法》
C: 《中华人民共和国土地法》
D: 《关于土地问题的指示》
正确答案: A

1947年7月至9月，中国共产党在西柏坡召开了全国土地会议，明确规定“（）”。
A: 减租减息，发展生产
B: 停止实行没收地主土地
C: 联合中农，团结富农
D: 实行耕者有其田的土地制度
正确答案: D

解放区进行的土地制度改革使农民进一步认识到（）是他们自身利益的坚决维护者。
A: 中国国民党
B: 中国共产党
C: 民族资产阶级
D: 小资产阶级知识分子
正确答案: B

在国民党统治区，以（）为先导的人民民主运动也迅速发展起来，成为配合人民解放战争的第二条战线。
A: 学生运动
B: 工人运动
C: 农民起义
D: 商人罢市
正确答案: A

1945年底，昆明学生发动了以（）为主要口号的一二·一运动。
A: “反对内战，争取自由”
B: “停止内战，一致对外”
C: “打倒蒋介石，解放全中国”
D: “反对日本帝国主义强占东三省”
正确答案: A

为抗议驻华美军强暴北京大学先修班一女学生，北平学生高喊“抗议美军暴行！”“美军退出中国！”的口号，举行示威游行。这就是（）。
A: “一二三〇运动”
B: 五卅运动
C: “一二·九运动”
D: 五四运动
正确答案: A

1947年5月到6月，饥饿的城市居民（）的风潮席卷包括江苏浙江安徽四川等省的40多个大小城镇。
A: 投机银元
B: “抢米”
C: 购买股票
D: 购买黄金
正确答案: B

1941年3月，中国民主政团同盟在重庆诞生，（）被推选为中央常务委员会主席。
A: 戴季陶
B: 黄炎培
C: 傅作义
D: 林森
正确答案: B

1945年12月，中国民主促进会在上海宣告成立，组成人员部分是（）所联系的文化教育出版工作者，另一部分是王绍鏊所联系的部分上海工商界爱国人士。
A: 马叙伦
B: 胡适
C: 傅斯年
D: 张恨水
正确答案: A

抗日战争胜利后，某些民主党派的领导人企图走（）的道路，建立资产阶级共和国，他们所主张的实质上是旧民主主义的道路。
A: 和平改良
B: 暴力革命
C: 君主立宪
D: 官僚买办操控
正确答案: A

1948年1月，民盟领导人（）等在香港召开民盟一届三中全会，宣布不接受解散民盟的任何决定，并恢复民盟总部。
A: 何应钦
B: 沈钧儒
C: 白崇禧
D: 胡宗南
正确答案: B

1949年1月22日，李济深沈钧儒等民主党派的领导人和著名的无党派民主人士55人联合发表（）。
A: 《中国革命战争的战略问题》
B: 《中国革命和中国共产党》
C: 《共同纲领》
D: 《对时局的意见》
正确答案: D

（），人民解放战争进入夺取全国胜利的决定性阶段。
A: 1945年10月
B: 1947年6月底
C: 1948年秋
D: 1949年10月
正确答案: C

1949年4月21日，毛泽东朱德发布《向全国进军的命令》，人民解放军第二第三野战军强渡（），一举摧毁国民党苦心经营了3个半月的防线。
A: 黄河
B: 长江
C: 淮河
D: 汉水
正确答案: B

（）宣告延续22年之久的国民党反动统治覆灭。
A: 人民解放军和平解放北平
B: 三大战役的胜利
C: 人民解放军占领南京
D: 纪念“五一”节口号的发布
正确答案: C

1949年3月召开的（），规定了党在全国胜利后在政治经济外交方面应当采取的基本政策，指出了中国由农业国转变为工业国由新民主主义社会转变为社会主义社会的发展方向。
A: 瓦窑堡会议
B: 中共七大
C: 中共七届二中全会
D: 新政协会议
正确答案: C

毛泽东在（ ）上指出，在胜利面前，必须警惕资产阶级“糖衣炮弹”的攻击。
A: 遵义会议
B: 中共六届六中全会
C: 中共七大
D: 中共七届二中全会
正确答案: D

（）标志着中国革命重心从农村转向城市。
A: 中央领导人与中央机关人民解放军总部进驻北平香山
B: 中共七届二中全会的召开
C: 人民政协会议的召开
D: 《论人民民主专政》一文的发表
正确答案: A

“我们决不当李自成，我们都希望考个好成绩”是毛泽东在（）情况下提出的。
A: 中共七大的召开
B: 抗日战争取得胜利
C: 人民政协会议的召开
D: 中央领导人与中央机关人民解放军总部进驻北平香山
正确答案: D

完成创建新中国的任务，是由（）承担的。
A: 中共七届二中全会
B: 中国人民政治协商会议
C: 开国大典
D: 中央人民政府委员会第一次会议
正确答案: B

（），中国人民政治协商会议第一届全体会议在北平隆重开幕。
A: 1945年10月10日
B: 1949年4月21日
C: 1949年9月21日
D: 1049年10月1日
正确答案: C

（）在一个时期内起着新中国临时宪法的作用。
A: 《中国人民政治协商会议组织法》
B: 《中国人民政治协商会议共同纲领》
C: 《论人民民主专政》
D: 《中华人民共和国宪法》
正确答案: B

（）的召开，标志着中国共产党领导的多党合作和政治协商制度的确立。
A: 土地工作会议
B: 党的七届二中全会
C: 人民政协会议
D: 党的七大
正确答案: C

1949年10月9日，（）当选政协全国委员会主席。
A: 毛泽东
B: 周恩来
C: 聂荣臻
D: 刘伯承
正确答案: A

1949年10月1日，中央人民政府委员会任命（）为政务院总理兼外交部部长。
A: 毛泽东
B: 周恩来
C: 聂荣臻
D: 刘伯承
正确答案: B

人民政协会议通过了中央人民政府组织法，一致选举（）为中央人民政府主席。
A: 毛泽东
B: 周恩来
C: 聂荣臻
D: 刘伯承
正确答案: A

“我们的工作将写在人类的历史上，它将表明：占人类总数四分之一的中国人从此站立起来了。”这是毛泽东在（）上发表的宣告。
A: 中国共产党第七届中央委员会第二次全体会议
B: 中国人民政治协商会议第一届全体会议
C: 开国大典
D: 中央人民政府委员会第一次会议
正确答案: B

革命的根本问题是（）。
A: 国家政权问题
B: 领导人的阶级问题
C: 参与群众的阶级问题
D: 创造革命理论问题
正确答案: A

抗日战争结束后的政治形势主要是指（）。
A: 中国人民的觉悟程度和组织程度空前提高
B: 人民军队发展到约132万人
C: 社会主义国家民族解放运动力量有了新发展
D: 帝国主义势力遭到削弱
正确答案: ABCD

抗战结束后，美国对华政策的目标是（）。
A: 阻止共产党完全控制中国
B: 推动中国进行政治社会改革
C: 与中国建立紧密公平对等的贸易关系
D: 推动建立一个稳定统一的亲美政府
正确答案: AD

1945年8月25日，中共中央发表《对目前时局的宣言》，明确提出（）的口号。
A: 和平
B: 民主
C: 战争
D: 团结
正确答案: ABD

为了争取和平民主，毛泽东不顾个人安危，应蒋介石电邀，于8月28日偕（）赴重庆与国民党当局进行谈判。
A: 周恩来
B: 董必武
C: 王若飞
D: 王稼祥
正确答案: AC

为打退国民党对解放区的军事进攻，中共中央指出（）。
A: 必须争取一切可以争取的人
B: 必须采取集中优势兵力各个歼灭敌人的作战原则
C: 在党的领导下建立最广泛的人民民主统一战线
D: 必须和人民群众亲密合作
正确答案: ABCD

（）调动和吸引国民党军南线全部兵力160多个旅中约90个旅于自己周围，迫使国民党军处于被动地位，人民解放战争战略进攻的序幕由此揭开。
A: 晋冀鲁豫野战军主力
B: 晋冀鲁豫野战军3支纵队
C: 华东野战军主力
D: 西北野战军
正确答案: ABC

人民解放战争获得（）等源源不断的人力物力支援。
A: 大批青壮年农民踊跃参加人民军队
B: 各地农民主动将粮食被服等送上前线
C: 各地农民成立运输队担架队破路队来担负战争勤务
D: 人民群众广泛建立和发展民兵组织，配合解放军作战
正确答案: ABCD

国民党统治区陷入严重经济危机体现在（）。
A: 官僚资本极度膨胀
B: 城市失业人数陡增
C: 工农业生产严重萎缩
D: 大批民族工商业濒于倒闭
正确答案: ABCD

1947年秋，（）酝酿成立联合组织，得到了宋庆龄的支持。
A: 三民主义同志联合会
B: 中国国民党民主促进会
C: 其他国民党民主派
D: 国民党顽固派
正确答案: ABC

抗日战争胜利后，民主党派在中国政治舞台上比较活跃。各民主党派的政纲不尽相同，但都（）。
A: 主张爱国
B: 主张民主
C: 反对卖国
D: 反对独裁
正确答案: ABCD

国民党当局以暴力对民主党派施行迫害。（）惨遭杀害，民盟地方组织的许多成员被逮捕绑架杀害，其所办的多家报社被捣毁或遭袭击。
A: 李公朴
B: 闻一多
C: 杜斌丞
D: 沈钧儒
正确答案: ABC

淮海战役以华东野战军中原野战军以及地方武装共60万人为主力，由（）和谭震林组成的总前委领导。
A: 刘伯承
B: 陈毅
C: 邓小平
D: 粟裕
正确答案: ABCD

人民民主专政的主要基础是（）的联盟。
A: 工人
B: 城市小资产阶级
C: 民族资产阶级
D: 农民
正确答案: AD

（）构成了《中国人民政治协商会议共同纲领》的基础。
A: 《八一宣言》
B: 中共七届二中全会的决议
C: 《论人民民主专政》
D: 《论十大关系》
正确答案: BC

中国人民政治协商会议第一届全体会议的内容包括（）。
A: 北平为中华人民共和国首都，将北平改名为北京
B: 决定采用公元纪年
C: 以《义勇军进行曲》为代国歌
D: 国旗为五星红旗，象征全国人民在共产党领导下的大团结
正确答案: ABCD

（）是民主革命的主要力量。在他们中间，涌现出了无数无畏的英雄和不屈的战士。
A: 工人
B: 农民
C: 民族资产阶级
D: 城市小资产阶级群众
正确答案: ABD

抗日战争胜利后，蒋介石集团已确定以武力消灭共产党及其领导的人民军队和解放区政权。
正确答案: 对

毛泽东周恩来王若飞赴重庆进行谈判充分体现了中国共产党谋求和平的真诚愿望。
正确答案: 对

通过对形势的判断预估，中国共产党一开始就认为在战后实现国共两党合作和平发展新阶段的可能性是完全没有的。
正确答案: 错

“蒋反我亦反，蒋停我亦停”是抗日战争胜利后中国共产党提出的应对国民党的方针，目的在于推进国内和平等目标的实现。
正确答案: 对

国民党统治集团在一开始是准备履行1946年签署的政治会议协议的。
正确答案: 错

国民党政权不能容忍且经受不住任何的民主改革。
正确答案: 对

中国共产党争取和平民主的努力使得各界群众增进了对中国共产党的了解。
正确答案: 对

全面内战爆发时，中国共产党所拥有的的兵力武器装备土地面积等各方面条件都是强于国民党的。
正确答案: 错

解放区开展的土地改革运动是在解放战争完全胜利后进行的。
正确答案: 错

《中国土地法大纲》是一个彻底反封建的土地革命纲领。
正确答案: 对

经过整风运动，全党党员端正了思想路线，增强了运用马克思主义的立场观点方法解决中国革命实际问题的自觉性和能力。
正确答案: 对

国民党之所以迅速失去民心，主要是由于它违背全国人民迫切要求休养生息和平建国的意愿，执行反人民的内战政策。
正确答案: 对

国民党政府为筹措内战经费而滥发纸币所造成的恶性通货膨胀，是对国统区人民的普遍掠夺。
正确答案: 对

中国的民主党派，大多数成立于大革命时期和十年内战时期。
正确答案: 错答案解析抗日战争和全国解放战争时期

中国各民主党派形成时的社会基础，主要是民族资产阶级城市小资产阶级以及同这些阶级相联系的知识分子和其他爱国分子。
正确答案: 对

在各民主党派的成员和领导骨干中，有少数的国民党右派。
正确答案: 错

大多数各民主党派从成立时起，就同中国共产党建立了不同程度的合作关系。
正确答案: 对

中国共产党对各民主党派采取了积极争取和团结的政策。
正确答案: 对

中国共产党与民主党派的团结合作，对中国人民解放事业的发展起到了积极作用。
正确答案: 对

战后的中国没有走中间路线的余地。
正确答案: 对

国民党当局极度仇视共产党，但对民主党派民主人士是较为温和的。
正确答案: 错

持有中间路线想法的民主党派，事实上只能在靠近共产党或靠近国民党中选择道路。
正确答案: 对

民主党派积极参政，共同建设新中国，标志着民主党派地位的根本变化。
正确答案: 对

资产阶级共和国的方案在中国是行不通的。
正确答案: 对

三大战役的胜利使国民党赖以维持其反动统治的主要军事力量基本上被摧毁。
正确答案: 对

1949年元旦，蒋介石发表“求和”声明，目的是放弃战争，与中国共产党共同商议和平建国事宜。
正确答案: 错

人民政协是中国共产党领导的以工农联盟为基础的人民民主统一战线的组织形式。
正确答案: 对

由于帝国主义封建主义官僚资本主义的残酷压迫，中国人民才走上了反帝反封建反官僚资本主义斗争的道路。
正确答案: 对

没有广大人民和各界人士的广泛参加和大力支持，中国革命的胜利是不可能的。
正确答案: 对

中国革命之所以能够走上胜利发展的道路，从根本上说，是由于有了中国共产党的领导。
正确答案: 对

没有共产党就没有新中国，这是中国人民依据近代中国革命的历史经验得出的科学结论。
正确答案: 对

1949年10月1日召开的中央人民政府委员会第一次会议任命（）为人民革命军事委员会主席。
A: 毛泽东
B: 周恩来
C: 朱德
D: 贺龙
正确答案: A

（）彻底废除了列强强加给中国的不平等条约和帝国主义在中国的一切特权。
A: 抗日战争的胜利
B: 南京国民党政权的覆灭
C: 《中苏友好同盟互助条约》的签订
D: 中华人民共和国的成立
正确答案: D

新中国成立后，中国共产党成为在全国范围执掌政权的党，党的工作重心（）。
A: 从城市转向农村
B: 从农村转向城市
C: 依旧保持在农村
D: 依旧保持在城市
正确答案: B

到（）年年底，国民经济得到全面恢复和初步发展。
A: 1949
B: 1952
C: 1954
D: 1957
正确答案: B

为了发展和改革高等教育，1951年底至1953年，教育部对（）进行调整，大幅度扩大招生，以适应工业化建设对专业人才的急迫需要。
A: 初等学校
B: 中等学校
C: 高等学校
D: 科研机构
正确答案: C

新中国成立之初，全国开展了大规模的（），城乡落后的卫生面貌大为改观。
A: 土地改革运动
B: 人民公社化运动
C: 学习雷锋
D: 爱国卫生运动
正确答案: D

1950年2月，新中国同苏联订立了（）和有关协定。
A: 《尼布楚条约》
B: 《瑷珲条约》
C: 《中苏友好同盟互助条约》
D: 《友好互助合作条约》
正确答案: C

1950年5月，人民解放军攻占（），解放台湾的准备工作进一步加紧进行。
A: 海南岛
B: 涠洲岛
C: 金门岛
D: 澎湖列岛
正确答案: A

1950年8月起美军飞机不断入侵中国领空，多次轰炸中国东北边境地区，党中央在全面分析国际国内形势权衡各种利弊之后，作出了（）的战略决策。
A: “支援朝鲜人民，推迟解放台湾”
B: “外争主权内除国贼”
C: “为解放台湾而奋斗到底”
D: “打倒蒋介石，解放全中国”
正确答案: A

应朝鲜劳动党和政府请求，中国共产党和人民政府作出了派遭中国人民志愿军入朝作战，抗美援朝保家卫国的历史性决策，组建以（）为司令员兼政治委员的中国人民志愿军。
A: 周恩来
B: 彭德怀
C: 刘伯承
D: 贺龙
正确答案: B

（）以伟大胜利宣告：“西方侵略者几百年来只要在东方一个海岸上架起几尊大炮就可霸占一个国家的时代是一去不复返了！”
A: 中法战争
B: 抗日战争
C: 人民解放战争
D: 抗美援朝战争
正确答案: D

经过（），新中国真正站稳了脚跟，中国人民真正扬眉吐气了，彰显了新中国的大国地位，极大促进了国防和军队现代化，有力推动了世界和平与人类进步事业。
A: 辛亥革命
B: 抗日战争
C: 人民解放战争
D: 抗美援朝战争
正确答案: D

为了加强中国共产党的自身建设，1951年底到1952年，开展了“三反”运动，其中不包括（）。
A: 反行贿
B: 反贪污
C: 反浪费
D: 反官僚主义
正确答案: A

（）是整个社会经济的领导力量和新中国发展生产繁荣经济的主要物质基础。
A: 国营经济
B: 私营经济
C: 官僚资本
D: 民族企业
正确答案: A

新中国在利用资本主义工商业的过程中，已经开始对它进行适当的限制，并把其中的大部分引上了（）的道路。
A: 公私合营
B: 社会主义公有制
C: 初级形式的国家资本主义
D: 高级形式的国家资本主义
正确答案: C

过渡时期是指中华人民共和国成立到（）的时期。
A: 土地改革完成
B: 宪法颁布
C: 社会主义改造基本完成
D: “一五”计划完成
正确答案: C

“一五”计划确定的经济建设指导方针，突出了集中主要力量发展（），建立国家工业化和国防现代化的初步基础的核心要点。
A: 农业
B: 手工业
C: 轻工业
D: 重工业
正确答案: D

从（）年开始，经济建设工作有计划地在全国展开。全国城乡迅速形成参加和支授国家工业化建设的氛围。
A: 1949
B: 1953
C: 1956
D: 1959
正确答案: B

1953年12月，党中央通过（），指导农业互助合作运动稳步前进。
A: 《中共中央关于农业和农村工作若干重大问题的决定》
B: 《农村人民公社工作条例（草案）》
C: 《关于在农村建立人民公社问题的决议》
D: 《关于发展农业生产合作社的决议》
正确答案: D

到1956年，国营经济占国民收入的比重为32.2%，合作社经济占53.4%，公私合营经济占7.3%，个体经济占7.1%，资本主义经济接近于零。这说明（）。
A: 资本主义企业发展状况不好
B: 社会主义经济制度在中国建立起来
C: 应出台政策鼓励了私营企业发展
D: 经济结构不稳定
正确答案: B

1956年9月《关于加强农业生产合作社的生产领导和组织建设的指示》所提出的分配原则不包括（）。
A: 按资本要素分配
B: 男女同工同酬
C: 按劳取酬
D: 多劳多得
正确答案: A

新中国成立后，我国逐步形成了（）。在当时选择这样的经济体制，既遵循了马克思主义理论的内在要求，又充分考虑了当时的国内外形势。
A: 高度集中的计划经济体制
B: 私有制计划经济体制
C: 私有制市场经济体制
D: 以公有制为主体，多种所有制经济共同发展
正确答案: A

1954年9月，（）在北京召开，大会讨论并通过了《中华人民共和国宪法》。
A: 中国人民政治协商会议第一届全体会议
B: 中央人民政府委员会第一次会议
C: 第一届全国人民代表大会第一次会议
D: 中国共产党第八次全国代表大会
正确答案: C

（）是我国一项基本政治制度，是中国共产党根据中国历史和现实的特点，运用马克思主义民族理论解决中国民族问题的一项重大创造。
A: 中国共产党领导的多党合作和政治协商制度
B: 人民代表大会制度
C: 民族区域自治制度
D: 居民委员会制度
正确答案: C

1954年9月16日的《人民日报》登载的《六亿人民心花开》中写道:“这次庄里选到乡，乡里选到县，县里选到省，省里选到中央”。这是在报道（）。
A: 中国人民政治协商会议第一届全体会议
B: 中央人民政府委员会第一次会议
C: 第一届全国人民代表大会第一次会议
D: 中国共产党第八次全国代表大会
正确答案: C

新中国成立初期，因为没有经验，在经济建设上只得学习甚至照搬（）的做法。
A: 美国
B: 苏联
C: 日本
D: 法国
正确答案: B

毛泽东提出（）的任务，为探索适合中国情况的社会主义建设道路，提供了基本的指导原则。
A: 农村包围城市，武装夺取政权
B: 马克思主义同中国实际“第二次结合”
C: 建设中国特色社会主义
D: “从斗争中创造新局面的思想路线”
正确答案: B

1956年4月初，毛泽东明确提出：“最重要的是要独立思考，把（）同中国革命和建设的具体实际相结合。……找出在中国怎样建设社会主义的道路。”
A: 马列主义基本原理
B: 苏联在社会主义建设中存在的缺点和错误
C: 美国工业生产的经验
D: 儒家传统治国理念
正确答案: A

1956年1月，中共中央召开关于知识分子问题会议，动员全党和全国人民特别是广大知识分子（）。许多尖端科技项目的集体攻关从这时起步，并开始了向世界科学技术先进水平的进军。
A: “百花齐放”
B: “调整巩固充实提高”
C: “团结—批评—团结”
D: “向现代科学进军”
正确答案: D

《论十大关系》提出，在共产党和民主党派的关系上实行（）的方针，确认中国共产党领导的统一战线和多党合作要继续存在发挥作用。
A: “长期共存，互相监督”
B: “发展进步势力争取中间势力反对顽固势力”
C: “以斗争求团结”
D: “关门主义”
正确答案: A

（）是以毛泽东为主要代表的中国共产党人开始探索中国自己的社会主义建设道路的标志。
A: 《新民主主义论》
B: 《论十大关系》
C: 《中国革命和中国共产党》
D: 过渡时期总路线
正确答案: B

1956年9月15日至27日，（）在北京举行。毛泽东致开幕词，刘少奇作政治报告，周恩来作关于发展国民经济第二个五年计划建议的报告。
A: 全国政协一届一次会议
B: 全国人大一届二次会议
C: 中共八大
D: 中共八届二中全会
正确答案: C

1956年9月召开的（）指出，国内主要矛盾是人民对于经济文化迅速发展的需要同当前经济文化不能满足人民需要的状况之间的矛盾。
A: 中共八大
B: 中共八届二中全会
C: 全国政协一届一次会议
D: 全国人大一届二次会议
正确答案: A

中共八大指出，全国人民的主要任务是（），逐步满足人民日益增长的物质和文化需要。
A: 调整国民经济
B: 开始进行社会主义改造
C: 集中力量发展社会生产力，实现国家工业化
D: 尽快建成社会主义现代化强国
正确答案: C

（）拉开“大跃进”的序幕。
A: 1957年冬季掀起以兴修水利养猪积肥和改良土壤为中心的农业生产高潮
B: 1957年1月13日《人民日报》社论提出要在生产战线上来一个大的跃进
C: 1966年5月中共中央政治局扩大会议通过《中国共产党中央委员会通知》
D: 国民经济出现的严重困难局面
正确答案: B

为解决农业和农村问题，1961年1月，中共八届九中全会决定对国民经济实行（）的方针。
A: “调整巩固充实提高”
B: “向现代科学进军”
C: “团结—批评—团结”
D: “百花齐放”
正确答案: A

1964年底，我国提出实现“四个现代化”的历史任务，即“在不太长的历史时期内，把我国建设成为一个具有现代农业现代工业现代国防和（）的社会主义强国，赶上和超过世界先进水平”。
A: 现代科学技术
B: 现代军事技术
C: 现代文明大国
D: 现代教育强国
正确答案: A

1970年经济建设中，内地战略后方以（）为重点的建设迅速全面铺开，地方“五小”工业迅猛发展。
A: 建筑业
B: 新建高等学校
C: 文化设施
D: 国防工业
正确答案: D

1975年，（）在毛泽东周恩来支持下，全面主持中共中央和国务院的日常工作，大刀阔斧地进行整顿。
A: 万里
B: 习仲勋
C: 邓小平
D: 薄一波
正确答案: C

全面建设社会主义时期，在铁路交通运输等基础设施方面取得的成就不包括（）。
A: 建成了我国第一条电气化铁路宝成铁路
B: 建成了世界上海拔最高线路最长的高原铁路青藏铁路
C: 大庆至秦皇岛的第一条长距离输油管道
D: 具备了自主设计制造万吨级远洋轮船的能力
正确答案: B

屠呦呦是中国首位诺贝尔医学奖获得者。1972年，屠呦呦和她的同事成功提取出一种新型抗疟药（），挽救了数百万人的生命。
A: 青蒿素
B: 黄酮素
C: 叶绿素
D: 蓝莓素
正确答案: A

1973年，以袁隆平为代表的农业科学家在世界上首次培育成功强优势的（）。
A: 海水稻
B: 籼型杂交水稻
C: 杂交燕麦
D: 杂交玉米
正确答案: B

以（）为代表的大庆石油工人，以“宁肯少活20年，拼命也要拿下大油田”的豪情，以“有条件要上，没有条件创造条件也要上”的决心，用三年多的时间，建设起我国最大的石油基地——大庆油田。
A: 申纪兰
B: 黄宝妹
C: 王进喜
D: 马恒昌
正确答案: C

河南兰考县委书记（），以“生也沙丘，死也沙丘，父老生死系”的赤诚，以“心中装着全体人民唯独没有他自己”的公仆情怀，拖着患有慢性肝病的身体，带领全县人民封沙治水改地，最终积劳成疾去世。
A: 焦裕禄
B: 孔繁森
C: 张思德
D: 杨善洲
正确答案: A

（），第26届联大决定恢复中华人民共和国在联合国的一切合法权利。从此，中国在联合国中发挥日益重要的作用，成为维护世界和平反对霸权主义的一支中坚力量。
A: 1964年1月27日
B: 1971年10月25日
C: 1972年9月29日
D: 1979年1月1日
正确答案: B

1972年2月，美国总统（）访华，中美双方在上海发表联合公报，打开了中美关系正常化的大门。
A: 里根
B: 尼克松
C: 克林顿
D: 福特
正确答案: B

新中国成立初期，面临着许多严重的困难和紧迫的问题。主要是（）。
A: 能不能战胜严重的经济困难，迅速恢复和发展国民经济
B: 能不能巩固民族独立，维护国家主权和安全
C: 能不能经受住全国执政的新考验
D: 能不能保卫住革命胜利的成果，巩固新生的人民政权
正确答案: ABCD

新中国成立后，为了完成民主革命的遗留任务，中国共产党（）。
A: 追剿残余敌人，基本完成祖国大陆统一任务
B: 继续进行废除封建土地制度的改革
C: 制定《中华人民共和国婚姻法》，废除封建婚姻制度
D: 摧毁旧政权，普遍召开地方各级各界人民代表会议
正确答案: ABCD

新中国成立之初，党和政府提出了卫生工作要（）的方针。
A: “免费医疗”
B: “面向工农兵”
C: “预防为主”
D: “团结中西医”
正确答案: BCD

（）从根本上改变了旧中国“跪倒在地上办外交”的局面。
A: 废除了帝国主义国家依据不平等条约在中国享有的一切特权
B: 收回了外国列强在中国的兵营
C: 接受“二十一条”要求
D: 收回了海关治权
正确答案: ABD

基于二战后形成的两极格局两大阵营两种社会制度相互对抗的局面，以毛泽东为主要代表的中国共产党人提出了（）的外交方针。
A: “另起炉灶”
B: “积极称霸”
C: “一边倒”
D: “打扫干净屋子再请客”
正确答案: ACD

（）等志愿军将士面对强大而凶狠的作战对手，身处恶劣而残酷的战场环境，抛头颅洒热血，以“钢少气多”力克“钢多气少”。
A: 杨根思
B: 黄继光
C: 邱少云
D: 罗盛教
正确答案: ABCD

1951年底到1952年开展的“三反”运动处决了大贪污犯（）。
A: 谢步升
B: 肖玉壁
C: 刘青山
D: 张子善
正确答案: CD

1952年上半年，开展了（）反对盗窃国家财产反对偷工减料反对盗窃经济情报的“五反”运动。
A: 反对行贿
B: 反对偷税漏税
C: 反奢侈浪费
D: 反官僚主义
正确答案: AB

（）等举措对于在执政条件下继续保持共产党人的革命精神和优良作风密切党和人民群众的联系增强党的团结，起到了重要的作用。
A: 党的七届四中全会通过《关于增强党的团结的决议》
B: 党的全国代表会议决定成立党的中央和地方各级监察委员会，选举产生了中央监察委员会
C: 全党范围内开展整风整党运动，批判居功自傲等错误思想
D: 中共中央作出《关于在中央人民政府内组织中国共产党党委会的决定》和《关于在中央人民政府内建立中国共产党党组的决定》
正确答案: ABCD

由于（）等形势变化，中共中央对向社会主义过渡步骤的认识也发生了变化。
A: 民主革命遗留任务彻底完成
B: 国内阶级关系主要矛盾发生变化
C: 国民经济得到恢复和初步发展
D: 中国社会经济成分产生变化
正确答案: ABCD

“一五”计划在编制和实施过程中，较好地处理了我国经济建设中的（）等重大关系。
A: 集中主要力量发展重工业，同时不放松农业轻工业
B: 科学进行工业布局，改变我国工业大多集中在沿海地区的不合理状况
C: 积极稳妥确定工业农业生产年均增长速度
D: 把发展生产同改善人民生活恰当地结合起来
正确答案: ABCD

农业合作化的步骤包括（）。
A: 简单的共同劳动的临时互助组
B: 有某些少量公共财产的常年互助组
C: 有较多公共财产的农业生产合作社
D: 完全的集体农民公有制的更高级的农业生产合作社
正确答案: ABCD

（）等主要农产品的统购统销，加快了农业社会主义改造的步伐，在1955年7月后，农业合作化形成高潮。
A: 粮食
B: 油料食油
C: 棉花棉布
D: 瓜果蔬菜
正确答案: ABC

随着社会主义改造的完成，以（）为特征的社会主义经济制度建立起来，这是中国进入社会主义社会最主要的标志。
A: 生产资料公有制
B: 资源配置市场化
C: 按劳分配
D: 计划经济体制
正确答案: ACD

1956年6月，国务院通过（）等文件，提出实行统一的工资政策，建立起比较统一的合理的工资制度，并根据技术行业职务地区等要素确定工资标准。
A: 《关于经济体制改革的决定》
B: 《关于工资改革的决定》
C: 《关于工资改革中若干具体问题的通知》
D: 《关于工资改革方案实施程序的通知》
正确答案: BCD

《论十大关系》讨论了（）等经济问题，探讨如何从经济工作的各个方面来调动各种积极因素。
A: 官僚资产阶级和民族资产阶级的关系
B: 重工业和轻工业农业的关系
C: 沿海工业和内地工业的关系
D: 经济建设和国防建设的关系
正确答案: BCD

中共八大肯定了“三个主体，三个朴充”思想，即以（）三者为主体。
A: 国家经营和集体经营
B: 计划生产
C: 国家市场
D: 自由市场
正确答案: ABC

面对（）等复杂的新情况，中共中央和毛泽东深入思考社会主义社会的矛盾，提出了关于正确处理人民内部矛盾的理论。
A: 苏共二十大后国际共产主义运动出现大的波折
B: 我国社会主义改造的迅速完成
C: 经济建设中出现冒进的影响未能完全消除
D: 领导工作中存在官僚主义
正确答案: ABCD

毛泽东指出，社会主义社会存在的人民内部矛盾只能用（）的方法去解决。
A: 民主的
B: 强制的
C: 专政的
D: 说服教育的
正确答案: AD

1957年4月27日，中共中央下发《关于整风运动的指示》，决定在全党进行一次（）的整风运动。
A: 反对集体主义
B: 反对官僚主义
C: 反对宗派主义
D: 反对主观主义
正确答案: BCD

毛泽东和中共中央真诚地希望通过整风运动，加强党外人士对共产党员特别是党员领导干部的批评监督。在《一九五七年夏季的形势》一文中，毛泽东提出要造成（）的一种政治局面。
A: 又有集中又有民主
B: 又有纪律又有自由
C: 又有针锋相对又有化干戈为玉帛
D: 又有统一意志又有个人心情舒畅生动活泼
正确答案: ABD

党中央领导整顿人民公社，调整高指标，作了初步纠正“左”倾错误的努力，使（）得到初步遏制。
A: “共产风”
B: 浮夸风
C: 高指标
D: 瞎指挥
正确答案: ABCD

在1962年召开的扩大的中共中央工作会议上，（）分别代表中央书记处和国务院在大会上作自我批评，并提出恢复党的优良传统和克服目前困难的主要办法。
A: 毛泽东
B: 邓小平
C: 刘少奇
D: 周恩来
正确答案: BD

全面建设社会主义取得的重要成就包括（）。
A: 建立了独立的比较完整的工业体系和国民经济体系
B: 人民生活水平提高
C: 文化教育医疗科技事业得到发展
D: 国际地位提高
正确答案: ABCD

“三线”建设期间，我国在人迹罕至的崇山峻岭相继建成（），改变了西南地区长期交通梗阻的闭塞落后状况。
A: 成昆铁路
B: 湘黔铁路
C: 襄渝铁路
D: 京广铁路
正确答案: ABC

全面建设社会主义时期，在（）的文艺方针指引下，戏剧电影音乐舞蹈小说散文和诗歌等都涌现出大批优秀作品。
A: 古为今用
B: 洋为中用
C: 百花齐放
D: 推陈出新
正确答案: ABCD

新中国在核技术人造卫星和运载火箭等尖端科学技术领域，取得（）等一系列重要的成就。
A: 1964年成功爆炸第一颗原子弹
B: 1966年第一次成功进行发射导弹核武器的试验
C: 1967年成功爆炸第一颗氢弹
D: 1970年成功发射第一颗人造地球卫星“东方红一号”
正确答案: ABCD

“两弹一星”研制成功，是中华民族为之自豪的伟大成就。（）等一大批科学家，带着“干惊天动地事，做隐姓埋名人”的决心，把热血洒在戈壁滩，把青春和生命奉献给新中国国防建设事业。
A: 陈景润
B: 钱学森
C: 钱三强
D: 邓稼先
正确答案: BCD

“两弹一星”精神是指热爱祖国无私奉献（）的伟大精神。
A: 自力更生
B: 艰苦奋斗
C: 大力协同
D: 勇于登攀
正确答案: ABCD

中华人民共和国的成立彻底结束了旧中国半殖民地半封建社会的历史。
正确答案: 对

举行开国大典时，解放全中国的任务已经基本完成。
正确答案: 错

新中国成立初期，中国经济不仅远落后于欧美发达国家，与亚洲许多国家相比也有一定的差距。
正确答案: 对

新中国的诞生打破了帝国主义在东方划定的势力范围。
正确答案: 对

1950年3月，新中国已初步建立起集中统一的国家财政管理体制。
正确答案: 对

新中国成立后，党和政府确立了马克思主义在全国的指导地位。
正确答案: 对

没收官僚资本归人民的国家所有，是新民主主义革命的经济纲领之一。
正确答案: 对

解放战争时期，没收官僚资本的工作就已经开始了。
正确答案: 对

中国资本主义经济的主体部分被改造为社会主义性质的国营经济。
正确答案: 对

1949年，资本主义金融业已完成了社会主义改造。
正确答案: 错

实现社会主义是中国共产党自创立时就确定的奋斗目标。
正确答案: 对

“一五”计划开始实施后，旧中国重工业过分落后的面貌和不合理布局有了大改观。
正确答案: 对

农业的社会主义改造，在过渡时期总路线提出前就已启动。
正确答案: 对

农业合作化使中国农村完成了从几千年的分做个体劳动向集体所有集体经营的历史性转变。
正确答案: 对

在推进手工业合作化的过程中，中国共产党采取的是积极领导稳步前进的方针。
正确答案: 对

1955年底，党和国家提出要在两年内基本完成手工业合作化。实际上仅用了一年时间就完成了。
正确答案: 对

对资本主义工商业进行社会主义改造，就是要把民族资本主义工商业改造成为社会主义性质的企业。
正确答案: 对

国家资本主义是改造资本主义工商业和逐步完成向社会主义过渡的必经之路。
正确答案: 对

在初级形式国家资本主义阶段，资本主义工商业企业的性质不变，企业在原料供应生产计划销售及价格上仍然拥有完全的决定权。
正确答案: 错

高级形式的国家资本主义发展起来后，企业家的利润由资方股息红利转变为定股定息。
正确答案: 对

全行业公私合营以后，原资本主义工商企业基本上已经是社会主义性质的经济。
正确答案: 对

对资产阶级实行赎买的设想，是由马克思恩格所提出的。
正确答案: 对

各尽所能按劳分配是社会主义的原则。
正确答案: 对

《中华人民共和国宪法》首次确定了我国实行民族区域自治制度。
正确答案: 错答案解析新政协已经确定

党的八大通过的新党章根据执政党的特点，提出了全面开展社会主义建设的任务，对贯彻党的民主集中制的根本原则作出了许多新规定。
正确答案: 对

中共八大通过的新党章是中国共产党在全国执政以后制定的第一部党章。
正确答案: 对

中共八大的路线是正确的，提出的许多新方针和新设想是富于创造精神的。
正确答案: 对

为了帮助广大人民在我国的政治生活中判断人们言论和行动的是非辨别香花和毒草，毛泽东提出了六条政治标准，最重要的是社会主义道路和党的领导两条。
正确答案: 对

《关于正确处理人民内部矛盾的问题》在马克思主义发展史上具有开创性意义。
正确答案: 对

20世纪50年代末的反右派斗争被严重地扩大化了，留下了深刻的教训。
正确答案: 对

社会主义建设总路线与过渡时期总路线一样，遵循了客观的经济规律，反映了广大人民群众迫切要求改变国家经济文化落后状况的普遍愿望。
正确答案: 错

人民公社化运动极大调动了农民的生产积极性。
正确答案: 错

作为政治运动的“文化大革命”与“文化大革命”历史时期是有区别的。
正确答案: 对

“三线”建设不仅极大地增强了国防力量，而且在很大程度上改变了旧中国工业布局不平衡的状况。
正确答案: 对

“三线”建设使一大批当时顶尖的军工企业国有企业科研院所来到西部，为西部地区提供了难得的发展机遇。
正确答案: 对

在全面建设社会主义时期，我国在科技战线上的重大成就也具有重大的政治意义。
正确答案: 对

1977年7月，党的十届三中全会决定恢复（）在1976年被撒销的一切职务。
A: 叶剑英
B: 陈云
C: 邓小平
D: 李先念
正确答案: C

（）年底，被中断十年的高等学校统一招生考试制度得到恢复。全国有570万人参加高考，27.3万人被录取。
A: 1977年
B: 1978年
C: 1979年
D: 1980年
正确答案: A

1978年5月10日，中央党校内部刊物《理论动态》刊登（），引起了全社会的强烈反响，引发了关于真理标准问题的讨论。
A: 《关于建国以来党的若干历史问题的决议》
B: 《坚持四项基本原则》
C: 《解放思想，实事求是，团结一致向前看》
D: 《实践是检验真理的唯一标准》
正确答案: D

1978年11月10日至12月15日，中共中央在北京召开工作会议。邓小平在会议闭幕会上作题为（）的讲话，这个讲话是解放思想开辟新时期新道路的宣言书，实际上成为随后召开的党的十一届三中全会的主题报告。
A: 《关于建国以来党的若干历史问题的决议》
B: 《坚持四项基本原则》
C: 《解放思想，实事求是，团结一致向前看》
D: 《实践是检验真理的唯一标准》
正确答案: C

（）是解放思想开辟新时期新道路的宣言书，实际上成为随后召开的党的十一届三中全会的主题报告，为全会实现具有划时代意义的伟大转折奠定了重要基础。
A: 《关于建国以来党的若干历史问题的决议》
B: 《坚持四项基本原则》
C: 《解放思想，实事求是，团结一致向前看》
D: 《实践是检验真理的唯一标准》
正确答案: C

1978年12月18日至22日，（）在北京召开。会议冲破长期“左”的错误的严重束缚，彻底否定“两个凡是”的错误方针。
A: 中共中央工作会议
B: 党的十一届三中全会
C: 五届全国人大常委会第十五次会议
D: 党的十四大
正确答案: B

党的十一届三中全会的会议内容不包括（）。
A: 高度评价关于真理标准问题的讨论，果断停止使用“以阶级斗争为纲”的口号
B: 决定把全党的工作重心转移到社会主义现代化建设上来
C: 提出了改革开放的任务
D: 批准广东福建两省在深圳珠海汕头厦门设置经济特区
正确答案: D

1980年2月，党的十一届五中全会决定为（）彻底平反，恢复了其作为伟大的马克思主义者和无产阶级革命家党和国家主要领导人之一的名誉。
A: 刘少奇
B: 彭真
C: 彭德怀
D: 邓小平
正确答案: A

为了统一全党和全国人民的思想，团结一致向前看，1981年6月，党的十一届六中全会通过了《（）》，该决议对建国30年来历史上的大事进行了实事求是的分析。
A: 《关于建国以来党的若干历史问题的决议》
B: 《坚持四项基本原则》
C: 《解放思想，实事求是，团结一致向前看》
D: 《实践是检验真理的唯一标准》
正确答案: A

1979年4月召开的中共中央工作会议，提出对国民经济实行（）的方针，坚决纠正前两年经济工作中的失误，清理长期存在的“左”倾错误影响。
A: “多快好省”
B: “调整改革整顿提高”
C: “全面跃进”
D: “以钢为纲”
正确答案: B

1978年夏秋之际，安徽省遭遇严重早灾，（）18户农民想出了包干到户的办法，“保证国家的，留足集体的，剩下都是自己的”。
A: 江阴市华西村
B: 江阴市长江村
C: 厦门市西塘村
D: 风阳县小岗村
正确答案: D

70年代末，在借鉴农村改革经验的基础上，以（）为主要内容的城市经济体制改革逐步在全国推开。
A: 扩大企业自主权
B: 企业股份制改革
C: 引进外资
D: 扩大对外开放领域
正确答案: A

扩大企业自主权改革的重要意义不包括（）。
A: 初步改变了过去只按国家指令性计划生产的状况
B: 初步改变了过去不关心产品销路的状况
C: 从此不需要关心盈利亏损的状况
D: 增强了企业的自主经营意识和市场意识
正确答案: C

“在社会主义公有制经济占优势的根本前提下，实行多种经济形式和多种经营方式长期并存，是我党的一项战略决策。”这段话出自（）。
A: 《中共中央关于制定国民经济和社会发展第七个五年计划的建议》
B: 《关于经济体制改革的决定》
C: 《关于建国以来党的若干历史问题的决议》
D: 《关于广开门路，搞活经济，解决城镇就业问题的若干决定》
正确答案: D

1979年1月，广东省和交通部联名向国务院递交报告，提出在（）设立工业区的设想，得到中央批准。不久后，即在轰鸣的开山炮声中开工建设。
A: 蛇口
B: 龙华
C: 盐田
D: 宝安
正确答案: A

1982年9月1日至11日，（）在北京举行。邓小平在开幕词中响亮提出：“把马克思主义的普遍真理同我国的具体实际结合起来，走自己的道路，建设有中国特色的社会主义”。
A: 党的十一大
B: 党的十二大
C: 党的十三大
D: 党的十四大
正确答案: B

党的十二大提出了从1981年到20世纪末我国经济建设总的奋斗目标：在不断提高经济效益的前提下，国内工农业年总产值（），人民生活达到小康水平。
A: 在20世纪末与日本持平
B: 在20世纪末翻两番
C: 在20世纪末翻三番
D: 在20世纪末突破100万亿美元
正确答案: B

（）于1982年11月至12月召开的五届全国人大五次会议通过，充分体现了十一届三中全会以来党和国家在现代化建设和民主法制建设方面的新思想新举措和新要求。
A: 《中国共产党章程》
B: 《中华人民共和国宪法》
C: 《关于社会主义精神文明建设指导方针的决议》
D: 《中华人民共和国中外合资经营企业法》
正确答案: B

以下关于1982年宪法的说法，不正确的是（）。
A: 以1954年宪法为基础
B: 纠正了1975年和1978年通过的宪法中存在的问题
C: 肯定了农村人民公社政社合一的体制
D: 体现了党和国家在现代化建设和民主法制建设方面的新思想新举措和新要求
正确答案: C

1984年10月，党的十二届三中全会通过（），突破了把计划经济同商品经济对立起来的观点，指出我国社会主义经济是在公有制基础上的有计划的商品经济。
A: 《关于经济体制改革的决定》
B: 《中共中央关于制定国民经济和社会发展第七个五年计划的建议》
C: 《关于建国以来党的若干历史问题的决议》
D: 《关于广开门路，搞活经济，解决城镇就业问题的若干决定》
正确答案: A

1986年11月，我国决定实施发展高科技的（）。
A: “863”计划
B: 科教兴国战略
C: 西部大开发战略
D: “985工程”
正确答案: A

1980年2月，党的十一届五中全会通过（），把党章的有关规定和民主集中制的原则具体化。
A: 《关于党内政治生活的若干准则》
B: 《关于严禁党政机关和党政干部经商办企业的决定》
C: 《关于建立老干部退休制度的决定》
D: 《关于加强社会主义精神文明建设若干重要问题的决议》
正确答案: A

党在社会主义初级阶段的基本路线是：领导和团结全国各族人民，以（）为中心，坚持四项基本原则，坚持改革开放，自力更生，艰苦创业为把我国建设成为富强民主文明的社会主义现代化国家而奋斗。
A: 政治改革
B: 经济建设
C: 丰富文化
D: 发展军事
正确答案: B

1979年12月，邓小平在会见日本首相大平正芳时指出：我们要实现的四个现代化，是中国式的四个现代化。我们的四个现代化的概念，不是像你们那样的现代化的概念，而是（）。
A: “小康之家”
B: “天下大同”
C: “天下为公”
D: “中庸之道”
正确答案: A

1987年4月，邓小平在会见西班牙外宾时明确提出（）现代化战略设想。
A: “两步走”
B: “三步走”
C: 新时代“两步走”
D: “两个一百年”
正确答案: B

1988年4月，七届全国人大一次会议正式批准（）。
A: 建立深圳特区
B: 建立珠海特区
C: 建立上海自由贸易港
D: 设立海南省和建立海南经济特区
正确答案: D

党的十一届三中全会后，根据对国际国内形势变化的判断，军事战略方针由“积极防御诱敌深入”改为（）。
A: “主动出击”
B: “积极防御”
C: “早打大打”
D: “避敌主力打其虚弱”
正确答案: B

1981年9月，全国人大常委会委员长（）发表谈话，就台湾回归祖国实现和平统一问题提出九条方针。
A: 邓小平
B: 叶剑英
C: 陈云
D: 李先念
正确答案: B

1982年9月，英国首相（）访问中国，中英两国开始就香港问题进行谈判。
A: 玛格丽特·希尔达·撒切尔
B: 温斯顿·丘吉尔
C: 戈登·布朗
D: 特雷莎·梅
正确答案: A

1984年12月，中英两国政府正式签署关于香港问题的联合声明，确认（）的事宜。
A: 中国政府于1997年7月1日对香港恢复行使主权
B: 《中华人民共和国香港特别行政区基本法》通过
C: 中国政府将于1999年12月20日对澳门恢复行使主权
D: 《中华人民共和国澳门特别行政区基本法》通过
正确答案: A

党的十一届三中全会后，随着国际形势的发展变化，中共中央对外交政策进行的重大调整不包括（）。
A: 改变战争不可避免而且迫在眉睫的观点
B: 对战争与和平问题作出新的科学判断
C: 实施“一边倒”政策
D: 改变过去联美抗苏的“一条线”战略
正确答案: C

1990年4月，党中央国务院批准开发开放（）。这不仅促进了本地的迅速发展，而且对长江三角洲整个长江流城乃至全国的改革开放和经济发展产生了强大的辐射和带动作用。
A: 浦东新区
B: 深圳特区
C: 海南经济特区
D: 上海自由贸易港
正确答案: A

（）证券交易所是改革开放以来在大陆开业的第一家证券交易所。
A: 上海
B: 深圳
C: 北京
D: 广州
正确答案: A

（）是建立社会主义市场经济体制的中心环节，也是难点所在。党的十四届三中全会后，本领域的改革开始从以往的放权让利政策调整，进入转换机制制度创新阶段。
A: 医疗体制改革
B: 文化教育体制改革
C: 国有企业改革
D: 军队体制改革
正确答案: C

20世纪90年代，党中央坚持“两手抓，两手都要硬”的方针，指出在进行经济建设的同时，也要重视（）。
A: 生态文明建设
B: 社会保障
C: 精神文明建设
D: 协调发展
正确答案: C

（）首次使用“邓小平理论”这个概念，把这一理论同马克思列宁主义毛泽东思想一道确立为中国共产党的指导思想，并写入修改后的《中国共产党章程》。
A: 党的十二大
B: 党的十三大
C: 党的十四大
D: 党的十五大
正确答案: D

1997年2月19日，中国社会主义改革开放和现代化建设的总设计师（）逝世。
A: 毛泽东
B: 周恩来
C: 刘少奇
D: 邓小平
正确答案: D

（）围绕“什么是社会主义怎样建设社会主义”这个根本问题，比较系统地初步回答了建设有中国特色社会主义的一系列基本问题。
A: 毛泽东思想
B: 邓小平理论
C: “三个代表”思想
D: 科学发展观
正确答案: B

1998年10月召开的党的十五届三中全会，通过了（），进一步推动解决农业农村农民“三农”问题。
A: 《关于党内政治生活的若干准则》
B: 《中共中央关于加强党的建设几个重大问题的决定》
C: 《中共中央关于农业和农村工作若干重大问题的决定》
D: 《关于经济体制改革的决定》
正确答案: C

党的十五大后，我国明确了以上海（）为龙头带动长江流城经济起飞的发展战略，确定要在21世纪初将上海建成国际经济金融贸易中心。
A: 浦东新区
B: 滨海新区
C: 两江新区
D: 天府新区
正确答案: A

经过长达15年的谈判，2001年12月11日，中国正式加入（），正式成为其第143名成员。
A: 联合国
B: 世界贸易组织
C: 亚洲太平洋经济合作组织
D: 世界卫生组织
正确答案: B

1995年5月，党中央准确分析科技发展趋势和国内外形势，作出关于加速科学技术进步的决定，确定实施（），开始全面落实科学技术是第一生产力的思想。
A: 西部大开发战略
B: 科教兴国战略
C: 可持续发展战略
D: 环境保护战略
正确答案: B

贯彻落实西部大开发战略，扩大西部地区公共投资规模，一大批重点工程相继开工，其中不包括（）。
A: 青藏铁路
B: 西气东输
C: 西电东送
D: 长株潭城际铁路
正确答案: D

20世纪90年代，我国在发展睦邻合作友好关系上取得的重要进展不包括（）。
A: 倡导并推动建立“中国—东盟自由贸易区”
B: 加入世界贸易组织
C: 《中非合作论坛北京宣言》《中非经济和社会发展合作纲领》的通过
D: 建立“上海合作组织”
正确答案: B

（），中国和英国两国政府举行了香港政权交接仪式，宣告中国对香港恢复行使主权，中华人民共和国香港特别行政区正式成立。
A: 1984年12月19日
B: 1997年7月1日
C: 1987年4月13日
D: 1999年12月20日
正确答案: B

澳门于（）回归祖国，中华人民共和国澳门特别行政区正式成立。
A: 1984年12月19日
B: 1997年7月1日
C: 1987年4月13日
D: 1999年12月20日
正确答案: D

1995年1月30日，江泽民发表《为促进祖国统一大业的完成而继续奋斗》的讲话，强调（）是实现和平统一的基础和前提。
A: 坚持一个中国原则
B: 共同发展经济
C: 两岸交流不间断
D: 两岸“三通”
正确答案: A

为了显示了中国政府和中国人民维护国家主权和领土完整的坚强决心，1995年下半年到1996年上半年人民解放军在（）进行了一系列大规模军事演习。
A: 南中国海
B: 北部湾
C: 黄海海域
D: 台湾海峡和台湾附近海域
正确答案: D

以江泽民同志为主要代表的中国共产党人，科学分析国内外形势党所处的历史方位和肩负的历史使命，加深了对什么是社会主义怎样建设社会主义和（）的认识，逐步提出了“三个代表”重要思想。
A: 建设什么样的党怎样建设党
B: 实现什么样的发展怎样发展
C: 坚持和发展什么样的中国特色社会主义
D: 怎样坚持和发展中国特色社会主义
正确答案: A

（）11月8日至14日，中国共产党第十六次全国代表大会在北京举行。江泽民作《全而建设小康社会，开创中国特色社会主义事业新局面》的报告。
A: 1997年
B: 2002年
C: 2006年
D: 2008年
正确答案: B

（）高度评价“三个代表”重要思想的历史地位和重要作用，把“三个代表”重要思想同马克思列宁主义毛泽东思想邓小平理论一道确立为中国共产党必须长期坚持的指导思想，并写入党章。
A: 党的十六大
B: 党的十六届一中全会
C: 党的十七大
D: 庆祝中国共产党成立80周年大会
正确答案: A

2003年春，我国遭遇一场过去从未出现过的（）重大疫情。在党中央国务院坚强领导下，举国上下紧急动员，坚持群防群控，携手共克时艰，有效控制了疫情，保持了经济较快增长。
A: 非典型肺炎
B: 新冠肺炎
C: 禽流感
D: 中东呼吸综合征
正确答案: A

非典的发生和蔓延，暴露出我国在经历了一个经济高速发展阶段之后，存在发展不够协调公共卫生事业发展滞后突发事件应急机制不健全等新矛盾新问题，引发了党中央对新形势下（）的深入思考。
A: 建设什么样的党怎样建设党
B: 实现什么样的发展怎样发展
C: 坚持和发展什么样的中国特色社会主义
D: 怎样坚持和发展中国特色社会主义
正确答案: B

2006年10月召开的党的十六届六中全会提出了“（）”新的发展方针，强调既要保持经济平稳较快增长，又要努力提高质量和效益。
A: 促进经济又好又快发展
B: 新发展理念
C: 急速发展紧盯增速
D: 多快好省力争上游
正确答案: A

《中共中央关于构建社会主义和谐社会若干重大问题的决定》指出，社会和谐是中国特色社会主义的本质属性，首次将（）列入现代化建设的奋斗目标。
A: “民主”
B: “公平”
C: “富强”
D: “和谐”
正确答案: D

《中共中央关于构建社会主义和谐社会若干重大问题的决定》强调，必须坚持（），始终把最广大人民的根本利益作为党和国家一切工作的出发点和落脚点。
A: 只看经济发展速度
B: 以人为本
C: 主观主义
D: 高度集中
正确答案: B

2006年1月1日起，在我国存在2600年的（）成为历史，这根本性地扭转了农民负担过重的状况，给亿万农民带来了看得见摸得着的实惠。
A: 个人所得税
B: 耕地占用税
C: 消费税
D: 农业税
正确答案: D

2006年3月，十届全国人大四次会议审议通过（）。第一次将延续50多年的“计划”改为“规划”，这一字之差体现了社会主义市场经济条件下中长期规划的功能定位，反映我国发展理念经济体制政府职能的重大变革。
A: “十五”规划纲要
B: “十一五”规划纲要
C: “十二五”规划纲要
D: “十三五”规划纲要
正确答案: B

2008年5月12日，（）发生里氏8.0级特大地震。在党中央领导下，我国迅速组织了历史上救援速度最快动员范围最广投入力量最多的抗震救灾活动。
A: 四川汶川
B: 四川雅安
C: 青海玉树
D: 西藏昌都
正确答案: A

为了更好地解决经济长期积累的结构性矛盾和经济增长方式粗放问题，党的十七大提出（）的战略任务。
A: 发展粗放型经济
B: 减少社会服务
C: 加快转变经济发展方式
D: 集中全部力量建设东部沿海地区
正确答案: C

2008年10月，党的十七届三中全会作出《关于推进农村改革发展若干重大问题的决定》，强调农业是安天下稳民心的战略产业，要求坚决守住（）耕地红线，促进城乡经济社会发展体化。
A: 1亿亩
B: 8亿亩
C: 10亿亩
D: 18亿亩
正确答案: D

“十五”时期，国家面貌发生新的历史性变化。2010年中国经济总量超过日本，成为世界第（）大经济体。
A: 一
B: 二
C: 三
D: 四
正确答案: B

党的十六大到十八大期间，我国在重要学科前沿和战略必争领域取得的重大自主创新成果不包括（）。
A: “神舟五号”飞船首次实现载人航天飞行
B: “神舟七号”飞船航天员成功进行中国人的第一次太空漫步
C: 发射“祝融号”火星探测器，探索未知宇宙
D: “嫦娥一号”首次完成绕月探测
正确答案: C

（）8月至9月，北京成功举办第二十九届夏季奥运会第十三届残疾人奥运会，实现了中华民族的百年期盼，兑现了对国际社会的郑重承诺，进一步增进了同世界各国人民的相互了解和友谊。
A: 2001年
B: 2008年
C: 2011年
D: 2012年
正确答案: B

2010年5月至10月，以“城市，让生活更美好”为主题的世界博览会在（）举行，这是第一次在发展中国家举办的注册类世博会，书写了中国人民同世界各国人民交流互鉴的新篇章。
A: 北京
B: 上海
C: 广州
D: 深圳
正确答案: B

党的十七大首次把（）纳入中国特色社会主义政治制度的基本范畴，作为发展社会主义民主政治的基础性工程加以推进。
A: 人民代表大会制度
B: 民族区域自治制度
C: 中国共产党领导的多党合作和政治协商制度
D: 基层群众自治制度
正确答案: D

2008年，城乡（）实现全部免除学杂费，惠及16亿学生，确保所有适龄儿童都能“不花钱，有学上”。
A: 高等教育
B: 职业教育
C: 中等教育
D: 义务教育
正确答案: D

从2003年开始，内地与香港澳门分别签署（）及其补充协议，进一步实现了互利共赢。
A: 《关于建立更紧密经贸关系的安排（
C: 
P: ）》
B: 《海峡两岸服务贸易协议》
C: 《两岸经济合作框架协议》
D: 《东盟服务贸易协议》
正确答案: A

2005年3月14日，十届全国人大三次会议高票通过（），这充分表明全中国人民反对“台独”维护国家统和领土完整的共同意志和坚定决心。
A: 《中华人民共和国国防法》
B: 《中华人民共和国国家安全法》
C: 《反分裂国家法》
D: 《中华人民共和国反间谍法》
正确答案: C

2005年4月29日，中共中央总书记胡锦涛在北京会见中国国民党主席（），实现了60年来中国共产党和中国国民党主要领导人之间第一次历史性握手。
A: 连战
B: 宋楚瑜
C: 韩国瑜
D: 马英九
正确答案: A

2009年9月，党的十七届四中全会通过（），提出了提高党的建设科学化水平的重大命题和重大任务。
A: 《中国共产党纪律处分条例》
B: 《关于领导干部报告个人有关事项的规定》
C: 《关于加强和改进新形势下党的建设若干重大问题的决定》
D: 《关于对配偶子女均已移居国（境）外的国家工作人员加强管理的暂行规定》
正确答案: C

在“文化大革命”结束后的两年间，由于（），党和国家工作出现了在徘徊中前进的局面。
A: “左”倾错误的长期影响
B: 没有清查审理“四人帮”帮派体系
C: 没有纠正冤假错案
D: “两个凡是”的限制
正确答案: AD

1978年3月，邓小平指出（），“任何一个民族一个国家，都需要学习别的民族别的国家的长处，学习人家的先进科学技术。”
A: 艰苦奋斗不是一毛不拔
B: 独立自主不是闭关自守
C: 自力更生不是盲目排外
D: 勤俭节约不是锱铢必较
正确答案: BC

1979年3月30日，邓小平在党的理论工作务虚会上发表《坚持四项基本原则》的讲话，指出（）和坚持马克思列宁主义毛泽东思想，是实现四个现代化的根本前提。
A: 坚持社会主义道路
B: 坚持人民民主专政
C: 坚持共产党的领导
D: 坚持群众路线
正确答案: ABC

《关于建国以来党的若干历史问题的决议》指出，中国共产党在中华人民共和国成立以后的历史，是我们党在马克思列宁主义毛泽东思想指导下，领导全国各族人民进行（），并取得巨大成就的历史。
A: 资产阶级改革
B: 新民主主义革命
C: 社会主义革命
D: 社会主义建设
正确答案: CD

毛泽东思想活的灵魂是（）。
A: 教条主义
B: 实事求是
C: 群众路线
D: 独立自主
正确答案: BCD

1979年5月首先开始进行改革试点的大型企业有（）。
A: 首都钢铁公司
B: 三峡集团
C: 天津自行车厂
D: 上海柴油机厂
正确答案: ACD

1980年8月，五届全国人大常委会第十五次会议批准广东福建两省在（）设置经济特区。
A: 深圳
B: 珠海
C: 汕头
D: 厦门
正确答案: ABCD

从党的十一届三中全会起开始的党和国家领导制度改革，主要内容包括以下的（）。
A: 通过了组织法选举法刑法刑事诉讼法等七部法律
B: 中国共产党领导的多党合作和政治协商制度得到恢复和发展
C: 选拔任用德才兼备的中青年干部
D: 着力解决效率不高机构臃肿人浮于事作风拖拉等问题
正确答案: ABCD

党的十二大提出，党在新的历史时期的总任务是：团结全国各族人民，自力更生，艰苦奋斗，逐步实现（），把我国建设成为高度文明高度民主的社会主义国家。
A: 工业现代化
B: 农业现代化
C: 国防现代化
D: 科学技术现代化
正确答案: ABCD

党的十二大的历史贡献包括（）。
A: 提出“建设有中国特色的社会主义”命题
B: 提出党在新的历史时期的总任务
C: 提出20世纪末我国经济建设总的奋斗目标
D: 提出努力建设高度的社会主义精神文明和高度的社会主义民主的战略方针
正确答案: ABCD

1985年5月，中共中央作出《关于教育体制改革的决定》，提出教育体制改革的根本目的是（），要求有计划分步骤地实施九年义务教育。
A: 提高民族素质
B: 多出人才出好人才
C: 发展应试教育
D: 收取高昂学费
正确答案: AB

20世纪80年代中期，中共中央国务院决定进一步扩大开放区域，逐步形成了包含（）的多层次有重点点面结合的对外开放新格局。
A: 经济特区
B: 保税港区
C: 沿海开放城市
D: 沿海经济开放区
正确答案: ACD

改革开放和建设社会主义现代化，需要大批年富力强的各级领导干部。邓小平陈云提出要注意培养选拔合格的接班人，实现干部队伍（），使党的事业能够后继有人。
A: 革命化
B: 年轻化
C: 知识化
D: 专业化
正确答案: ABCD

1983年10月召开的党的十二届二中全会作出关于整党的决定。整党的任务是（）。
A: 统一思想
B: 整顿作风
C: 加强纪律
D: 纯洁组织
正确答案: ABCD

1986年9月，党的十二届六中全会通过《关于社会主义精神文明建设指导方针的决议》。社会主义精神文明建设的根本任务，是培养（）的社会主义公民，提高整个中华民族的思想道德素质和科学文化素质。
A: 有理想
B: 有道德
C: 有文化
D: 有纪律
正确答案: ABCD

1987年10月25日至11月1日，党的十三大在北京举行，会议的主要内容有（）。
A: 系统阐述了社会主义初级阶段理论
B: 明确概括了党在社会主义初级阶段的基本路线
C: 提出过渡时期总路线
D: 提出建立人民公社
正确答案: AB

党在社会主义初级阶段的基本路线被概括为“一个中心两个基本点”，是指（）。
A: 以政治改革为中心
B: 以经济建设为中心
C: 坚持四项基本原则
D: 坚持改革开放
正确答案: BCD

进入改革开放时期起，根据对国际国内形势变化的判断，我国的国防战略发生变化，主要是（）。
A: 军事战略方针转变
B: 军队建设指导思想转变
C: 军队体制改革精简整编
D: 实行新的军衔制度，建立文职干部制度
正确答案: ABCD

1982年9月，党的十二大报告郑重申明中国坚持独立自主的对外政策，并提出按照（）原则处理党际关系。
A: 独立自主
B: 完全平等
C: 互相尊重
D: 互不干涉内部事务
正确答案: ABCD

20世纪80年代末90年代初，党中央通过（）加强党的建设和思想政治工作，促进了我国的政治稳定和社会安定，为治理整顿深化改革创造了重要的思想政治条件。
A: 进行做合格共产党员的教育和党员重新登记工作
B: 强调要发扬党的优良传统，密切党群干群关系，开展反腐倡廉建设
C: 加强对人民群众尤其是青年学生的思想政治工作
D: 加强对新闻舆论战线的领导
正确答案: ABCD

1992年1月18日至2月21日，邓小平先后视察（）等地，发表重要谈话。
A: 武昌
B: 深圳
C: 珠海
D: 上海
正确答案: ABCD

1992年邓小平在南方视察时指出，判断姓“社”姓“资”的标准，应该主要看（）。
A: 是否有利于发展社会主义社会的生产力
B: 是否有利于增强社会主义国家的综合国力
C: 是否有利于提高人民的生活水平
D: 是否有利于提高资本主义私有制程度
正确答案: ABC

1992年10月12日至18日，中国共产党第十四次全国代表大会在北京举行，作出了具有深远意义的决策，主要有（）。
A: 首次提出了社会主义初级阶段理论
B: 抓住机遇，加快发展，集中精力把经济建设搞上去
C: 确定我国经济体制改革的目标是建立社会主义市场经济体制
D: 提出用邓小平建设有中国特色社会主义理论武装全党的任务
正确答案: BCD

社会主义市场经济体制的基本框架是，在坚持以公有制为主体多种经济成分共同发展的基础上，建立（）和多层次的社会保障制度。
A: 现代企业制度
B: 全国统一开放的市场体系
C: 完善的宏观调控体系
D: 合理的收入分配制度
正确答案: ABCD

90年代前期，国务院选择18个城市进行“优化资本结构”的配套改革试点，采取多种政策，在（）等方面实现了重点突破。
A: 减轻企业债务负担
B: 分离社会服务功能
C: 实行国有资产私有化
D: 分流富余人员
正确答案: ABD

20世纪90年代前期，我国在经济高速发展的过程中，也逐渐暴露出（）等新的问题。中共中央采取果断措施，大力加强宏观调控。
A: 固定资产投资增加过猛
B: 房地产热开发区热
C: 金融秩序混乱
D: 物价上涨
正确答案: ABCD

公有制经济是改革发展的中坚力量，包括（）。
A: 国有经济
B: 集体经济
C: 混合所有制经济中的国有成分
D: 混合所有制经济中的集体成分
正确答案: ABCD

党的十五大后，（）等一批按照市场要求运作的特大型企业集团相继组建，向建立现代企业制度迈出重要一步。
A: 中国石油天然气集团
B: 中国石油化工集团
C: 香港招商局集团
D: 上海宝钢集团
正确答案: ABD

在加快经济结构调整和深化国企改革的过程中，为了解决大量职工下岗问题，保障下岗职工的基本生活，党中央国务院采取了（）措施。
A: 创建再就业服务中心
B: 建立基本生活保障失业保险城市居民最低生活保障
C: 启动以职工养老保险医疗保险为重点的社会保障制度改革
D: 积极发展第三产业，拓宽就业渠道
正确答案: ABCD

1996年起，我国大力推进控制主要污染物排放总量，开展了（）工作。
A: 淮河海河辽河水污染治理
B: 太湖滇池巢湖水污染防治
C: 酸雨污染防治
D: 二氧化硫污染防治
正确答案: ABCD

贯彻落实可持续发展战略，我国实施了（）。
A: 天然林保护，退耕还林（还草）
B: 资源有偿使用制度
C: 京津风沙源治理
D: 三北防护林建设工程
正确答案: ABCD

20世纪末21世纪初，我国制定实施了（），有力地推动了改革开放和现代化建设的不断推进。
A: 可持续发展战略
B: 科教兴国战略
C: 西部大开发战略
D: “引进来”和“走出去”战略
正确答案: ABCD

20世纪90年代，面对世界新军事变革风起云涌，党中央和中央军委提出“（）保障有力”的新时期军队建设总要求。
A: 政治合格
B: 军事过硬
C: 作风优良
D: 纪律严明
正确答案: ABCD

1991年爆发的海湾战争引发了世界性军事变革浪潮。为推进中国特色军事变革，中央军委采取（）举措。
A: 继续裁减军队员额50万
B: 军队后勤保障体制军事院校体系现役士兵服役制度改革
C: 增加对国防和军队建设的投入
D: 坚持党对军队的绝对领导，加强思想政治工作
正确答案: ABCD

20世纪90年代我国向国际社会提出发展以（）为主要特征的新型大国关系。
A: 不合作
B: 不结盟
C: 不对抗
D: 不针对第三方
正确答案: BCD

20世纪90年代，在美国等外部反华势力的支持和纵容下，（）等人主导的“台独”活动趋于猖獗。
A: 李登辉
B: 陈水扁
C: 宋楚瑜
D: 连战
正确答案: AB

党的十五大把党的建设总目标概括为：要把党建设成为（）始终走在时代前列领导全国人民建设有中国特色社会主义的马克思主义政党。
A: 用邓小平理论武装起来
B: 全心全意为人民服务
C: 思想上政治上组织上完全巩固
D: 能够经受住各种风险
正确答案: ABCD

1995年11月，江泽民在北京考察工作时提出，必须把教育干部特别是教育领导干部摆在突出位置作为关键的一环来抓，向各级领导干部提出了“（）”的要求。
A: 讲享受
B: 讲学习
C: 讲政治
D: 讲正气
正确答案: BCD

1993年8月，江泽民在十四届中央纪委第二次全会上提出要从（）着手做好反腐败工作。
A: 减少批评和自我批评
B: 各级党政领导干部要带头廉洁自律
C: 集中力量查办一批大案要案
D: 紧紧抓住本地区本部门本单位的突出问题
正确答案: BCD

党的十六届三中全会第一次在党的正式文件中完整地提出了科学发展观，强调“坚持以人为本，树立（）的发展观，促进经济社会和人的全面发展”。
A: 全面
B: 片面
C: 协调
D: 可持续
正确答案: ACD

2003年10月，党的十六届三中全会通过了《中共中央关于完善社会主义市场经济体制若干问题的决定》，提出（）等重大政策措施。
A: 大力发展国有资本集体资本和非公有资本等参股的混合所有制经济
B: 放宽市场准入，允许非公有资本进入法律法规未禁入的基础设施公用事业及其他行业和领域
C: 建立归属清晰权责明确保护严格流转顺畅的现代产权制度
D: 建立有利于逐步改变城乡二元经济结构的体制
正确答案: ABCD

党中央通过制定（）战略，形成并丰富了区域发展总体战略，着力解决区域城乡发展不平衡问题，带动落后地区发展。
A: 振兴东北地区老工业基地
B: 忽视老少边穷地区
C: 促进中部地区崛起
D: 西部大开发
正确答案: ACD

2010年10月，党的十七届五中全会对加快转变经济发展方式的基本要求作出新的概括，明确要求（），把改革开放作为强大动力。
A: 把经济结构战略性调整作为主攻方向
B: 把科技进步和创新作为重要支撑
C: 把保障和改善民生作为根本出发点和落脚点
D: 把建设资源节约型环境友好型社会作为重要着力点
正确答案: ABCD

中国实行的（）的对外开放政策，不仅惠及13亿中国人民，也使世界各国人民获益，给世界经济发展以有力推动。
A: 平等
B: 互利
C: 合作
D: 共赢
正确答案: ABCD

香港澳门回归祖国以来，中央政府继续坚定不移贯彻（）的方针，严格按照宪法和特别行政区基本法办事，全力支持香港澳门经济社会发展。
A: “一国两制”
B: “港人治港”
C: “澳人治澳”
D: 高度自治
正确答案: ABCD

海峡两岸本着“（）”的精神，共同致力于两岸关系改善与发展
A: 建立互信
B: 搁置争议
C: 求同存异
D: 共创双赢
正确答案: ABCD

2008年12月，海峡两岸正式启动（），两岸“三通”迈开历史性步伐。
A: 海上直航
B: 空中直航
C: 迅速通关
D: 直接通邮
正确答案: ABD

2004年9月，党的十六届四中全会通过《中共中央关于加强党的执政能力建设的决定》就（）的目标及其内涵作了进一步阐述。
A: 无序执政
B: 科学执政
C: 民主执政
D: 依法执政
正确答案: BCD

为了进一步惩治和预防腐败，党中央制定了（）等一系列规定。
A: 《中国共产党党员领导干部廉洁从政若干准则》
B: 《中国共产党纪律处分条例》
C: 《关于领导干部报告个人有关事项的规定》
D: 《关于对配偶子女均已移居国（境）外的国家工作人员加强管理的暂行规定》
正确答案: ABCD

“两个凡是”在理论上违背了马克思主义基本原理和党的实事求是的思想路线。
正确答案: 对

为社会主义服务的脑力劳动者是劳动人民中的一部分。
正确答案: 对

1978年3月全国科学大会的召开标志着科学的春天到来了。
正确答案: 对

关于真理标准问题的大讨论成为正本清源拨乱反正和改革开放的思想先导。
正确答案: 对

中国共产党第十一届中央委员会第三次全体会议的召开，开启了改革开放和社会主义现代化建设新时期。
正确答案: 对

“文化大革命”结束后，党和国家迅速消除了政治上思想上的的严重混乱，开启了社会主义建设新时期。
正确答案: 错

《关于建国以来党的若干历史问题的决议》的通过，标志着党在指导思想上拨乱反正的胜利完成。
正确答案: 对

党的十一届三中全会为农村改革提供了重要的思想前提，创造了良好的政治环境。
正确答案: 对

城市的经济责任制改革于1981年春首先在山东省的企业中试行。
正确答案: 对

从1979年起，国家重新限定农副产品的统购和派购范围，为加快城乡商品流转创造了有利条件。
正确答案: 对

“个体户”个体经济的诞生，最初是为了解决知青返乡的就业问题。
正确答案: 对

从党的十一届三中全会起，政治体制改革开始推进，主要内容是民主制度化法律化。
正确答案: 对

“建设有中国特色的社会主义”的重大崭新命题，回答了进入改革开放新时期后走什么样的道路这一全党和全国人民最为关心的重大问题，成为指引改革开放和社会主义现代化建设的伟大旗帜。
正确答案: 对

把20世纪末的奋斗目标由先前的实现四个现代化改为实现小康，从战略指导上解决了长期存在的急于求成问题。
正确答案: 对

党的十一届三中全会以后，经济体制改革迅速全面展开。
正确答案: 错

到1984年底，全国基本完成政社分开，这标志着实行了20多年的人民公社制度不复存在。
正确答案: 对

经济体制改革全面展开后，由于农村经济的发展，大批富余劳动力逐渐开始从事工业和加工业，乡镇企业异军突起。
正确答案: 对

“六五”计划的一个鲜明特点，是在重视经济发展的同时，把社会发展摆到突出位置。
正确答案: 对

《关于社会主义精神文明建设指导方针的决议》是中国共产党的第一个关于精神文明建设的纲领性文件。
正确答案: 对

私营经济的法律地位得到确认，是在1988年4月召开的七届全国人大一次会议上。
正确答案: 对

“一国两制”科学构想的提出，开辟了以和平方式实现祖国统一的新途径。
正确答案: 对

郑州粮食批发市场开业并引入期货交易机制，是中国期货交易的开端。
正确答案: 对

计划多一点还是市场多点，不是社会主义与资本主义的本质区别。
正确答案: 对

改革开放和现代化建设事业进入从计划经济体制向社会主义市场经济体制转变的新阶段的标志是邓小平南方谈话和党的十四大。
正确答案: 对

依法治国是社会文明进步的重要标志，是国家长治久安的重要保障。
正确答案: 对

自20世纪80年代起，党和政府就开始在全国范围内开展大规模扶贫工作。
正确答案: 对

党的十五大后，我国的对外开放从过去侧重引进为主，发展为“引进来”和“走出去”相结合。
正确答案: 对

“走出去”是指鼓励我国有实力有优势的企业到西欧北欧和北美等资本主义发达国家和地区投资办厂，积极参与国际合作。
正确答案: 错

改革开放以来我们取得一切成绩和进步的根本原因，归结起来就是开辟了中国特色社会主义道路，形成了中国特色社会主义理论体系。
正确答案: 对

我国是第一个制定并实施应对气候变化国家方案的发展中国家。
正确答案: 对

2006年起我国已经是《联合国反腐败公约》的缔约国。
正确答案: 对

把科学发展观确立为党的指导思想并载入党章，是在党的十八大。
正确答案: 对

2012年11月8日至14日，（）在北京举行。这是在我国进入全面建成小康社会决定性阶段召开的一次十分重要的大会。
A: 党的十六大
B: 党的十七大
C: 党的十八大
D: 党的十九大
正确答案: C

党的十八大阐明，中国特色社会主义的总依据是社会主义初级阶段，总布局是（）。
A: “三位一体”
B: “四位一体”
C: “五位一体”
D: “四个全面”
正确答案: C

2012年11月29日，习近平在参观（）展览时首次提出并阐释实现中华民族伟大复兴的中国梦。
A: 《复兴之路》
B: 国家“十二五”科技创新成就展
C: 庆祝中华人民共和国成立70周年大型成就展
D: 庆祝改革开放40周年大型展览
正确答案: A

（）是改革开放以来党的全部理论和实践的主题。
A: 社会主义市场经济体制
B: 社会主义精神文明建设
C: 社会主义生态文明建设
D: 中国特色社会主义
正确答案: D

经过充分酝酿，2016年10月，（）明确了习近平总书记党中央的核心全党的核心地位，正式提出“以习近平同志为核心的党中央”。
A: 党的十八届三中全会
B: 党的十八届六中全会
C: 党的十九届三中全会
D: 党的十九届四中全会
正确答案: B

（）把习近平总书记党中央的核心全党的核心地位写入党章。
A: 党的十八届六中全会
B: 党的十九大
C: 党的十九届三中全会
D: 党的十九届四中全会
正确答案: B

2015年11月，习近平在中央财经领导小组第十一次会议上首次提出推进（），这是适应和引领经济发展新常态的重大创新。
A: 要素市场化配置改革
B: 供给侧结构性改革
C: 产权制度改革
D: 放管服改革
正确答案: B

2013年至2017年，
G: 
P: 均增长超过7%；2017年，
G: 
P: 量达到82.08万亿元，稳居（），占世界经济比重达到15%左右，成为世界经济增长的主要动力源和稳定器。
A: 世界第一
B: 世界第二
C: 世界第三
D: 世界第四
正确答案: B

2015年颁布的（）首次将“参加中国共产党领导的政治协商”作为民主党派基本职能之一。
A: 《关于加强党的政治建设的意见》
B: 《中华人民共和国公共文化服务保障法》
C: 《中国共产党纪律处分条例》
D: 《中国共产党统一战线工作条例》
正确答案: D

基层群众自治制度的主要内容不包括以下的（）。
A: 民主选举
B: 民主协商
C: 民主决策
D: 直接参政
正确答案: D

2017年3月，（）施行，实现了人民群众基本文化权益的法律保障。
A: 《中华人民共和国环境保护法》
B: 《中华人民共和国公共文化服务保障法》
C: 《生态文明体制改革总体方案》
D: 《中国共产党纪律处分条例》
正确答案: B

建设生态文明，重在建章立制，用最严格的制度最严密的法治保护生态环境。党的十八大以后，对生态文明建设进行的系统部署安排不包括以下的（）。
A: 将“生态文明体制改革”纳入全面深化改革的目标体系
B: 通过修订后的《中华人民共和国环境保护法》
C: 加强对野生动物的集中豢养
D: 印发《关于加快推进生态文明建设的意见》《生态文明体制改革总体方案》
正确答案: C

2015年8月，国务院印发（），我国主体功能区战略实现陆域国土空间和海域国土空间的全覆盖。
A: 《全国海洋主体功能区规划》
B: 重点产业调整振兴规划
C: 《“健康中国2030”规划纲要》
D: 《国家应对气候变化规划（2014—2020年）》
正确答案: A

2015年10月，党的十八届五中全会审议通过“十三五”规划建议，把（）作为全面建成小康社会的基本标志。
A: 国民人均收入达到1万美元
B: 城市人均住宅面积达到50平方米
C: 所属省市的经济增长率到达10%
D: 农村贫困人口脱贫
正确答案: D

（）是“四个全面”战略布局中具有突破性和先导性的关键环节。
A: 全面建成小康社会
B: 全面深化改革
C: 全面依法治国
D: 全面从严治党
正确答案: B

2013年11月，（）审议通过的《中共中央关于全面深化改革若干重大问题的决定》，对全面深化改革作出顶层设计和总体规划。
A: 党的十八届三中全会
B: 党的十八届四中全会
C: 党的十九届三中全会
D: 党的十九届四中全会
正确答案: A

（）在“四个全面”战略布局中具有基础性保障性作用。
A: 全面建成小康社会
B: 全面深化改革
C: 全面依法治国
D: 全面从严治党
正确答案: C

为了增强全社会的宪法意识弘扬宪法精神，2014年11月，十二届全国人大常委会以立法形式将（）设立为国家宪法日。
A: 4月15日
B: 9月3日
C: 10月23日
D: 12月4日
正确答案: D

2017年5月印发的《关于实行国家机关“谁执法谁普法”普法责任制的意见》，首次将（）明确为法治宣传教育的责任主体。
A: 国家机关
B: 社区街道
C: 居民委员会
D: 物业公司
正确答案: A

（）是“四个全面”战略布局的根本保证，是党的十八大以来党中央抓党的建设的鲜明主题。
A: 全面建成小康社会
B: 全面深化改革
C: 全面依法治国
D: 全面从严治党
正确答案: D

2014年10月30日至11月2日，新世纪第一次全军政治工作会议在（）召开。
A: 湖南湘西
B: 甘肃兰州
C: 福建福州
D: 福建古田
正确答案: D

2015年11月7日，习近平同台湾地区领导人（）在新加坡会晤。这是1949年以来两岸领导人的首次会晤，开创了两岸领导人直接对话沟通的先河。
A: 连战
B: 马英九
C: 朱立伦
D: 洪秀柱
正确答案: B

2014年6月，习近平在中国-阿拉伯国家合作论坛第六届部长级会议上首次正式使用（）的提法，并对应坚持的原则和丝绸之路精神作出系统阐述。
A: 人类命运共同体理念
B: 生态文明理念
C: “一带一路”
D: 构建新型大国关系
正确答案: C

2016年9月二十国集团领导人（）上，中国引导协调各方在创新增长结构性改革多边投资气候变化等重要问题上制定出一系列指导原则和指标体系，有力推动二十国集团从危机应对向长效治理机制转型。
A: 杭州峰会
B: 上海峰会
C: 厦门峰会
D: 北京峰会
正确答案: A

（）由习近平在访问印度尼西亚期间提出筹建，2016年1月正式开业，是首个由中国倡议设立的多边金融机构。
A: 国际复兴开发银行
B: 欧洲复兴开发银行
C: 亚洲基础设施投资银行
D: 亚洲开发银行
正确答案: C

2017年10月18日至24日，（）在北京举行。这是在全面建成小康社会决胜阶段中国特色社会主义进入新时代的关键时期召开的一次十分重要的大会。
A: 党的十六大
B: 党的十七大
C: 党的十八大
D: 党的十九大
正确答案: D

（）一致同意，在党章中把习近平新时代中国特色社会主义思想同马克思列宁主义毛泽东思想邓小平理论“三个代表”重要思想科学发展观一道确立为党的行动指南。
A: 党的十六大
B: 党的十七大
C: 党的十八大
D: 党的十九大
正确答案: D

2018年3月，十三届全国人大一次会议通过的宪法修正案，把（）载入宪法，实现了国家指导思想的与时俱进，反映了全国各族人民共同意志和全社会共同意愿。
A: 邓小平理论
B: “三个代表”重要思想
C: 科学发展观
D: 习近平新时代中国特色社会主义思想
正确答案: D

2020年1月8日，（）在北京召开。习近平指出，各级党组织和广大党员干部思想政治受到洗礼和锤炼，增强了守初心担使命的思想自觉和行动自觉，干事创业担当作为的精气神得到提振。
A: 党的群众路线教育实践活动总结大会
B: “不忘初心牢记使命”主题教育总结大会
C: 庆祝中国共产党成立95周年大会
D: 党史学习教育动员大会
正确答案: B

按照中国特色社会主义事业（）总体布局，对经济建设政治建设文化建设社会建设生态文明建设进行了全面部署。
A: “四个自信”
B: “八个明确”
C: “十四个坚持”
D: “五位一体”
正确答案: D

2019年10月，党的十九届四中全会把（）放在首要位置。
A: 坚持和完善党的领导制度体系
B: 坚持和完善党和国家监督体系
C: 坚持和完善中国特色社会主义制度
D: 坚持和完善人民当家作主制度体系
正确答案: A

2018年8月，中共中央印发修订后的（），对在重大原则问题上不同党中央保持一致，搞山头主义落实党中央决策部署打折扣搞变通搞两面派做两面人等行为的处理作出具体规定，为确保全党令行禁止提供了有力纪律保障。
A: 《中国共产党重大事项请示报告条例》
B: 《关于加强党的政治建设的意见》
C: 《中国共产党纪律处分条例》
D: 《中国共产党中央委员会工作条例》
正确答案: C

（）决定党的建设的方向和效果，是党的建设的“灵魂”和“根基”。
A: 党的政治建设
B: 党的纪律建设
C: 党的组织建设
D: 党的思想建设
正确答案: A

2019年10月，（）审议通过《中共中央关于坚持和完善中国特色社会主义制度，推进国家治理体系和治理能力现代化若干重大问题的决定》，为实现中华民族伟大复兴提供了坚强制度保障。
A: 党的十八届六中全会
B: 党的十九届三中全会
C: 党的十九届四中全会
D: 党的十九届五中全会
正确答案: C

2019年是中华人民共和国成立（），党和政府举行了气势恢宏气氛热烈的庆祝活动，充分展示了新中国成立70年来的辉煌成就和制度优势，有力彰显了国威军威，极大振奋了民族精神，广泛激发了各方面力量。
A: 40周年
B: 50周年
C: 60周年
D: 70周年
正确答案: D

党的十八大后，以习近平同志为核心的党中央决定设立国家安全委员会，提出并贯彻（），初步构建了国家安全体系主体框架。
A: 新发展理念
B: “绿水青山就是金山银山”
C: 总体国家安全观
D: “精准扶贫”
正确答案: C

2020年6月，（）通过，明确由香港特别行政区在当地公布实施，对香港特别行政区维护国家安全制度机制作出法律化规范化明晰化的具体安排。
A: 《中华人民共和国香港特别行政区基本法》
B: 《中华人民共和国香港特别行政区维护国家安全法》
C: 《中华人民共和国香港特别行政区驻军法》
D: 《中华人民共和国领事特权与豁免条例》
正确答案: B

（）是党中央面对世界百年本有之大变局和港澳内外环境新变化作出的重要战略决策，是对港澳工作领导体制作出的一次重大调整，从机构设置和制度安排上进一步加强了党中央对港澳工作的集中统一领导。
A: 中央港澳工作领导小组的成立
B: 中央港澳工作协调小组的成立
C: 香港特别行政区维护国家安全委员会的成立
D: 中央人民政府驻香港特别行政区维护国家安全公署的成立
正确答案: A

2019年7月发表的（）指出，如果有人要把台湾从中国分裂出去，中国军队将不惜一切代价，坚决予以挫败，捍卫国家统一。
A: 《反分裂国家法》
B: 《新时代的中国国防》白皮书
C: 《中国21世纪议程——中国21世纪人口环境与发展白皮书》
D: 《告台湾同胞书》
正确答案: B

党在新时代的强军目标是到（）把人民军队全面建成世界一流军队。
A: 2020年
B: 2027年
C: 2035年
D: 本世纪中叶
正确答案: D

党的十九大把坚持党对人民军队的绝对领导上升为新时代坚持和发展中国特色社会主义的一条基本方略，把“中央军事委员会实行（）”写入党章，使这一领导体制在党的根本大法中确立下来。
A: 主席负责制
B: 战区负责制
C: 集体负责制
D: 本地负责制
正确答案: A

2017年11月30日至12月3日，以“构建人类命运共同体共同建设美好世界：政党的责任”为主题的（）在北京举行。
A: 亚太经合组织第二十七次领导人非正式会议
B: 联合国全球可持续交通大会
C: 二十国集团领导人第十六次峰会
D: 中国共产党与世界政党高层对话会
正确答案: D

中国宣布力争在分别在（）实现碳达峰碳中和。这一承诺体现了中国在环境保护和应对气候变化问题上的负责任大国作用和担当。
A: 2020年2030年
B: 2030年2060年
C: 2035年2050年
D: 2035年2060年
正确答案: B

（）年是中国外交的“南南合作年”，从中拉中阿到中非合作论坛，我国同发展中国家集体对话实现了全覆盖。
A: 2012
B: 2015
C: 2016
D: 2018
正确答案: D

（）是新中国成立以来我国遭遇的传播速度最快感染范围最广防控难度最大的一次重大突发公共卫生事件，也是百年来全球发生的最严重的传染病大流行。
A: “非典”疫情
B: 
H: 
N: 流感
C: 
H: 
N: 流感
D: 新冠肺炎疫情
正确答案: D

2020年唯一实现正增长的世界主要经济体是（）。
A: 美国
B: 中国
C: 欧盟
D: 日本
正确答案: B

2020年10月26日至29日，（）审议通过《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十四个五年规划和二〇三五年远景目标的建议》。
A: 党的十八届六中全会
B: 党的十九届三中全会
C: 党的十九届四中全会
D: 党的十九届五中全会
正确答案: D

（）时期是我国全面建成小康社会实现第一个百年奋斗目标之后，乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程向第二个百年奋斗目标进军的第一个五年。
A: “十一五”
B: “十二五”
C: “十三五”
D: “十四五”
正确答案: D

习近平强调：“全面建成小康社会实现第一个百年奋斗目标，（）是一个标志性指标。”
A: 社会主义民主政治得到贯彻落实
B: 农村贫困人口全部脱贫
C: 文化产业兴旺发达
D: 社会保障制度覆盖全体人民
正确答案: B

为了打赢脱贫攻坚战，2019年10月，党的十九届四中全会提出“坚决打赢脱贫攻坚战，巩固脱贫攻坚成果，（）。”
A: 建立农村医疗保障体系
B: 实施农村危房改造政策
C: 保障适龄儿童义务教育
D: 建立解决相对贫困的长效机制
正确答案: D

2020年（），中国最后9个贫困县实现贫困退出，标志着我国近1亿贫困人口实现脱贫，消除了绝对贫困和区域性整体贫困。
A: 7月1日
B: 9月1日
C: 11月23日
D: 12月31日
正确答案: C

2021年2月25日，（）举行，习近平在会上庄严宣告：我国脱贫攻坚战取得了全面胜利。
A: “不忘初心牢记使命”主题教育总结大会
B: 全国脱贫攻坚总结表彰大会
C: 党史学习教育动员大会
D: 庆祝中国共产党成立100周年大会
正确答案: B

带领乡亲们历时7年在绝壁上凿出一条通向外界道路的村党支部书记毛相林说：“山凿一尺宽一尺，路修一丈长一丈，就算我们这代人穷十年苦十年，也一定要让下辈人过上好日子。”这鲜明体现了（）。
A: 农村贫困人口全部脱贫
B: 脱贫群众激发了奋发向上的精气神
C: 党群干群关系明显改善
D: 脱贫地区经济社会发展大踏步赶上来
正确答案: B

广大扶贫干部舍小家为大家，加班加点任劳任怨，把心血和汗水洒遍千山万水。百色百坭村驻村第一书记（）遭遇山洪，因公殉职，用美好青春诠释了共产党人的初心使命。
A: 张小娟
B: 曾翙翔
C: 吴应谱
D: 黄文秀
正确答案: D

改革开放以来，按照现行贫困标准计算，中国（）农村贫困人口摆脱贫困；按照世界银行国际贫困标准，中国减贫人口占同期全球减贫人口70%以上。
A: 3.2亿
B: 5.3亿
C: 6.4亿
D: 7.7亿
正确答案: D

按照世界银行国际贫困标准，中国减贫人口占同期全球减贫人口的（）以上。
A: 20%
B: 30%
C: 50%
D: 70%
正确答案: D

我国新型城镇化稳步推进，到2019年末，常住人口城镇化率达（）。
A: 30%以上
B: 50%以上
C: 60%以上
D: 80%以上
正确答案: C

2020年人均国民收入突破（），按世界银行标准，达到中高收入国家水平。
A: 1万人民币
B: 1万美元
C: 5万人民币
D: 5万美元
正确答案: B

2017年，服务业占国内生产总值提升至51.6%，比1978年上升27个百分点，对经济增长的贡献率为58.8%。到2018年，第三产业占比进一步提升至52.2%，贡献率为59.7%，比1978年提高41.3个百分点。这说明（）。
A: 装备制造业和高技术产业快速增长
B: 高技术产业农业社会领域投资持续较快增长
C: 重大区域战略加快落实
D: 第三产业成为经济增长“新引擎”
正确答案: D

（）目前是世界第一货物贸易大国，同时也是世界第一外汇储备大国。
A: 美国
B: 中国
C: 德国
D: 日本
正确答案: B

2020年，中国研发经费投入强度达2.42%，比2015年提高0.18个百分点，达到（）水平。
A: 普通发展中国家
B: 中等发达国家
C: 高度发达国家
D: 远远领先其他国家
正确答案: B

对外开放持续扩大，中国关税总水平已降至（）。
A: 7.5%
B: 10.5%
C: 12.5%
D: 15.5%
正确答案: A

（）提出了“全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展”的目标，突出强调了“扎实推动共同富裕”，这在中国共产党的全会历史上还是第一次。
A: 党的十八届六中全会
B: 党的十九届三中全会
C: 党的十九届四中全会
D: 党的十九届五中全会
正确答案: D

（）是“十四五”开局之年，中国共产党将带领人民乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程。
A: 2019年
B: 2020年
C: 2021年
D: 2022年
正确答案: C

到（），中国将基本实现社会主义现代化。到那时，中国经济实力科技实力综合国力将大幅跃升，经济总量和城乡居民人均收入再迈上新的大台阶。
A: 2021年
B: 2027年
C: 2035年
D: 2049年
正确答案: C

（）是中国共产党成立100周年。
A: 2019年
B: 2020年
C: 2021年
D: 2022年
正确答案: C

2021年6月18日，（）开馆。习近平参观“‘不忘初心牢记使命’中国共产党历史展览”，并带领党员领导同志重温入党誓词。
A: 中国共产党历史展览馆
B: 新文化运动纪念馆
C: 南湖革命纪念馆
D: 中国共产党第一次全国代表大会会址纪念馆
正确答案: A

2021年6月28日，庆祝中国共产党成立100周年文艺演出（）在北京举行。演出以大型情景史诗形式呈现，综合运用多种艺术手段，生动展现中国共产党波澜壮阔的百年历史。
A: 《东方红》
B: 《伟大征程》
C: 《长征组歌》
D: 《延安颂》
正确答案: B

2021年6月29日，庆祝中国共产党成立100周年（）颁授仪式在北京人民大会堂金色大厅隆重举行。习近平向勋章获得者颁授勋章。
A: “七一勋章”
B: “五一勋章”
C: “共和国勋章”
D: “人民英雄”
正确答案: A

2021年（），中共中央在天安门广场隆重召开庆祝中国共产党成立100周年大会。
A: 1月1日
B: 7月1日
C: 7月23日
D: 8月1日
正确答案: B

中国共产党以巨大的政治勇气和强烈的责任担当，统揽（），解决了许多长期想解决而没有解决的难题，办成了许多过去想办而没有办成的大事，推动党和国家事业取得历史性成就发生历史性变革。
A: 伟大斗争
B: 伟大工程
C: 伟大事业
D: 伟大梦想
正确答案: ABCD

党的十八大提出要在党的十六大十七大确立的全面建设小康社会目标的基础上努力实现新的要求，即（），资源节约型环境友好型社会建设取得重大进展，确保到2020年实现全面建成小康社会的目标。
A: 经济持续健康发展
B: 人民民主不断扩大
C: 文化软实力显著增强
D: 人民生活水平全面提高
正确答案: ABCD

党的十八大要求以改革创新精神全面推进党的建设新的伟大工程，全面提高党的建设科学化水平，建设（）的马克思主义执政党。
A: 学习型
B: 保守型
C: 服务型
D: 创新型
正确答案: ACD

党的十八大强调，必须不失时机深化重要领域改革，构建（）的制度体系，使各方面制度更加成熟更加定型。
A: 僵化保守
B: 系统完备
C: 科学规范
D: 运行有效
正确答案: BCD

中国梦是（）的梦，不仅造福中国人民，而且造福世界人民。
A: 和平
B: 发展
C: 合作
D: 共赢
正确答案: ABCD

2013年，习近平作出我国经济发展进入新常态这一重大论断。在新常态下，我国经济发展的主要特点是（）。
A: 增长速度从高速转向中高速
B: 发展方式从规模速度型转向质量效率型
C: 经济结构调整从增量扩能为主转向调整存量做优增量并举
D: 发展动力从主要依靠资源和低成本劳动力等要素投入转向创新驱动
正确答案: ABCD

2015年10月，党的十八届五中全会审议通过“十三五”规划，明确提出了以人民为中心的发展思想，提出了（）共享的发展理念。
A: 创新
B: 协调
C: 绿色
D: 开放
正确答案: ABCD

党的十八大以来，党中央提出实施了一系列重大发展战略，推动区域发展，包括（）。
A: 京津冀协同发展战略
B: 长江经济带建设
C: “一带一路”建设
D: 粤港澳大湾区建设
正确答案: ABCD

2012年12月4日，在首都各界纪念现行宪法公布施行30周年大会上，习近强调坚持中国特色社会主义政治发展道路，关键是要（）有机统一，以保证人民当家作主为根本。
A: 坚持党的领导
B: 人民当家作主
C: 依法治国
D: 人人参与执法
正确答案: ABC

《关于加强社会主义协商民主建设的意见》从顶层设计的高度系统谋划了协商民主的发展路径，形成了包括政党协商人大协商政府协商和（）等协商方式。
A: 政协协商
B: 基层协商
C: 人民团体协商
D: 社会组织协商
正确答案: ABCD

为加强和改进宣传思想工作，从2013年至2016年，党中央先后召开了全国宣传思想工作会议文艺工作座谈会以及（），习近平发表了一系列重要讲话，深刻回答了新的历史条件下宣传思想文化工作的重大理论和现实问题。
A: 党的新闻舆论工作座谈会
B: 网络安全和信息化工作座谈会
C: 哲学社会科学工作座谈会
D: 全国党校工作会议和全国高校思想政治工作会议
正确答案: ABCD

收入是民生之源。党和政府坚持按劳分配原则，努力拓宽居民劳动收入和财产性收入渠道，完善按要素分配的体制机制，通过（），缩小收入分配差距，促进收入分配更合理更有序。
A: “扩中”
B: “提低”
C: “调高”
D: “打非”
正确答案: ABCD

面对结构性就业压力，党中央深入实施就业优先战略和更加积极的就业政策，出台完善各项创业优惠政策，大力发展（），加大援企稳岗力度。
A: 职业教育
B: 贵族教育
C: 精英教育
D: 职业培训
正确答案: AD

百年大计，教育为本。党中央紧扣落实立德树人根本任务深化教育改革，实施了（）措施。
A: 深化考试招生制度等教育综合改革
B: 加快推进中西部教育发展
C: 加大对老少边穷地区基础教育的投入力度
D: 统筹推进“双一流”建设
正确答案: ABCD

我国已基本建成（）法治保障的社会治理体制。
A: 党委领导
B: 政府负责
C: 社会协同
D: 公众参与
正确答案: ABCD

党的十八大以来，通过采取（）等一系列重要举措，森林草原湿地等重要生态功能区得到休养生息。
A: 全面停止天然林商业性采伐
B: 实施沙化土地封禁保护区试点
C: 加大退耕还林还草退牧还草工程力度
D: 全面停止新增围填海
正确答案: ABCD

《中共中央关于全面深化改革若干重大问题的决定》要求，到2020年，在重要领域和关键环节改革上取得决定性成果，形成（）的制度体系，使各方面制度更加成熟更加定型。
A: 系统完备
B: 科学规范
C: 高度僵化
D: 运行有效
正确答案: ABD

党的十八大以来，党中央突出强调以经济体制改革为重点，发挥经济体制改革牵引作用，提出并推进（）等新理念新举措。
A: 供给侧结构性改革
B: 农村土地“三权分置”
C: 深化国资国企改革
D: 发展混合所有制经济
正确答案: ABCD

《法治政府建设实施纲要（2015-2020年）》提出到2020年基本建成“（）廉洁高效守法诚信”的法治政府的总体目标和行动纲领。
A: 职能科学
B: 权责法定
C: 执法严明
D: 公开公正
正确答案: ABCD

深化司法责任制综合配套改革，进一步健全（）相互配合相互制约的体制机制，加快构建系统完备规范高效的执法司法制约监督体系。
A: 侦查权
B: 检察权
C: 审判权
D: 执行权
正确答案: ABCD

2016年10月，党的十八届六中全会号召全党同志紧密团结在以习近平同志为核心的党中央周围，牢固树立（）。
A: 政治意识
B: 大局意识
C: 核心意识
D: 看齐意识
正确答案: ABCD

坚持思想建党和制度治党紧密结合，注重解决思想问题拧紧“总开关”。党的十八大以来，陆续开展了（）。
A: 党的群众路线教育实践活动
B: “三严三实”专题教育
C: “两学一做”学习教育
D: “三讲”教育
正确答案: ABC

从严治党，关键是从严治吏。2013年6月，习近平在全国组织工作会议上提出（）和清正廉洁的好干部标准。
A: 信念坚定
B: 为民服务
C: 勤政务实
D: 敢于担当
正确答案: ABCD

2012年底，习近平在中央军委扩大会议上提出，为建设一支（）的人民军队而奋斗。
A: 只重装备
B: 听党指挥
C: 能打胜仗
D: 作风优良
正确答案: BCD

至党的十九大前，国防和军队改革取得历史性突破，形成（）新格局，人民军队组织架构和力量体系实现革命性重塑。
A: 军委管总
B: 军区主导
C: 战区主战
D: 军种主建
正确答案: ACD

党的十八大以来，全面推进国防和军队现代化建设，大抓实战化军事训练，坚持（）。
A: 以战领训
B: 只重理论
C: 以训促战
D: 战训一致
正确答案: ACD

2017年1月，习近平在联合国日内瓦总部发表主旨演讲，系统阐释构建人类命运共同体的理论内涵和目标路径，倡导建设（）以及清洁美丽的世界，为处于十字路口的世界提出中国方案，指引前行方向。
A: 持久和平
B: 普遍安全
C: 共同繁荣
D: 开放包容
正确答案: ABCD

2014年3月，习近平出席在荷兰海牙举行的第三届核安全峰会，首次提出（）的核安全观。
A: 斗争
B: 理性
C: 协调
D: 并进
正确答案: BCD

中国政府致力于和平解决国际争端和热点问题。积极参与（）等重大国际和地区热点问题的解决，发出中国声音，贡献中国方案。
A: 朝鲜半岛核问题
B: 伊朗核问题
C: 阿富汗问题
D: 叙利亚问题
正确答案: ABCD

我国政府坚持以联合国为核心的国际体系和以国际法为核心的国际秩序，同国际社会采取协调一致行动，共同应对（）等全球性挑战。
A: 气候变化
B: 国际反恐
C: 网络安全
D: 核安全和防扩散
正确答案: ABCD

党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央从理论和实践结合上系统回答了（）这个重大时代课题。
A: 新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义
B: 什么是社会主义怎样建设社会主义
C: 新时代怎样坚持和发展中国特色社会主义
D: 建设什么样的党怎样建设党
正确答案: AC

习近平新时代中国特色社会主义思想理论体系在相关领域的展开主要有（）和习近平法治思想等等。
A: 习近平强军思想
B: 习近平经济思想
C: 习近平外交思想
D: 习近平生态文明思想
正确答案: ABCD

“不忘初心牢记使命”主题教育的总要求是（）。
A: 守初心
B: 担使命
C: 找差距
D: 抓落实
正确答案: ABCD

党的十九大要求全党全国人民按照全面建成小康社会各项要求，紧扣我国社会主要矛盾变化，突出抓重点补短板强弱项，特别是要坚决打好（）。
A: 防范化解重大风险攻坚战
B: 精准脱贫攻坚战
C: 污染防治攻坚战
D: 疫情防控阻击战
正确答案: ABC

加强党的政治建设，目的是（），实现全党团结统一行动一致。
A: 坚定政治信仰
B: 强化政治领导
C: 提高政治能力
D: 净化政治生态
正确答案: ABCD

党的十九大闭幕仅一周，习近平带领中央政治局常委，瞻仰（），回顾建党历史，重温入党誓词，宣示新一届党中央领导集体的坚定政治信念。
A: 上海中共一大会址
B: 广州中共三大会址
C: 浙江嘉兴南湖红船
D: 西柏坡革命纪念馆
正确答案: AC

着力培养忠诚干净担当的高素质干部着力集聚爱国奉献的各方面优秀人才，要坚持（）的原则。
A: 保守老实
B: 德才兼备
C: 以德为先
D: 任人唯贤
正确答案: BCD

党的作风是党的形象，是观察党群干群关系人心向背的晴雨表。2020年10月，党的十九届五中全会明确提出，“持续纠治（），切实为基层减负”。
A: 群众路线
B: 形式主义
C: 实事求是
D: 官僚主义
正确答案: BD

深入推进党的自我革命，就必须（）。
A: 对党内法规工作进行了全链条的制度规范
B: 执纪必严违纪必究
C: 深入推进反腐败斗争
D: 坚持和完善党和国家监督体系
正确答案: ABCD

深化党和国家机构改革目标是构建（）的党和国家机构职能体系，形成总揽全局协调各方的党的领导体系，职责明确依法行政的政府治理体系。
A: 系统完备
B: 左右逢源
C: 科学规范
D: 运行高效
正确答案: ACD

民法典既对现行民事法律进行系统整合，又针对新情况新问题作出修改完善，体现了对（）和人格尊严等各方面权利的平等保护。
A: 生命健康
B: 财产安全
C: 交易便利
D: 生活幸福
正确答案: ABCD

2018年12月，中央经济工作会议进一步提出（）方针，为进一步坚持以供给侧结构性改革为主线不动摇推动高质量发展指明了方向。
A: 巩固
B: 增强
C: 提升
D: 畅通
正确答案: ABCD

中国是大国稳定与协作的促进者，这体现在（）。
A: 中国连续11年稳居俄第一大贸易伙伴国地位
B: 中方保持对美政策的稳定性和连续性
C: 2020年中欧双方如期完成中欧投资协定谈判
D: 2021年2月中国-中东欧国家领导人峰会达成的务实合作文件近90份
正确答案: ABCD

习近平提出（）以及不在对非投资融资中谋取政治私利原则，树立了中国对非合作的自律标杆，展示了国际发展合作的道德准则。
A: 不干预非洲国家探索符合国情的发展道路
B: 不干涉非洲内政
C: 不把自己的意志强加于人
D: 不在对非援助中附加任何政治条件
正确答案: ABCD

新冠肺炎疫情发生后，习近平亲自指挥亲自部署，坚持把人民生命安全和身体健康放在第一位，提出（）的总要求。
A: 坚定信心
B: 同舟共济
C: 科学防治
D: 精准施策
正确答案: ABCD

在自身疫情防控面临巨大压力情况下，我国尽己所能为国际社会提供援助。这体现在（）。
A: 中国已向80多个有急需的发展中国家提供疫苗援助
B: 中国向150多个国家和13个国际组织提供了抗疫物资援助
C: 中国承诺将在未来3年内再提供30亿美元国际援助
D: 中国支持本国疫苗企业向发展中国家进行技术转让
正确答案: ABCD

2020年4月17日，中央政治局会议提出，在加大“六稳”工作力度的同时，全面落实（）保粮食能源安全保产业链供应链稳定保基层运转的“六保”任务。
A: 保经济超高速增长
B: 保居民就业
C: 保基本民生
D: 保市场主体
正确答案: BCD

2020年9月8日，全国抗击新冠肺炎疫情表彰大会隆重举行。习近平为“人民英雄”国家荣誉称号获得者（）颁授奖章。
A: 张伯礼
B: 屠呦呦
C: 张定宇
D: 陈薇
正确答案: ACD

“十四五”时期经济社会发展必须遵循的原则，主要有（）以及坚持系统观念。
A: 坚持党的全面领导
B: 坚持以人民为中心
C: 坚持新发展理念
D: 坚持深化改革开放
正确答案: ABCD

2019年3月，习近平在全国两会上号召全国“（）”，吹响打赢脱贫攻坚战的号角。
A: 尽锐出战
B: 迎难而上
C: 真抓实干
D: 精准施策
正确答案: ABCD

习近平高度重视消除贫困问题，足迹遍布全国14个集中连片特困地区，先后在（）以及四川等地主持召开7次脱贫攻坚座谈会。
A: 陕西
B: 贵州
C: 宁夏
D: 山西
正确答案: ABCD

脱贫攻坚要着力解决“两不愁三保障”突出问题，“两不愁三保障”主要包括（）。
A: 不愁吃不愁穿
B: 义务教育有保障
C: 基本医疗有保障
D: 住房安全有保障
正确答案: ABCD

（）等直观的数据，展现了我国脱贫攻坚的伟大成就。
A: 2000多万贫困患者得到分类救治
B: 2400多万困难和重度残疾人拿到了生活和护理补贴
C: 近2000万贫困群众享受低保和特困救助供养
D: 110多万贫困群众当上护林员，守护绿水青山
正确答案: ABCD

脱贫地区经济社会发展大踏步赶上来，整体面貌发生历史性巨变，主要有（）。
A: 义务教育阶段建档立卡贫困家庭辍学学生实现动态清零
B: 具备条件的乡镇和建制村全部通硬化路通客车通邮路
C: 大电网覆盖范围内贫困村通动力电比例达到100%
D: 790万户2568万贫困群众的危房得到改造
正确答案: ABCD

我国的脱贫攻坚战取得全面胜利，主要体现在（）。
A: 农村贫困人口全部脱贫
B: 脱贫群众精神风貌焕然一新
C: 党群干群关系明显改善
D: 脱贫地区经济社会发展大踏步赶上来
正确答案: ABCD

党的十九大以来，我国经济实力大幅跃升，主要表现在（）。
A: 2020年我国国内生产总值达101.6万亿元
B: 2013年至2019年中国对世界经济增长的年均贡献率接近30%
C: 社会消费品零售总额接近40万亿元规模
D: 2015年至2020年粮食产量连续6年稳定在6.5亿吨以上
正确答案: ABCD

以习近平同志为核心的党中央明确要求，脱贫攻坚期内已脱贫的贫困县贫困村贫困户，相关政策要保持一段时间，做到（），有效防止返贫和产生新的贫困人口。
A: 摘帽不摘责任
B: 摘帽不摘政策
C: 摘帽不摘帮扶
D: 摘帽不摘监管
正确答案: ABCD

党的十九大以来，我国成功组织了一批重大基础研究任务，成果有（）。
A: “嫦娥五号”实现地外天体采样返回
B: “天问一号”开启火星探测
C: “怀柔一号”引力波暴高能电磁对应体全天监测器卫星成功发射
D: 500米口径球面射电望远镜首次发现毫秒脉冲星
正确答案: ABCD

我国人民生活水平显著提高体现在（）。
A: 全国居民恩格尔系数比2000年下降12个百分点
B: 社会保障卡持卡人数超过13亿人，覆盖94.6%的人口
C: 2020年城镇居民和农村居民人均住房建筑面积分别达39.9平方米和49.6平方米
D: 2020年全国居民人均可支配收入比2015年实际增长31.3%
正确答案: ABCD

党的十八大以来，我国文化事业和文化产业繁荣发展体现在（）。
A: 全国公共图书馆博物馆数量分别达3196个5132个
B: 2019年文化及相关产业增加值达44363亿元
C: 全国已有1536个县（市旗）建设融媒体中心
D: 电视节目综合人口覆盖率达99.4%
正确答案: ABCD

中国正站在新的历史起点上，进入全面建设社会主义现代化国家的新发展阶段。新发展阶段是（）。
A: 实现第二个百年奋斗目标把民族复兴伟业推向新境界的阶段
B: 经过几十年积累站到了新的起点上的一个阶段
C: 从站起来富起来到强起来历史性跨越的新阶段
D: 是社会主义初级阶段中的一个阶段
正确答案: ABCD

新发展阶段的发展，必须完整准确全面地贯彻（）共享的新发展理念，实现高质量发展。
A: 协调
B: 创新
C: 绿色
D: 开放
正确答案: ABCD

2021年2月20日，党史学习教育动员大会在北京召开。习近平讲话指出，全党同志要做到（），学党史悟思想办实事开新局。
A: 学史明理
B: 学史增信
C: 学史崇德
D: 学史力行
正确答案: ABCD

我们必须坚定不移高举中国特色社会主义伟大旗帜，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路。
正确答案: 对

现在，我们比历史上任何时期都更接近中华民族伟大复兴的目标。
正确答案: 对

高举民族团结旗帜，有利于进一步铸牢中华民族共同体意识。
正确答案: 对

由于舆论生态媒体格局传播方式发生深刻变化，意识形态工作面临的国内外环境更趋复杂。
正确答案: 对

就业是最大的民生。
正确答案: 对

我国已经建成世界上规模最大的社会保障体系。
正确答案: 对

绿色生活方式日益成为人们的普遍共识和共同追求。
正确答案: 对

全面建成小康社会，最艰巨最繁重的任务在农村，特别是在贫困地区。
正确答案: 对

扩大中等收入群体，关系到全面建成小康社会目标的实现。
正确答案: 对

全面深化改革的总目标是完善和发展中国特色社会主义制度，推进国家治理体系和治理能力现代化。
正确答案: 对

党的十八届三中全会是我国改革开放进程中的重要里程碑，开启了全面深化改革系统整体设计推进改革的新时代。
正确答案: 对

党的十八届三中全会开创了我国改革开放的全新局面，标志着我国改革开放事业进入一个新的历史阶段。
正确答案: 对

全面推进依法治国的总目标是建设中国特色社会主义法治体系，建设社会主义法治国家。
正确答案: 对

依法治国首先要坚持依宪治国。
正确答案: 对

中国特色社会主义最本质的特征是中国共产党领导。
正确答案: 对

中国特色社会主义制度的最大优势是中国共产党领导。
正确答案: 对

腐败是党面临的最大威胁。
正确答案: 对

新世纪第一次全军政治工作会议开启了思想建党政治建军的新征程。
正确答案: 对

科技是现代战争的核心战斗力。
正确答案: 对

在“一国两制”问题中，“一国”是根，根深才能叶茂；也是本，本固才能枝荣。
正确答案: 对

“台独”势力及其分裂活动是对两岸关系和平发展的最大现实威胁。
正确答案: 对

广大发展中国家是我国在国际事务中的天然同盟军。
正确答案: 对

习近平新时代中国特色社会主义思想为发展马克思主义作出了原创性贡献。
正确答案: 对

我国社会主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾。
正确答案: 对

我国社会主要矛盾的变化，没有改变我们对我国社会主义所处历史阶段的判断。
正确答案: 对

从党的十九大到二十大，是“两个一百年”奋斗目标的历史交汇期。
正确答案: 对

《关于加强党的政治建设的意见》将坚决做到“两个维护”作为加强党的政治建设的首要任务。
正确答案: 对

坚持和加强党的全面领导，最重要的是坚决维护党中央权威和集中统一领导，最关键的是坚决维护习近平总书记党中央的核心全党的核心地位。
正确答案: 对

勇于自我革命，是中国共产党党最鲜明的品格。
正确答案: 对

《中共中央关于深化党和国家机构改革的决定》和《深化党和国家机构改革方案》是在党的十九届三中全会审议通过的。
正确答案: 对

面对波谲云诡的国际形势复杂敏感的周边环境，必须始终保持高度警惕，既要高度警惕“黑天鹅”事件，也要防范“灰犀牛”事件。
正确答案: 对

颁布实施香港国安法，夯实筑牢了在香港维护国家安全的制度屏障，对防范制止和惩治危害国家安全的罪行发挥出强大威力。
正确答案: 对

推动构建人类命运共同体的内容已被写入我国宪法和《中国共产党章程》。
正确答案: 对

我国新冠疫情总体防控策略已经调整为“外防输入内防反弹”。
正确答案: 对

脱贫摘帽不是终点，而是新生活新奋斗的起点。
正确答案: 对

中国提前10年实现了《联合国2030年可持续发展议程》的减贫目标。
正确答案: 对

中国是世界利用新能源和可再生能源第一大国。
正确答案: 对

到中国共产党成立100周年时，全面建成惠及十几亿人口的更高水平的小康社会，是中国共产党进入21世纪后，在基本建成小康社会基础上提出的奋斗目标，是向人民向历史作出的庄严承诺。
正确答案: 对

“十三五”规划目标任务的完成全面建成小康社会胜利实现，标志着中国进入了一个新的发展阶段。
正确答案: 对

进入新发展阶段，是中华民族伟大复兴历史进程的大跨越，在中国发展进程中具有里程碑意义。
正确答案: 对

社会主义初级阶段是一个动态积极有为始终洋溢着蓬勃生机活力的过程。
正确答案: 对

实现共同富裕不仅是经济问题，而且是关系中国共产党的执政基础的重大政治问题。
正确答案: 对

要始终把满足人民对美好生活的新期待作为发展的出发点和落脚点，在实现社会主义现代化过程中不断地逐步地解决好共同富裕问题。
正确答案: 对

构建新发展格局关键在于经济循环的畅通无阻，最本质的特征是实现高水平的自立自强。
正确答案: 对

构建新发展格局是开放的国内国际双循环，不是封闭的国内单循环。
正确答案: 对

到本世纪中叶，中国将建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国。
正确答案: 对

