关于“一带一路”建设，下列说法中错误的是（ ）。
A: 是习近平主席提出的人类命运共同体理念的生动实践
B: 是中国致力于加强国际合作完善全球治理的切实行动
C: 是中国主动开放扩大开放的务实之举
D: 只需要中国自己努力就可以完成全部建设
正确答案: D

“一带一路”建设互联互通取得的成果中，（ ）货物使欧洲商品日益走上了国人餐桌，中国制造的汽车电子元件农产品丰富了海外市场。
A: 中欧班列
B: 吉亚铁路
C: 蒙内铁路
D: 雅万铁路
正确答案: A

（ ）作为中国高铁方案“走出去”第一单，建成后对印度尼西亚当地交通起到了很大作用。
A: 雅万高铁
B: 亚吉高铁
C: 蒙内高铁
D: 中泰高铁
正确答案: A

（ ）“重返亚太”以来，我国与少数邻国间的矛盾明显趋于激化和复杂化。
A: 美国
B: 英国
C: 德国
D: 西班牙
正确答案: A

截至2021年6月20日，中欧班列累计开行突破（ ）万列。中欧班列的发展壮大，为沿线提供了更多的发展空间，为数万家中外企业带来了商机，也为沿线数亿民众送去了实惠。
A: 1
B: 2
C: 3
D: 4
正确答案: D

2021年6月23日，国务委员兼外长王毅在北京主持“一带一路”亚太区域国际合作高级别视频会议，本次会议主题为（ ）。
A: 加强抗疫合作促进经济复苏
B: 高质量增长和人类发展
C: 共建面向未来的亚太伙伴关系
D: 把握包容性机遇，拥抱数字化未来
正确答案: A

当今时代的主题依然是（ ），这一点没有改变。
A: 和平与发展
B: 战争与冲突
C: 冷战与隔阂
D: 保守与孤立
正确答案: A

中国和（ ）之间的经济融合在规模和质量上都已提升到了更高水平，现已互为第一大贸易伙伴。
A: 日本
B: 美国
C: 东盟
D: 欧盟
正确答案: C

2020年，（ ）与欧盟27国货物贸易在疫情中逆势双向增长，首次取代美国成为欧盟最大贸易伙伴。
A: 日本
B: 中国
C: 印度
D: 俄罗斯
正确答案: B

关于中国为开放型世界经济发展提供了重要动力和做出的贡献，下列说法中不正确的是（ ）。
A: 中国是经济全球化的坚定捍卫者
B: 中国经济是拉动全球经济增长的最强引擎
C: 中国方案引领全球化发展新方向
D: 中国主导全球经济
正确答案: D

区域全面经济伙伴关系（
R: 
E: ）协定国不包括（ ）。
A: 中国
B: 东盟
C: 美国
D: 澳大利亚
正确答案: C

经济全球化进程极大促进了人类社会的发展，下列说法中错误的是（ ）。
A: 财富逐步增长
B: 贸易与投资活跃
C: 绝对贫困人口增加
D: 预期寿命增加
正确答案: C

金融危机以来，中国经济对世界经济增长平均贡献率为（ ），成为世界经济当之无愧的领航者。
A: 10%左右
B: 20%左右
C: 30%左右
D: 超过50%
正确答案: C

关于经济全球化进程，习近平总书记曾沿着世界市场的发展脉络将其划分为以下三个历史阶段: 一是（ ）；二是两个平行世界市场阶段；三是经济全球化阶段。
A: 殖民扩张和世界市场形成阶段
B: 经济全球化初级阶段
C: 五个平行世界市场阶段
D: 经济全球化发达阶段
正确答案: A

新形势下，全球经济治理的必然趋势不包括（ ）。
A: 谋求共商共建共享
B: 建立紧密伙伴关系
C: 构建人类命运共同体
D: 逆全球化
正确答案: D

目前，（ ）是东盟的最大贸易伙伴。
A: 美国
B: 中国
C: 巴西
D: 日本
正确答案: B

立足当今，（ ）是推动世界经济稳定复苏的现实要求。
A: 单边主义
B: 闭关锁国
C: 开放合作
D: 贸易保护主义
正确答案: C

经济全球化目前以（ ）为主导。
A: 发达国家
B: 发展中国家
C: 第三世界
D: “金砖五国”
正确答案: A

经济合作与发展组织认为，（ ）可以被看作一种过程，在这个过程中，经济市场技术与通信形式都越来越具有全球特征，民族性和地方性在减少。
A: 贸易保护
B: 逆全球化
C: 经济全球化
D: 国家碎片化
正确答案: C

2020年9月16日，日本召集临时国会举行首相指名选举，执政党自民党新总裁（ ）当选日本第99任首相，并于当天组建新内阁。
A: 福田康夫
B: 麻生太郎
C: 安倍晋三
D: 菅义伟
正确答案: D

2021年1月6日，美国国会参众两院召开联席会议，统计并认证2020年美国总统选举各州选举人团计票结果，会议开始后不久，（ ）的支持者暴力冲击国会大厦，议员随即被疏散，国会休会。
A: 特朗普
B: 奥巴马
C: 布什
D: 克林顿
正确答案: A

（ ）成为美国历史上首位两度遭到弹劾的总统。
A: 克林顿
B: 布什
C: 奥巴马
D: 特朗普
正确答案: D

2021年2月19日，（ ）正式重返《巴黎协定》。
A: 印度
B: 美国
C: 土耳其
D: 巴西
正确答案: B

2020年1月31日，（ ）正式“脱欧”，结束其47年的欧盟成员国身份。
A: 英国
B: 法国
C: 德国
D: 意大利
正确答案: A

下列选项中，不属于严重老龄化国家的是（ ）。
A: 日本
B: 意大利
C: 印度
D: 德国
正确答案: C

下列各项中，不属于经济规模在1万亿以上的国家的是（ ）。
A: 俄罗斯
B: 印度
C: 菲律宾
D: 巴西
正确答案: C

过去60年间，世界经济增长平均为（ ）%。
A: 0.5
B: 1.5
C: 3.5
D: 5.5
正确答案: C

“（ ）-湄公河合作机制”成立以来，各国的合作从快速拓展期进入全面发展期，为地区发展注入了新的“源头活水”，给各国人民带来了实实在在的利益。
A: 雅鲁藏布江
B: 澜沧江
C: 怒江
D: 珠江
正确答案: B

2020年11月，由（ ）捐赠的首批11267只羊运抵武汉，湖北人民收下这份温暖的礼物，衷心感谢其深情厚谊。
A: 印度
B: 蒙古国
C: 美国
D: 澳大利亚
正确答案: B

2020年12月8日，中国国家主席习近平同尼泊尔总统班达里互致信函，共同宣布珠穆朗玛峰高程为（ ）。
A: 8846.86米
B: 8847.86米
C: 8848.86米
D: 8849.86米
正确答案: C

党的十九大报告指明了新时代中国外交的总目标，即推动建设（ ），推动构建人类命运共同体。
A: 大国外交关系
B: 周边外交关系
C: 新型国际关系
D: 多极国际关系
正确答案: C

中国坚定奉行（ ）的和平外交政策。
A: 独立自主
B: 联俄抗美
C: 积极称霸
D: 自闭保守
正确答案: A

以下各项中，不属于我国对周边外交秉持的外交理念的是（ ）。
A: 亲
B: 惠
C: 争
D: 容
正确答案: C

亚投行的全称是（ ），其成立宗旨是为了促进亚洲区域的建设互联互通化和经济一体化的进程，并且加强中国及其他亚洲国家和地区的合作。
A: 亚洲投资银行
B: 亚洲发展投资银行
C: 亚洲基础设施投资银行
D: 亚洲建设投资银行
正确答案: C

2021年4月10日，是中美（ ）外交50周年的纪念日，中国驻美国大使崔天凯以及美国原乒协主席谢·克罗斯兰发来致辞视频。
A: 足球
B: 乒乓
C: 羽毛球
D: 篮球
正确答案: B

2020年11月25日，中国国家主席习近平致电（ ），祝贺他当选美国总统。
A: 唐纳德·特朗普
B: 约瑟夫·拜登
C: 迈克·蓬佩奥
D: 伯尼·桑德斯
正确答案: B

美国挑起中美经贸摩擦也对美国造成了严重损害，其中（ ）受损最重。
A: 农业
B: 重工业
C: 轻工业
D: 服务业
正确答案: A

当下，中美两国需要通过（ ）的方式直面分歧和矛盾，为了共同的利益，应该努力把负面影响降到最低。
A: 持续斗争
B: 中方单方面退让
C: 谈判
D: 互相隔绝
正确答案: C

共建“一带一路”倡议提出以来，中国在（ ）增进民心相通上发挥作用，为各国发展培育空间创造机遇，推动高质量共建“一带一路”。
A: 深化政策沟通
B: 加快设施联通
C: 推动贸易畅通
D: 促进资金融通
正确答案: ABCD

“一带一路”建设能为中国大学生的日后发展提供的助益有（ ）。
A: 拓宽国际视野
B: 提供了与国际社会交流的平台
C: 提供更多就业机会
D: 在国际对接项目带来的机遇中发挥自己的聪明才智
正确答案: ABCD

以下各项中，属于“一带一路”倡议的理念的有（ ）。
A: 聚焦经济发展，不搞政治输出
B: 依托开放合作，不搞保护主义
C: 致力互利共赢，不搞零和博弈
D: 遵循国际规则，不搞另起炉灶
正确答案: ABCD

下列各项中，属于“一带一路”建设的沿线国家的有（ ）。
A: 墨西哥
B: 蒙古
C: 波兰
D: 阿根廷
正确答案: BC

下列各项中，属于“一带一路”建设所面临的风险的有（ ）。
A: 沿线国家发展水平相同
B: 部分沿线国家政局不稳
C: 沿线国家发展水平参差不齐
D: 受到若干域外国家掣肘
正确答案: BCD

习近平总书记指出，在中华民族同其他民族的友好交往中，逐步形成了以（ ）为特征的丝绸之路精神。
A: 和平合作
B: 开放包容
C: 互学互鉴
D: 互利共赢
正确答案: ABCD

习近平用“五不”，廓清了外界对“一带一路”建设的疑虑，除了“不会干涉他国内政”以外，还有（ ）。
A: 不会强加于人
B: 不会输出社会制度和发展模式
C: 不会形成破坏稳定的小集团
D: 不会重复地缘博弈的老套路
正确答案: ABCD

推进“一带一路”建设，要同沿线国家谋求合作的最大公约数，就要坚持（ ）。
A: 对话协商
B: 共建共享
C: 合作共赢
D: 交流互鉴
正确答案: ABCD

推进“一带一路”建设，要坚持对话协商共建共享合作共赢交流互鉴，同沿线国家谋求合作的最大公约数，推动各国加强（ ）。
A: 政治互信
B: 经济互融
C: 政治联盟
D: 人文互通
正确答案: ABD

关于以共建“一带一路”为实践平台推动构建人类命运共同体，下列说法中正确的有（ ）。
A: “一带一路”是从我国改革开放和长远发展出发提出来的
B: 符合中华民族历来秉持的天下大同理念
C: 符合中国人怀柔远人和谐万邦的天下观
D: 占据了国际道义制高点
正确答案: ABCD

共建“一带一路”倡议是经济合作倡议，而不是（ ），反映了各国特别是广大发展中国家对促和平谋发展的愿望，得到广泛支持。
A: 搞地缘政治联盟或军事同盟
B: 要关起门来搞小圈子或者“中国俱乐部”
C: 以意识形态划界
D: 搞零和游戏
正确答案: ABCD

“一带一路”建设是（ ）的重要途径。
A: 推进经济全球化健康发展
B: 经济合作
C: 完善全球发展模式
D: 全球治理
正确答案: ABCD

共建“一带一路”倡议同联合国（ ）等国际和地区组织的发展和合作规划对接，同各国发展战略对接。
A: 东盟
B: 非盟
C: 欧盟
D: 欧亚经济联盟
正确答案: ABCD

“一带一路”建设主要的国际合作伙伴包括（ ）。
A: 亚洲国家
B: 欧洲国家
C: 非洲国家
D: 美洲国家
正确答案: ABCD

“一带一路”建设是我国扩大对外开放的重大举措，要着力把“一带一路”建成和平之路（ ）。
A: 繁荣之路
B: 开放之路
C: 创新之路
D: 文明之路
正确答案: ABCD

“一带一路”建设将给全球化提供更强劲动力，并推动传统全球化朝（ ）共赢方向发展，有效应对民粹主义逆全球化保护主义。
A: 开放
B: 包容
C: 惠普
D: 平衡
正确答案: ABCD

“一带一路”倡议，贯穿欧亚大陆，涵盖（ ）等诸多领域，是一项陆海统筹东西兼顾覆盖面广包容性强辐射作用大惠及所有参与方的宏伟构想。
A: 安全
B: 政治
C: 经济
D: 外交
正确答案: ABCD

中国国家主席习近平向“一带一路”亚太区域国际合作高级别会议发表书面致辞中强调，要秉持共商共建共享合作原则，坚持（ ）致力于高标准惠民生可持续的合作目标。
A: 开放
B: 绿色
C: 廉洁
D: 合作
正确答案: ABCD

下列各项中，不属于“一带一路”建设的沿线国家的有（ ）。
A: 埃及
B: 加拿大
C: 巴拉圭
D: 印度尼西亚
正确答案: BC

“一带一路”建设着力推动（ ）四位一体联通，聚焦关键通道关键城市关键项目，让经济全球化惠及更广泛的民众。
A: 海
B: 陆
C: 天
D: 网
正确答案: ABCD

“一带一路”建设是一项长期复杂而艰巨的系统工程，在推进实施过程中面临的风险和挑战有（ ）。
A: 沿线国家认同度普遍较低
B: 沿线国家发展水平参差不齐
C: 受到若干域外国家掣肘
D: 部分沿线国家政局不稳
正确答案: BCD

《中国军队参加联合国维和行动30年》白皮书指出，中国将继续发挥安理会常任理事国作用，坚定支持和参与联合国维和行动，服务构建人类命运共同体，其具体行动有：（ ）；充分发挥能力待命机制作用，提高快速反应水平；积极应对多种风险威胁，切实保障维和人员安全。
A: 秉持人类命运共同体理念，携手维护世界和平
B: 推动完善维和行动体系，标本兼治解决冲突根源
C: 坚持共商共建优势互补，构筑新型维和伙伴关系
D: 支持改进安理会维和授权，全面提升维和行动效能
正确答案: ABCD

人类已经进入互联互通的新时代，各国利益休戚相关命运紧密相连，面对新形势新挑战，联合国应（ ）。
A: 主持公道
B: 厉行法治
C: 促进合作
D: 聚焦行动
正确答案: ABCD

以开启亚太经合组织2020年后的合作愿景为新起点，各国将共同构建（ ）的亚太命运共同体。
A: 开放包容
B: 创新增长
C: 互联互通
D: 合作共赢
正确答案: ABCD

二十国集团应该遵循共商共建共享原则，坚持（ ），在后疫情时代国际秩序构建和全球治理方面发挥更大引领作用。
A: 多边主义
B: 开放包容
C: 互利合作
D: 与时俱进
正确答案: ABCD

当前，公共卫生自然灾害移民和难民问题等全球人道主义挑战日益严峻，中国坚持（ ）的安全观，向其他国家提供力所能及的支持，为应对重大挑战和完善全球治理体系贡献中国力量。
A: 共同
B: 综合
C: 合作
D: 可持续
正确答案: ABCD

《新时代的中国国际发展合作》白皮书指出，中国为应对重大挑战和完善全球治理体系贡献中国力量，采取了（ ）提高防灾减灾能力参与缓解移民和难民危机等各种行动。
A: 开展自然灾害应急救援
B: 响应公共卫生突发事件
C: 提供粮食援助应对饥荒
D: 参与灾后恢复与重建
正确答案: ABCD

2021年5月21日晚，习近平出席全球健康峰会并发表题为《携手共建人类卫生健康共同体》的重要讲话，他提出要（ ）；坚持标本兼治，完善治理体系。
A: 坚持人民至上生命至上
B: 坚持科学施策，统筹系统应对
C: 坚持同舟共济，倡导团结合作
D: 坚持公平合理，弥合“免疫鸿沟”
正确答案: ABCD

2021年2月5日，国务院总理李克强出席同欧洲企业家高级别视频对话会，介绍了当前中国经济形势和发展前景，并围绕（ ）应对气候变化等共同关心的议题同与会企业家代表进行了深入交流。
A: 中国市场和消费
B: 中欧贸易投资合作
C: 中国营商环境
D: 抗击新冠肺炎疫情
正确答案: ABCD

（ ），是新形势下全球经济治理的必然趋势。
A: 坚持多边主义
B: 谋求共商共建共享
C: 建立紧密伙伴关系
D: 构建人类命运共同体
正确答案: ABCD

关于经济全球化进程，习近平总书记将其划分化为（ ）历史阶段。
A: 殖民扩张和世界市场形成阶段
B: 两个平行世界市场阶段
C: 三个平行世界市场阶段
D: 经济全球化阶段
正确答案: ABD

面对形势的发展变化，经济全球化（ ）。
A: 在形式和内容上面临新的调整
B: 理念上应该更加注重开放包容
C: 方向上应该更加注重普惠平衡
D: 效应上应该更加注重公正共赢
正确答案: ABCD

在全球分工格局形成后，（ ）在全球范围内向使用效率最高的国家或地区流动，加剧了国际竞争和世界经济的不平衡和不平等。
A: 劳动力
B: 军事力量
C: 资本
D: 商品
正确答案: ACD

以下各项中，符合世界贸易组织基本原则的有（ ）。
A: 非歧视性
B: 公平贸易
C: 透明性
D: 贸易保护
正确答案: ABC

习近平总书记提出的全球治理主张有（ ）。
A: 坚持开放导向，拓展发展空间
B: 坚持发展导向，增进人民福祉
C: 坚持包容导向，促进交融互鉴
D: 坚持创新导向，开辟增长源泉
正确答案: ABCD

经济全球化进程主要以（ ）等方面的指标进行衡量。
A: 贸易
B: 跨境资本流动
C: 人员流动
D: 数据传输
正确答案: ABCD

关于经济全球化，以下说法中正确的有（ ）。
A: 以市场经济为基础
B: 以先进科技和生产力为手段
C: 本质上是以发达国家为主导
D: 以最大利润和经济效益为目标
正确答案: ABCD

从现实来看，目前经济全球化进程呈现出放缓甚至倒退态势，突出表现在（ ）方面。
A: 国际贸易复苏脆弱
B: 国际直接投资增长乏力
C: 全球经济移民增长缓慢
D: 全球数据传输高速增长
正确答案: ABCD

“逆全球化”趋势出现的根本原因，是经济全球化在带来繁荣和发展的同时，也带来了（ ）等问题。
A: 贫困
B: 冲突
C: 分配不公
D: 环境污染
正确答案: ABCD

（ ）等大规模地跨越疆界流动是全球化的基本特质。
A: 商品
B: 资本
C: 技术
D: 信息
正确答案: ABCD

目前经济全球化呈现出放缓甚至倒退态势，根源在于（ ）三大突出矛盾没有得到有效解决。
A: 全球化思潮
B: 全球经济治理滞后
C: 全球增长动能不足
D: 全球发展失衡
正确答案: BCD

习近平主席在金砖国家工商论坛上提出全球经济治理应坚持的基点有（ ）。
A: 坚持合作共赢，建设开发经济
B: 坚持创新引领，把握发展机遇
C: 坚持包容普惠，造福各国人民
D: 坚持多边主义，完善全球治理
正确答案: ABCD

全球经济化进程主要以（ ）等方面的指标进行衡量。
A: 贸易
B: 跨境资本流动
C: 人员流动
D: 数据传输
正确答案: ABCD

关于经济全球化，下列说法中正确的有（ ）。
A: 符合生产力发展要求
B: 符合各方利益
C: 是大势所趋
D: 已经走到尽头
正确答案: ABC

《2020年美国侵犯人权报告》分为序言疫情严重失控酿成人间悲剧美式民主失序引发政治乱象（ ）等多个部分，对美国侵犯人权的状况进行深度揭露。
A: 种族歧视恶化少数族裔处境
B: 社会持续动荡威胁公众安全
C: 贫富日益分化加剧社会不公
D: 践踏国际规则造成人道灾难
正确答案: ABCD

上海合作组织要弘扬“上海精神”，加强抗疫合作维护安全稳定深化务实合作促进民心相通，携手构建（ ），为推动构建人类命运共同体作出更多实践探索。
A: 卫生健康共同体
B: 安全共同体
C: 发展共同体
D: 人文共同体
正确答案: ABCD

中国党和政府高度重视发展中越两党两国关系，愿同越方一道，秉持“（ ）”方针和“好邻居好朋友好同志好伙伴”精神，推动中越全面战略合作伙伴关系不断取得新的发展。
A: 长期稳定
B: 面向未来
C: 睦邻友好
D: 全面合作
正确答案: ABCD

中国－中东欧国家合作坚持（ ），是多边主义的生动实践，是中欧关系的重要组成部分。
A: 共商共建
B: 务实均衡
C: 开放包容
D: 创新进取
正确答案: ABCD

中国将高举（ ）的旗帜，恪守维护世界和平促进共同发展的外交政策宗旨。
A: 和平
B: 发展
C: 合作
D: 共赢
正确答案: ABCD

中国坚定奉行独立自主的和平外交政策，维护国际公平正义，反对（ ）。
A: 把自己的意志强加于人
B: 各国人民自主选择发展道路的权利
C: 干涉别国内政
D: 以强凌弱
正确答案: ACD

中国共产党按照（ ）的原则，发展我党同各国共产党和其他政党的关系。
A: 完全平等
B: 独立自主
C: 互相尊重
D: 互不干涉内部事务
正确答案: ABCD

习近平总书记指出，要提高我国参与全球治理能力，就要着力增强（ ）。
A: 制定规则能力
B: 舆论宣传能力
C: 议程设置能力
D: 统筹协调能力
正确答案: ABCD

开创中国特色大国外交新局面的体现有（ ）。
A: 进一步加强党对外事工作的集中统一领导
B: 展示坚持走和平发展道路的信心
C: 捍卫多边主义，积极扩大国际合作
D: 推进全球治理规则民主化法治化
正确答案: ABCD

党的十九大报告指出，世界正处于大发展大变革大调整时期，和平与发展仍然是时代主题，（ ）深入发展。
A: 世界多极化
B: 经济全球化
C: 社会信息化
D: 文化多样化
正确答案: ABCD

办好北京冬奥会冬残奥会是党和国家的一件大事，要把（ ）贯穿筹办工作全过程，全力做好各项筹办工作，努力为世界奉献一届精彩非凡卓越的奥运盛会。
A: 绿色办奥
B: 共享办奥
C: 开放办奥
D: 廉洁办奥
正确答案: ABCD

国家主席习近平2021年5月19日下午在北京通过视频连线，同俄罗斯总统普京共同见证两国核能合作项目（ ）开工仪式。
A: 田湾核电站
B: 徐大堡核电站
C: 秦山核电站
D: 大亚湾核电站
正确答案: AB

以下符合十九大报告提出的外交理念的有（ ）。
A: 对话
B: 结伴
C: 结盟
D: 协商
正确答案: ABD

下列各项中，符合习近平外交思想的有（ ）。
A: 亲诚惠容的邻里观
B: 注重道义的义利观
C: 共商共建共享原则
D: 以合作共赢为核心的新型国际关系思想
正确答案: ABCD

习近平新时代中国特色社会主义外交思想是我国对外工作的根本遵循，其丰富内涵包括（ ）。
A: 坚持以维护党中央权威为统领加强党对对外工作的集中统一领导
B: 坚持以实现中华民族伟大复兴为使命推进中国特色大国外交
C: 坚持以维护世界和平促进共同发展为宗旨推动构建人类命运共同体
D: 坚持以中国特色社会主义为根本增强战略自信
正确答案: ABCD

2021年3月18日至19日，中美高层战略对话举行，双方围绕各自内外政策中美关系以及共同关心的重大国际地区问题进行了（ ）的沟通。
A: 坦诚
B: 深入
C: 长时间
D: 建设性
正确答案: ABCD

下列各项中，属于美国施行贸易保护主义的后果的有（ ）。
A: 违背世贸组织规则
B: 扰乱全球贸易秩序
C: 引导美国国内经济走向良性发展
D: 给全球经济发展带来严峻挑战
正确答案: ABD

以下各项中，属于美国霸权主义在贸易领域的表现的有（ ）。
A: 2017年4月，美国政府根据《1962年贸易扩展法》，对包括中国在内的全球主要经济体的钢铁和铝产品启动“232调查
B: 2018年3月，特朗普政府宣布对进口钢铝产品加征关税，分别为25%和10%
C: 2018年6月15日，美国政府发布加征关税清单，表示将对由中国进口的500亿美元商品加征25%的关税，涉及领域包括航空航天信息和通信技术产业等
D: 2018年9月，美国政府宣布对2000亿美元中国输美产品加征10%的关税，同时威胁将从2019年起，加征到25%
正确答案: ABCD

美国不断放弃自身应当承担的国际责任和义务，大搞单边主义和保护主义，这些年来先后退出了（ ）。
A: 《跨太平洋伙伴关系协定》
B: 《巴黎协定》
C: 联合国教科文组织
D: 联合国人权理事会
正确答案: ABCD

连云港至乌鲁木齐的高速铁路的全线贯通为新亚欧大陆桥经济走廊发展提供有力支撑。
正确答案: 对

“一带一路”建设不是中国一家的独奏，而是沿线国家的合唱“主题”。
正确答案: 对

“一带一路”建设不是另起炉灶，推倒重来，而是实现战略对接，优势互补。
正确答案: 对

“一带一路”建设，倡导不同民族不同文化要“交而通”，而不是“交而恶”。
正确答案: 对答案解析“一带一路”建设，倡导不同民族、不同文化要“交而通”，而不是“交而恶”，彼此要多拆墙、少筑墙，把对话当作“黄金法则”用起来，大家一起做有来有往的邻居。参见《时事报告大学生版》第116页

“一带一路”建设只能使欠发达国家受益，发达国家无法从中获利。
正确答案: 错答案解析有不少发达国家在企业家推动下，呼吁参与相关项目，以吸引中国投资，开放第三方市场。参见《时事报告大学生版》第117页

“一带一路”建设可以一帆风顺，毫无阻力。
正确答案: 错答案解析“一带一路”建设是一项长期、复杂而艰巨的系统工程，前无古人，在推进实施过程中同样面临诸多不容忽视的障碍、风险和挑战。参见《时事报告大学生版》第120页

中国军队参加联合国维和行动，源于人民军队的根本宗旨，中国维和部队胸怀人间大爱，秉持人道主义精神，为当地谋和平，为当地人民谋幸福。
正确答案: 对

中国作为联合国安理会常任理事国，坚定支持联合国在国际事务中发挥核心作用。
正确答案: 对

中国－东盟关系已成为亚太区域合作中最为成功和最具活力的典范，成为推动构建人类命运共同体的生动例证。
正确答案: 对

中国历来重信守诺，将以新发展理念为引领，在推动高质量发展中促进经济社会发展全面绿色转型，脚踏实地落实目标，为全球应对气候变化作出更大贡献。
正确答案: 对

当前，人类减贫事业面临严峻挑战，中国将同世界各国一道，携手推进国际减贫进程，推动构建人类命运共同体。
正确答案: 对

中华人民共和国成立以来，中国秉持国际主义和人道主义精神，始终关注和支持其他发展中国家改善民生谋求发展的事业。
正确答案: 对

第七届中日韩工商峰会全体会议为东亚乃至亚洲的经济发展提供重要契机。
正确答案: 对

我国商务部公布的《不可靠实体清单规定》不针对特定国家或特定企业。
正确答案: 对

和平与发展的时代主题没有改变，世界多极化和经济全球化的时代潮流也不可能逆转。
正确答案: 对

中国对加入全面与进步跨太平洋伙伴关系协定（
C: 
T: 
P: 持积极开放态度。
正确答案: 对

澳大利亚政府应当认真对待中方关切，采取实际行动，纠正针对中国企业的歧视性做法。
正确答案: 对

近年来，澳方多次滥用“国家安全”理由否决中国企业赴澳投资项目，动辄对两国各领域正常交流合作无端设限，严重影响中国企业赴澳投资的信心。
正确答案: 对

如何客观评价和认识经济全球化，如何应对经济全球化面临的各种挑战，成为摆在世界各国人民面前的一个重大课题。
正确答案: 对

面对形势的发展变化，经济全球化在形式和内容上面临新的调整，理念上应该更加注重开放包容，方向上应该更加注重普惠平衡，效应上应该更加注重公正共赢。
正确答案: 对

逆全球化是未来发展的趋势。
正确答案: 错答案解析习近平总书记说：经济全球化符合生产力发展要求，符合各方利益，是大势所趋。参见《时事报告大学生版》第96页

走保护主义单边主义的老路，将加剧世界经济的不确定性。
正确答案: 对答案解析走保护主义、单边主义的老路，不仅解决不了问题，还会加剧世界经济的不确定性。历史已经证明，只有坚持开放合作才能获得更多发展机遇和更大发展空间，自我封闭只会失去世界，最终也会失去自己。参见《时事报告大学生版》第101页

中国外交贯彻中共十九届四中全会精神，落实关于推进国家治理体系和治理能力现代化的全面部署。
正确答案: 对

中国经济是拉动全球经济增长的最强引擎。
正确答案: 对答案解析中国经济是拉动全球经济增长的最强引擎。金融危机以来，中国经济对世界经济的增长平均贡献率超过30%，成为世界经济当之无愧的领航者。参见《时事报告大学生版》第105页

在经济全球化中，经济市场技术与通讯形式都越来越具有全球特征，这使得民族性和地方性在减少。
正确答案: 对答案解析经济合作与发展组织认为：“经济全球化可以被看作一种过程，在这个过程中，经济、市场、技术与通信形式都越来越具有全球特征，民族性和地方性在减少。”参见《时事报告大学生版》第96页

由于网络信息技术的发展，数据的全球传播与共享正处于高速发展时期，并成为推动全球化的坚强堡垒。
正确答案: 对

困扰世界的问题都应当归咎于经济全球化，因而只有搞贸易和投资保护主义，让世界经济退回到孤立的旧时代，才是符合历史潮流的。
正确答案: 错答案解析把困扰世界的问题都简单归咎于经济全球化，搞贸易和投资保护主义，让世界经济退回到孤立的旧时代，不符合历史潮流。参见《时事报告大学生版》第101页

经济全球化以国际分工和市场经济为基础，把经济活力生产效率和发展机会传导到世界各国，大大促进了生产力的发展和世界经济的增长。
正确答案: 对

经济全球化使资源配置从国家内部扩大到全球范围，能够提高资源配置的效率。
正确答案: 对答案解析从总体上看，经济全球化使资源配置从国家内部扩大到全球范围，能够提高资源配置的效率。参见《时事报告大学生版》第101页

“逆全球化”趋势出现的根本原因是中国的迅速发展对发达国家构成了威胁。
正确答案: 错答案解析“逆全球化”趋势出现的根本原因是经济全球化在带来繁荣和发展的同时，也带来了贫困、冲突、分配不公和环境污染等问题。参见《时事报告大学生版》第102页

目前，作为全球最大经济体的英国在贸易政策上采取了更加强硬且力度更大的保护主义措施。
正确答案: 错答案解析目前，作为全球最大经济体的美国在贸易政策上采取了更加强硬且力度更大的保护主义措施。参见《时事报告大学生版》第102页

经济全球化是不可逆转的历史大势，为世界经济发展提供了强劲动力。
正确答案: 对答案解析经济全球化是不可逆转的历史大势，为世界经济发展提供了强劲动力。参见《时事报告大学生版》第96页“高层说”

经济全球化曾经是人们心目中的“阿里巴巴的山洞”，为世界经济增长提供了强劲动力，现在又被一些人看作“潘多拉盒子”。
正确答案: 对答案解析经济全球化曾经是人们心目中的“阿里巴巴的山洞”，为世界经济增长提供了强劲动力，现在又被一些人看作“潘多拉盒子”。参见《时事报告大学生版》第96页

经济全球化进程极大促进了人类社会的发展，比如，财富逐步增长，贸易与投资活跃，基本消除贫困，预期寿命增加。
正确答案: 错答案解析经济全球化进程极大促进了人类社会的发展，比如，财富逐步增长，贸易与投资活跃，绝对贫困人口减少，预期寿命增加。参见《时事报告大学生版》第97页

经济全球化在形式和内容上面临新的调整，理念上应该更加注重普惠平衡，方向上更应注重公正共赢，效应上更加注重开放包容。
正确答案: 错答案解析经济全球化在形式和内容上面面临新的调整，理念上应该更加注重开放包容，方向上应该更加注重普惠平衡，效应上应该更加注重公正共赢。参见《时事报告大学生版》第95页

经济全球化不会带来贫困。
正确答案: 错答案解析经济全球化在带来繁荣和发展的同时，也带来了贫困、冲突、分配不公等问题。参见《时事报告大学生版》第95页

金融危机发生以来，中国积极参与和谋划全球治理，贡献中国方案，促进国际秩序朝着公平公正合作共赢的方向发展。
正确答案: 对

过去数十年，经济全球化对世界经济发展作出了重要贡献，已成为不可逆转的时代潮流。
正确答案: 对答案解析习近平总书记指出：“过去数十年，经济全球化对世界经济发展作出了重要贡献，已成为不可逆转的时代潮流。”参见《时事报告大学生版》第98页

从现实来看，经济全球化目前呈现出放缓甚至倒退态势。
正确答案: 对

把脉当前世界经济存在的问题，根源在于三大突出矛盾没有得到有效解决，即全球增长动能不足，全球经济治理滞后和全球发展失衡。
正确答案: 对答案解析把脉当前国际经济存在的问题，根源在于三大突出矛盾没有得到有效解决，即全球增长动能不足，全球经济治理滞后和全球发展失衡。全球发展中的深层次矛盾长期累积，未能得到有效解决，经济全球化因此出现波折。参见《时事报告大学生版》第100-101页

无论形势如何发展，继续维护和执行好伊朗核问题全面协议，应该是任何伊核问题政治解决方案的基本前提。
正确答案: 对

美国发动的多数侵略战争都是单边主义行动，甚至还遭致其盟友的反对，这些战争不仅夺去了大量各方军人的生命，更造成了极为严重的平民伤亡和财产损失，导致惊人的人道主义灾难。
正确答案: 对

各国应该也必须团结一致，站在和平正义一边，站在公道良知一边，站在历史正确一边，践行真正的多边主义，推动巴勒斯坦问题早日得到全面公正持久的解决。
正确答案: 对

21世纪的多边主义要守正出新面向未来，既要坚持多边主义的核心价值和基本原则，也要立足世界格局变化，着眼应对全球性挑战需要。
正确答案: 对

中国与中东国家的关系建立在相互支持共同繁荣的基础上，双方共同打造更加全面深入的合作平台，为未来关系发展续写精彩新篇章。
正确答案: 对

在中俄双方共同坚定努力下，中俄关系已提升至全面战略协作伙伴关系新阶段。
正确答案: 对

日本政府正确对待历史是改善和发展中日关系的重要政治基础。
正确答案: 对

构建人类命运共同体，是构建一种以合作共赢为核心的新型国际关系。
正确答案: 对

拜登将中国称为“重要竞争对手”，声言将应对中国给美国带来的“挑战”，同时提出将在符合美国利益的情况下，与中方开展合作。
正确答案: 对

中美共同利益远大于分歧，中美合作可以办成很多有利于两国和世界的大事。
正确答案: 对

中国政府严格践行数据安全保护有关原则，没有也不会要求中方企业违反别国法律向中国政府提供境外数据。
正确答案: 对

中方坚决反对美国政府无端打压中国企业，将继续坚定维护中国企业的正当合法权益。
正确答案: 对

美国挑起中美贸易摩擦的根本目的是大力发展本国经济。
正确答案: 错

美国的贸易保护政策只危害中国，对美国经济大有助益。
正确答案: 错

长期以来，美国一方面凭借自身技术优势肆无忌惮地对世界进行大规模无差别窃听窃密，一方面又以所谓国家安全为由对他国合法经营的企业进行无理打压，充分暴露了美国的虚伪面目和霸权本质。
正确答案: 对

美国从经济全球化的倡导者一夜之间“变脸”为搅局者，主要原因是它认为当下经济全球化已不能维护其垄断地位和超额利润。
正确答案: 对答案解析美国从经济全球化的倡导者一夜之间“变脸”为搅局者，主要原因是它认为当下经济全球化已不能维护其垄断地位和超额利润。参见《时事报告大学生版》第103页“问与答”

2021年起，国家生态文明试验区大气污染防治重点区域新增或更新公交出租物流配送等公共领域车辆，新能源汽车比例应不低于（ ）。
A: 20%
B: 40%
C: 60%
D: 80%
正确答案: D

2021年5月7日，中国第37次南极科学考察队凯旋，本次考察是（ ）极地科学考察船首次单船执行环南极考察任务。
A: “雪龙”号
B: “极星”号
C: “极地”号
D: “雪龙2”号
正确答案: D

截止2021年4月，（ ）初步建成了全球最大规模的5
G: 动网络，5
G: 络覆盖所有地级市，手机终端连接数达2.6亿。
A: 中国
B: 美国
C: 韩国
D: 新加坡
正确答案: A

2021年6月28日，我国（ ）科考船圆满完成了“在海底做实验”的任务，实现了科学家“将实验室搬到海底”的创想。
A: “雪龙”号
B: “科学”号
C: “极地”号
D: “海洋六”号
正确答案: B

只有（ ）不断壮大，社会结构才是可持续的，这也是防范社会风险避免社会矛盾加剧的重要基础。
A: 中等收入群体
B: 超级富豪群体
C: 低收入群体
D: 高收入群体
正确答案: A

在经济发展过程中，“黑天鹅”是指（ ）。
A: 大概率且影响大的事件
B: 大概率但影响小的事件
C: 小概率但影响大的事件
D: 小概率影响小的事件
正确答案: C

在防范风险时经常用来比喻大概率且影响巨大的潜在危机的是（ ）。
A: 黑天鹅事件
B: 灰犀牛事件
C: 鲶鱼效应
D: 破窗效应
正确答案: B

我国正处于跨越“（ ）”并向高收入国家迈进的历史阶段，矛盾和风险比从低收入国家迈向中等收入国家时更多更复杂。
A: 低等收入阶段
B: 高等收入阶段
C: 中等收入陷阱
D: 高等收入陷阱
正确答案: C

从当前情况来看，可能引发系统性金融风险的“灰犀牛”风险点不包括以下哪一个( )。
A: 房地产泡沫风险
B: 杠杆率过高风险
C: 地方政府债务风险
D: 内部冲击风险
正确答案: D

（ ）适应经济社会快速发展需要，推进能源全面协调可持续发展，成为世界上最大的能源生产消费国和能源利用效率提升最快的国家。
A: 美国
B: 中国
C: 日本
D: 印度
正确答案: B

新时代我国经济发展的基本特征，是由高速增长阶段转向（ ）阶段。
A: 低速增长
B: 更高速增长
C: 高质量发展
D: 平稳静态发展
正确答案: C

下列各项中，不属于新经济的主要特点是（ ）。
A: 智能化
B: 人工化
C: 互联化
D: 数字化
正确答案: B

城镇化是现代化的必由之路，要推进以（ ）为核心的新型城镇化。
A: 人
B: 科技
C: 管理
D: 创新
正确答案: A

现今世界上经济总量位居第二位的国家是（ ）。
A: 英国
B: 德国
C: 日本
D: 中国
正确答案: D

（ ）是我国最大的经济特区，具有实施全面深化改革和试验最高水平开放政策的独特优势。
A: 厦门
B: 深圳
C: 海南
D: 喀什
正确答案: C

建设现代化经济体系，必须把发展经济的着力点放在（ ）上，增强我国经济质量优势。
A: 实体经济
B: 共享经济
C: 虚拟经济
D: 国民经济
正确答案: A

习近平总书记强调，要（ ），强化现代化经济体系的战略支撑，加强国家创新体系建设，塑造更多依靠创新驱动更多发挥先发优势的引领型发展。
A: 实施乡村振兴战略
B: 加快实施创新驱动发展战略
C: 着力发展开放型经济
D: 深化经济体制改革
正确答案: B

（ ），优化现代化经济体系的空间布局，体现了党中央立足中国国情应对时代课题心系发展大局情牵民生福祉的战略安排。
A: 积极推动城乡区域协调发展
B: 加快实施创新驱动发展战略
C: 着力发展开放型经济
D: 深化经济体制改革
正确答案: A

习近平总书记在在深入推动长江经济带发展座谈会上强调，要加快形成全社会共同参与的（ ）格局。
A: 生态文明建设
B: 共抓大保护不搞大开发
C: 经济高质量发展
D: 开发与保护并重
正确答案: B

国际货币基金组织预测中国经济总量会在（ ）年超越美国。
A: 2020
B: 2030
C: 2040
D: 2050
正确答案: B

2021年6月25日10时30分，（ ）首条电气化铁路建成，同时复兴号实现对31个省区市全覆盖。
A: 西藏
B: 内蒙古
C: 宁夏
D: 云南
正确答案: A

2021年6月30日，（ ）“最后一公里”梧桐大泉至木垒段公路项目正式通车，标志着世界上穿越沙漠戈壁里程最长的高速公路全线建成通车。
A: 霍线高速
B: 京新高速
C: 榆靖高速
D: 京广高速
正确答案: B

世界银行定义的高收入标准为人均国民年收入（ ）万美元。
A: 0.7
B: 0.9
C: 1.3
D: 1.7
正确答案: C

发展是解决我国一切问题的基础和关键，发展必须是科学发展，必须坚定不移贯彻（ ）的发展理念。
A: 创新协调节约开放共享
B: 创新协调绿色开放共享
C: 改革协调绿色开放共享
D: 创新协同绿色开放共享
正确答案: B

（ ）是引领发展的第一动力。
A: 开放
B: 科技
C: 创新
D: 消费
正确答案: C

中国经济总量超越美国的条件不包括（ ）。
A: 处理好中美经贸问题
B: 不发生外部冲突
C: 我国经济制度的现代化
D: 中国
G: 
P: 速必须保持超过10%
正确答案: D

2020年6月23日，我国在西昌卫星发射中心成功发射北斗系统第55颗导航卫星，暨（）最后一颗全球组网卫星。至此，北斗系统完成全球组网部署。
A: 北斗一号
B: 北斗二号
C: 北斗三号
D: 北斗四号
正确答案: C

（ ）任务作为我国复杂度最高技术跨度最大的航天系统工程，首次实现了我国地外天体采样返回，成功带回1731克月球土壤。
A: 吴刚三号
B: 逄蒙四号
C: 嫦娥五号
D: 后羿六号
正确答案: C

“（ ）”任务是我国独立开展行星际探测的第一步，将通过一次发射实现对火星的“绕着巡”，即火星环绕火星着陆火面巡视。
A: 天问一号
B: 橘颂二号
C: 少司命三号
D: 渔父四号
正确答案: A

“（ ）”空间实验室搭载的伽马暴偏振探测仪，简称“天极”望远镜，已完成伽马射线暴瞬时辐射的高精度偏振探测，实现预定科学目标。
A: 天宫一号
B: 嫦娥四号
C: 天宫二号
D: 张衡一号
正确答案: C

2020年5月5日，为我国载人空间站工程研制的（ ）运载火箭在海南文昌首飞成功，正式拉开我国载人航天工程“第三步”任务的序幕。
A: 长征三号
B: 长征四号丙
C: 长征五号乙
D: 长征六号甲
正确答案: C

2020年7月23日，我国用长征五号遥四运载火箭将首次火星探测任务“（ ）”探测器发射升空，开启火星探测之旅，迈出了我国自主开展行星探测的第一步。
A: 天问一号
B: 远游二号
C: 渔父三号
D: 离骚四号
正确答案: A

2020年7月31日，（ ）全球卫星导航系统建成暨开通仪式在北京举行。
A: 天枢一号
B: 天璇二号
C: 北斗三号
D: 南斗四号
正确答案: C

中国“（ ）”月球车搭载的测月雷达首次揭示了月球背面着陆区域地下40米深度内的地质分层结构，发现这层结构主要由掺杂着不同大小石块的多孔颗粒物质组成。
A: 吴刚一号
B: 玉兔二号
C: 后羿三号
D: 帝喾四号
正确答案: B

2021年5月15日，（ ）探测器成功着陆火星，我国首次火星探测任务取得成功。
A: 天宫一号
B: 嫦娥五号
C: 天问一号
D: 天舟一号
正确答案: C

2021年5月29日，（ ）货运飞船发射任务取得圆满成功，这是空间站货物运输系统的第一次应用性飞行。
A: 天舟一号
B: 天舟二号
C: 天问一号
D: 嫦娥五号
正确答案: B

2021年4月24日，中国与（ ）发布了关于合作建设国际月球科研站的联合声明，共同推动人类航天科技发展和经济社会进步。
A: 美国
B: 俄国
C: 日本
D: 澳大利亚
正确答案: B

2021年4月29日11时23分，中国空间站（ ）核心舱在海南文昌发射升空，准确进入预定轨道，中国空间站在轨组装建造全面展开。
A: 天和
B: 天问
C: 天宫
D: 天舟
正确答案: A

2021年5月29日20时55分，搭载（ ）货运飞船的长征七号遥三运载火箭，在我国文昌航天发射场点火发射，这是空间站货物运输系统的第一次应用性飞行。
A: 天宫二号
B: 长征二号
C: 神舟二号
D: 嫦娥二号
正确答案: A

2021年6月11日，国家航天局公布（ ）着陆火星首批科学影像图，我国首次火星探测任务取得圆满成功。
A: 天宫一号
B: 天问一号
C: 嫦娥一号
D: 长征一号
正确答案: B

（ ）的“量子鹊桥”技术在国际上首次实现多模式复用的量子中继基本链路，如同“鹊桥”，可将量子世界里天各一方的“牛郎织女”间的通信速率提升四倍。
A: 中国
B: 美国
C: 德国
D: 日本
正确答案: A

2021年7月9日19时59分，我国在太原卫星发射中心用长征六号运载火箭，成功将（ ）卫星星座02组卫星送入预定轨道，发射任务获得圆满成功。
A: 墨子号
B: 钟子号
C: 悟空号
D: 祝融号
正确答案: B

“十三五”期间，我国新增湿地面积300多万亩，湿地保护率达到（ ）。
A: 10%以上
B: 30%以上
C: 50%以上
D: 70%以上
正确答案: C

（ ）森林覆盖率已提高到23.04%，森林蓄积量超过175亿立方米，连续30年保持“双增长”，成为森林资源增长最多的国家。
A: 俄罗斯
B: 中国
C: 加拿大
D: 瑞典
正确答案: B

为保护区域生态环境，放弃了自己的发展机会，这种“保了生态饿了肚子”的情况显然不合理，因此要建立健全（ ）机制。
A: 市场化
B: 生态补偿
C: 生态修复
D: 生态治理
正确答案: B

习近平总书记强调，要通过加快构建生态文明体系，确保到（ ）年，生态环境质量实现根本好转，美丽中国目标基本实现。
A: 2020
B: 2035
C: 本世纪中叶
D: 本世纪末
正确答案: B

2020年6月5日是（ ），生态环境部当天正式发布了中国生态环境保护吉祥物“小山”和“小水”，它们以“青山绿水”为设计原型，有机结合“绿叶花朵云纹水纹”等设计元素，表达出“绿水青山就是金山银山”的理念。
A: 世界地球日
B: 世界环境日
C: 世界水日
D: 世界气象日
正确答案: B

生态文明的核心是坚持（ ）。
A: 金山银山就是绿水青山
B: 先污染后治理
C: 人与自然和谐共生
D: 回归山水田园
正确答案: C

建设现代化经济体系，必须把发展经济的着力点放在（ ）上。
A: 虚拟经济
B: 农业经济
C: 实体经济
D: 房地产经济
正确答案: C

贯彻新发展理念，建设现代化经济体系，必须坚持（ ）第一效益优先，以供给侧结构性改革为主线。
A: 速度
B: 数量
C: 质量
D: 产能
正确答案: C

每年的（ ）是中国医师节，它是经国务院同意设立的卫生与健康工作者的节日，体现了党和国家对1100多万卫生与健康工作者的关怀和肯定。
A: 4月7日
B: 5月8日
C: 5月12日
D: 8月19日
正确答案: D

国家医保局会同国家卫健委出台《关于建立完善国家医保谈判药品“双通道”管理机制的指导意见》，意见首次从国家层面将（ ）纳入医保谈判药品的供应保障范围。
A: 所有医疗机构
B: 定点医疗机构
C: 所有零售药店
D: 定点零售药店
正确答案: D

2021年6月30日，世界卫生组织向中国颁发国家消除（ ）认证，称赞这是一项了不起的成就。
A: 艾滋病
B: 新冠肺炎
C: 疟疾
D: 鼠疫
正确答案: C

关于相对贫困，下列说法中错误的是（ ）。
A: 相对贫困是指个人或家庭收入虽能维持食物保障，但无法满足其他最基本的生活需求的状态
B: 相对贫困是普遍存在且永远无法解决的
C: 相对贫困会长期存在
D: 相对贫困是我国未来扶贫工作的重要核心内容
正确答案: B

下列各项中，针对性地激发贫困人口解决自身贫困的自主性的是（ ）。
A: 加强社会各方面参与扶贫工作
B: 加大央企对贫困地区的投入
C: 构建服务全民终身学习的教育体系
D: 加大资金投入，建设基础设施
正确答案: C

关于精准扶贫，下列表述中有误的一项是（ ）。
A: 要从实际出发，找准扶贫对象
B: 开展针对性帮扶
C: 要摸清致贫原因，因地制宜，分类施策
D: 大力支援生活物资即可
正确答案: D

《摆脱贫困》一书中提出的许多发展理念观点和方法，可以说是精准扶贫思想的雏形，其作者是（ ）。
A: 习近平
B: 万里
C: 邓小平
D: 项南
正确答案: A

（ ）最早从制度层面揭示了资本主义贫困问题，深刻揭示了资本主义物质生产过程背后掩盖的剥削与被剥削的生产关系。
A: 亚当·斯密
B: 黑格尔
C: 马克思
D: 罗素
正确答案: C

联合国秘书长（ ）表示，精准扶贫方略是帮助贫困人口实现2030年可持续发展议程设定的宏伟目标的唯一途径，中国的经验可以为其他发展中国家提供有益借鉴。
A: 冯德莱恩
B: 谭德塞
C: 古特雷斯
D: 阿泽维多
正确答案: C

2020年9月20日，我国首个自营深水油田群——流花16-2油田群顺利投产，这是目前我国在（ ）开发产量最大的新油田群，为保障国家能源安全和助力粤港澳大湾区发展注入新动力。
A: 南海
B: 东海
C: 黄海
D: 渤海
正确答案: A

中国科学技术大学教授陈秀雄王兵在（ ）领域取得重大突破，成功证明了“哈密尔顿-田”和“偏零阶估计”这两个国际数学界20多年悬而未决的核心猜想。
A: 微分几何学
B: 高能物理
C: 光催化
D: 艾滋病防治
正确答案: A

2020年12月，中国科学家宣布构建了76个光子（量子比特）的量子计算原型机（ ），通常认为，50个量子比特是证明量子计算机有望超越传统计算机的关键门槛。
A: “周髀”
B: “九章”
C: “五曹”
D: “商高”
正确答案: B

由（ ）自主研发设计自主制造的世界首台高温超导高速磁浮工程化样车及试验线已于2021年1月下线启用。
A: 中国
B: 美国
C: 德国
D: 日本
正确答案: A

新华社2021年2月10日报道，（ ）科学家研究发现了载脂蛋白
E: 抑制神经元细胞代谢的新机制，揭示了导致阿尔茨海默症患者学习与记忆障碍的根本原因。
A: 美国
B: 中国
C: 德国
D: 日本
正确答案: B

我国首台“（ ）”海底大孔深保压取芯钻机系统在南海超2000米深水成功下钻231米，填补了我国海底钻探深度大于100米具备保压取芯功能的深海海底钻机装备的空白。
A: 水牛Ⅰ号
B: 海牛Ⅱ号
C: 蜗牛Ⅲ 号
D: 犀牛Ⅳ号
正确答案: B

现今5
G: 利占有率最高的企业是（ ）。
A: 诺基亚
B: 华为
C: 高通
D: 中兴
正确答案: B

（ ）科学家在西太平洋一处深海热液区发现超临界二氧化碳，这是全球首次在自然界发现超临界二氧化碳，并为研究生命起源提供了新启示。
A: 中国
B: 美国
C: 日本
D: 英国
正确答案: A

（ ）迅速崛起为世界量子科研的重地，近年来先后成功发射全球首颗量子科学实验卫星“墨子号”，建成世界首条量子保密通信干线“京沪干线”，构建出“天地一体化”的广域量子通信网络雏形。
A: 美国
B: 中国
C: 法国
D: 英国
正确答案: B

2020年1月11日，被誉为“中国天眼”的（ ）500米口径球面射电望远镜顺利通过国家验收，投入正式运行，未来将着力确保装置高效稳定可靠运行，加强国内外开放共享。
A: 甘肃酒泉
B: 贵州平塘
C: 兰州宁卧庄
D: 四川绵阳
正确答案: B

2020年5月17日，工业和信息化部副部长陈肇雄在网上举行的2020年世界电信和信息社会日大会上表示，我国（ ）商用加快推进，目前已开通基站超过20万个。
A: 3
G: .4
G: .5
G: .6G
正确答案: C

2020年7月26日，国产大型水陆两栖飞机“（ ）”
A: 600在山东青岛团岛附近海域成功实现海上首飞。
A: 螣蛇
B: 鲲龙
C: 梼杌
D: 玄武
正确答案: B

通过数年技术攻关，（ ）目前钻探能力可达10000米，标志着其陆上超深油气勘探技术达到世界领先水平。
A: 玉门油田
B: 大庆油田
C: 塔里木油田
D: 辽河油田
正确答案: C

在水深1225米的海域，（ ）一举攻克深海浅软地层水平井钻采核心技术，成为全球首个采用水平井钻采技术试采海域天然气水合物的国家。
A: 美国
B: 日本
C: 中国
D: 英国
正确答案: C

2021年5月28日，（ ）自主设计自主建造的全超导托卡马克核聚变实验装置（
E: 
S: ）创造新的世界纪录，成功实现可重复的1.2亿摄氏度101秒和1.6亿摄氏度20秒等离子体运行。
A: 美国
B: 中国
C: 英国
D: 法国
正确答案: B

2021年4月，（ ）重大科研装备研制项目“液氦到超流氦温区大型低温制冷系统研制”通过验收及成果鉴定，标志其具备了研制液氦温度千瓦级和超流氦温度百瓦级大型低温制冷装备的能力。
A: 中国
B: 美国
C: 德国
D: 日本
正确答案: A

2021年5月31日下午，（ ）全线浇筑到顶，是目前世界在建规模最大的水电站，装机总容量1600万千瓦，大坝开始浇筑以来没有产生过一条温度裂缝，标志着我国已完全掌握大体积混凝土温控防裂关键技术。
A: 白鹤滩水电站工程大坝
B: 乌东德水电站大坝
C: 老龙嘴水电站大坝
D: 葛洲坝
正确答案: A

（ ）科学家突破了500公里的双场量子密钥分发，创造了现场无中继光纤量子密钥分发传输距离的新世界纪录。
A: 中国
B: 德国
C: 英国
D: 韩国
正确答案: A

（ ）大气田的正式投产，标志着我国海洋油气勘探开发迈向“超深水”，实现了从300米向1500米超深水挺进的历史性跨越。
A: 深海一号
B: 渤海一号
C: 大洋一号
D: 蛟龙一号
正确答案: A

在7月1日发布的国际
G: 
a: 
h: 00排名中，中国国防科技大学研制的（ ）
E: （百亿亿次）计算机关键技术验证系统排名两项世界第一，标志着中国超级计算机在数据密集型应用方面取得国际领先突破。
A: “曙光”
B: “天河”
C: “银河”
D: “神威”
正确答案: B

（ ）盾构机开挖直径可达12.79米，是我国迄今研制具有完全自主知识产权的最大直径土压平衡盾构机。
A: “凯盛号”
B: “骐跃号”
C: “锦绣号”
D: “胜利号”
正确答案: C

随机数是一种重要资源，（ ）科学家通过研制硅基光子集成芯片和优化处理，实现了速率达18.8
G: 
p: 的世界最快实时量子随机数发生器。
A: 美国
B: 中国
C: 日本
D: 德国
正确答案: B

2021年6月2日，（ ）正式发布
H: 
r: 
o: 
y: 
S: 2及多款搭载
H: 
r: 
o: 
y: 
S: 2的新产品。这也意味着“搭载
H: 
r: 
o: 
y: 
S: 鸿蒙）的手机”已经变成面向市场的正式产品。
A: 华硕
B: 华为
C: 中兴
D: 联想
正确答案: B

在海南建设自由贸易港，要把（ ）摆在突出位置，解放思想大胆创新，成熟一项推出一项，行稳致远，久久为功。
A: 摸着石头过河
B: 制度集成创新
C: 照搬西方模式
D: 沿用过往经验
正确答案: B

下列各项中，不在长江三角洲城市群范围中的是（ ）。
A: 上海
B: 杭州
C: 合肥
D: 天津
正确答案: D

如今，中国已成为世界（ ）经济体。
A: 第一大
B: 第二大
C: 第三大
D: 第四大
正确答案: B

（ ）依靠本身的区位优势和改革开放的先发优势，仍是我国经济发展的压舱石。
A: 东部沿海地区
B: 西北
C: 中部
D: 东北老工业区
正确答案: A

党的十八大以来，推进“一带一路”建设和长江经济带发展，增强了（ ）与沿海地区经济联系，拓展了西部地区对外开放空间。
A: 东部地区
B: 西部地区
C: 中部
D: 东北
正确答案: B

（ ），中国最辽阔的区域，拥有七成以上的国土面积，是国家重要的生态屏障和能源资源接续地。
A: 东部
B: 南部
C: 西部
D: 北部
正确答案: C

党的十八大以来，西部地区经济社会发展取得了新的历史性成就，主要指标增速连续多年( )全国，经济社会平稳向好势头得到了巩固。
A: 持平
B: 紧跟
C: 领跑
D: 未达
正确答案: C

当前推进乡村组织振兴需要发挥（ ）的“领头羊”作用。
A: 农村经济组织
B: 村民委员会
C: 基层党组织
D: 农民群众
正确答案: C

30多年前，深圳还只是一个小渔村，如今，深圳已经实现（ ）的城市化。
A: 40%
B: 60%
C: 80%
D: 100%
正确答案: D

（ ）以全国不足10%的土地和40%左右的人口，创造了全国经济总量的半壁江山，成为带动国民经济持续快速增长的核心区和增长极。
A: 西部地区
B: 东部地区
C: 中部地区
D: 东北部地区
正确答案: B

（ ）是我国经济发展的先行区，对全国经济发挥着重要的增长引擎和辐射带动作用。
A: 东北地区
B: 西南地区
C: 中部地区
D: 东部地区
正确答案: D

（ ）历来有“湖广熟天下足”的说法，粮食产量占全国粮食总产量的比重持续多年稳定在30%左右。
A: 东部沿海
B: 西南三省
C: 中部六省
D: 东北三省
正确答案: C

推动形成全面开放新格局，要以建设（ ）为重点，形成陆海内外联动东西双向互济的开放格局。
A: “金砖机制”
B: 自贸区
C: “一带一路”建设
D: 区域合作
正确答案: C

关于《外商投资法》实施的意义，下列表述中错误的是（ ）。
A: 推动更高水平的开放
B: 表现了我国政策从对外开放转向贸易保护
C: 确立了新型外商投资法律制度的基本框架
D: 有利于促进我国利用外资高质量发展和稳定预期
正确答案: B

党的十九大报告指出，坚持（ ），推动形成陆海内外联动东西双向互济的开放格局。
A: 双向开放
B: 全面开放
C: 公平开放
D: 共赢开放
正确答案: B

推动形成全面开放新格局，要以（ ）建设为重点，坚持引进来和走出去并重，遵循共商共建共享原则，加强创新能力开放合作，形成陆海内外联动东西双向互济的开放格局。
A: “金砖机制”
B: 自贸区
C: “一带一路”建设
D: 区域合作
正确答案: C

2021年4月15日，第129届广交会在广州盛大开幕，此次参展商家和展品数量再创新高，作为国家级重要贸易促进平台，广交会属于（ ）。
A: 中国进口博览会
B: 中国出口博览会
C: 中国进出口博览会
D: 中国贸易服务博览会
正确答案: C

2021年4月20日，博鳌亚洲论坛2021年年会开幕式在海南博鳌举行，中国国家主席习近平以视频方式发表题为（ ）的主旨演讲。
A: 《弘扬“上海精神” 深化团结协作 构建更加紧密的命运共同体》
B: 《深化文明交流互鉴 共建亚洲命运共同体》
C: 《同舟共济克时艰，命运与共创未来》
D: 《携手推进“一带一路”建设》
正确答案: C

经过40年的改革开放，我国经济正在实现从引进来到（ ）的重大转变。
A: 走出去
B: 引进来和走出去并重
C: 以引进来为主，走出去为辅
D: 以走出去为主，引进来为辅
正确答案: B

赋予自由贸易试验区更大改革自主权，探索建设（ ）。
A: 自由贸易城
B: 自由贸易区
C: 自由贸易港
D: 自由贸易市
正确答案: C

“十三五”易地扶贫搬迁任务全面完成，（ ）建档立卡贫困群众全部乔迁新居。
A: 340多万
B: 650多万
C: 960多万
D: 1270多万
正确答案: C

走中国特色乡村文化振兴之路，要推动（ ），营造弘扬文明乡风的氛围。
A: 移风易俗
B: 陈规陋习
C: 浪费铺张
D: 封建迷信
正确答案: A

习近平总书记在徐州考察时强调，农村精神文明建设很重要，物质变精神精神变物质是辩证法的观点，实施乡村振兴战略要物质文明和精神文明一起抓，特别要注重（ ）。
A: 提升农民收入水平
B: 提升农民精神风貌
C: 改善农村基础设施
D: 提高农民农耕技术
正确答案: B

实施乡村振兴战略的总方针是（ ）。
A: 农业农村现代化
B: 坚持农业农村优先发展
C: 产业兴旺生态宜居乡风文明治理有效生活富裕
D: 建立健全城乡融合发展体制机制和政策体系
正确答案: B

（ ）是习近平总书记“绿水青山就是金山银山”理念的诞生地，十多年来大力发展“美丽经济”。
A: 陕西省延安市
B: 河北省石家庄市
C: 浙江省湖州市
D: 福建省厦门市
正确答案: C

中华文明根植于（ ）文化，乡村是中华文明的基本载体，乡风文明是乡村振兴的保障。
A: 商贸
B: 游牧
C: 农耕
D: 海洋
正确答案: C

文化振兴是乡村振兴的牵引力量，更是保证乡村振兴成色和质量的根本支撑，以下各项中，不属于推进乡村文化振兴的措施的是（ ）。
A: 发扬中华传统美德
B: 重构乡村社会秩序
C: 保护农耕文化遗产
D: 大力兴建高校和科研中心
正确答案: D

“农村富不富，关键看支部；支部强不强，关键看‘头羊’。”这句话生动阐述了农村（ ）的重要性。
A: 产业振兴
B: 文化振兴
C: 基层党组织建设
D: 生态振兴
正确答案: C

（ ）正是“虾稻共作”生态种养模式的生动写照。
A: 散养鸭子
B: 种小青菜
C: 开辟葡萄园
D: 稻在水中长，虾在稻下游
正确答案: D

习近平总书记指出，实施（ ）是新时代做好“三农”工作的总抓手。
A: 科教兴农战略
B: 创新驱动发展战略
C: 区域协调发展战略
D: 乡村振兴战略
正确答案: D

实施乡村振兴战略的总要求是产业兴旺生态宜居乡风文明，治理有效生活富裕。其中，作为乡村振兴重点的是（ ）。
A: 产业兴旺
B: 生态宜居
C: 乡风文明
D: 生活富裕
正确答案: A

在乡村振兴的道路上，（ ）是确保后继有人的措施。
A: 组织振兴
B: 产业振兴
C: 人才振兴
D: 文化振兴
正确答案: C

在乡村振兴的道路上，（ ）是焕发文明新风的措施。
A: 组织振兴
B: 产业振兴
C: 人才振兴
D: 文化振兴
正确答案: D

在乡村振兴的道路上，( )是夯实物质基础的措施。
A: 组织振兴
B: 产业振兴
C: 人才振兴
D: 文化振兴
正确答案: B

2020年6月，国资委印发《关于进一步做好服务业小微企业和个体工商户房租减免工作的通知》，《通知》指出，对承租本企业房屋用于经营出现困难的服务业小微企业和个体工商户，各中央企业要至少免除（ ）房屋租金。
A: 上半年1个月
B: 上半年3个月
C: 上半年6个月
D: 全年
正确答案: B

2020年7月20日，中央财政下达农业生产和水利救灾资金8.3亿元，支持江西湖北等12省（区市）受灾地区用于（ ）。
A: 修复水毁水利农业生产设施
B: 购置灾后农业生产所需物资
C: 尽快开展灾后重建
D: 及时恢复农业生产生活秩序
正确答案: ABCD

2020年8月20日，习近平听取军队参与防汛救灾情况汇报并发表重要讲话，他强调，这次防汛救灾对（ ）等都是实际检验，要搞好总结，做到打一仗进一步。
A: 我军领导指挥体制
B: 部队战备状态和遂行任务能力
C: 官兵战斗精神
D: 军政军民关系
正确答案: ABCD

加强财政民生支出保障的措施，增强惠民政策获得感和可持续性，就要坚持尽力而为量力而行，逐步提高保障和改善民生水平，其具体措施有（ ）。
A: 在预算安排上优先保障民生支出
B: 建立民生资金直达的长效机制
C: 对民生政策落实不到位或不可持续的，要督促及时纠正
D: 压减一般性支出用于解决民生难事
正确答案: ABCD

通过电子社保卡，可以在网上办理（ ）失业保险待遇申领等40项全国性社保服务。
A: 社保关系转移
B: 养老金测算
C: 境外社保免缴
D: 失业登记
正确答案: ABCD

《关于切实解决老年人运用智能技术困难的实施方案》指出，要聚焦老年人日常生活涉及的高频事项，坚持（ ），让老年人在信息化发展中有更多获得感幸福感安全感。
A: 传统服务与智能创新相结合
B: 普遍适用与分类推进相结合
C: 线上服务与线下渠道相结合
D: 解决突出问题与形成长效机制相结合
正确答案: ABCD

2020年7月，国务院办公厅印发《关于全面推进城镇老旧小区改造工作的指导意见》，《意见》指出，城镇老旧小区改造是重大民生工程和发展工程，对（ ）具有十分重要的意义。
A: 满足人民群众美好生活需要
B: 推动惠民生扩内需
C: 推进城市更新和开发建设方式转型
D: 促进经济高质量发展
正确答案: ABCD

2021年7月2日，国务院办公厅印发《关于加快发展保障性租赁住房的意见》，明确保障性租赁住房基础制度包括（ ）。
A: 明确对象标准
B: 引导多方参与
C: 坚持供需匹配
D: 严格监督管理
正确答案: ABCD

《国务院未成年人保护工作领导小组关于加强未成年人保护工作的意见》是国务院未成年人保护工作领导小组成立以后制发的首份政策文件，提出的工作要求涉及家庭监护学校保护（ ）等多个方面。
A: 社会保护
B: 网络保护
C: 政府保护
D: 司法保护
正确答案: ABCD

2020年7月，（ ）等地发生大范围强降雨，引发严重暴雨洪涝灾害，国家发展改革委紧急下达救灾应急补助中央预算内投资3.09亿元，专项用于受灾严重地区的基础设施和公益性设施应急恢复建设。
A: 安徽
B: 江西
C: 湖北
D: 重庆
正确答案: ABCD

2020年7月，中共中央组织部印发《关于在防汛救灾中充分发挥基层党组织战斗堡垒作用和广大党员先锋模范作用的通知》，其具体要求有（ ）。
A: 受灾地区各级领导干部要深入一线靠前指挥
B: 受灾地区基层党组织和党员干部要守土尽责奋力抗灾
C: 非受灾地区各级党组织和党员干部要心系灾区全力支援
D: 各级党委组织部门要主动履职有效发挥作用
正确答案: ABCD

习近平总书记在科学家座谈会上指出，希望广大科学家和科技工作者肩负起历史责任，坚持面向（ ），不断向科学技术广度和深度进军。
A: 世界科技前沿
B: 经济主战场
C: 国家重大需求
D: 人民生命健康
正确答案: ABCD

《关于以新业态新模式引领新型消费加快发展的意见》指出，要促进新型消费发展的体制机制和政策体系更加完善，其具体措施有（ ）。
A: 加力推动线上线下消费有机融合
B: 加快新型消费基础设施和服务保障能力建设
C: 优化新型消费发展环境
D: 加大新型消费政策支持力度
正确答案: ABCD

《新能源汽车产业发展规划（2021－2035年）》指出，要推动我国新能源汽车产业高质量可持续发展，加快建设汽车强国，其具体措施有（ ）深化开放合作。
A: 提高技术创新能力
B: 构建新型产业生态
C: 推动产业融合发展
D: 完善基础设施体系
正确答案: ABCD

我国新能源汽车发展面临（ ）市场竞争日益加剧等问题，这就要推动新能源汽车产业高质量发展，加快建设汽车强国。
A: 核心技术创新能力不强
B: 质量保障体系有待完善
C: 基础设施建设仍显滞后
D: 产业生态尚不健全
正确答案: ABCD

为顺应服务消费升级的趋势，要积极发展（ ）等服务消费新模式，引导传统服务企业线上线下融合发展，进一步释放服务消费潜力。
A: “互联网+医疗健康”
B: 数字智慧文旅
C: 在线教育培训
D: 智能体育
正确答案: ABCD

推进人工影响天气工作高质量发展，需要坚持的基本原则有（ ）。
A: 以人为本，服务发展
B: 政府主导，统筹协调
C: 科技引领，创新驱动
D: 安全至上，防控结合
正确答案: ABCD

《关于建设第三批大众创业万众创新示范基地的通知》指出，推动双创示范基地特色化功能化专业化发展，其具体措施有（ ）。
A: 聚焦稳就业和激发市场主体活力，着力打造创业就业的重要载体
B: 聚焦保障产业链供应链安全，着力打造融通创新的引领标杆
C: 聚焦支持创新型中小微企业成长为创新重要发源地，着力打造精益创业的集聚平台
D: 聚焦深化开放创新合作，着力打造全球化创业的重要节点
正确答案: ABCD

第三批双创示范基地要按照（ ）等差异化功能定位，强化区域覆盖功能布局协同发展，增强示范功能和带动效应。
A: 创业就业
B: 融通创新
C: 精益创业
D: 全球化创业
正确答案: ABCD

《加快培育新型消费实施方案》指出，要合理确定平台责任，兜牢（ ）等权益底线。
A: 劳动报酬
B: 劳动时间
C: 劳动安全
D: 社会保险
正确答案: ABCD

我国正在积极抢抓新一轮科技革命和产业变革的机遇，深入实施创新驱动发展战略，这就要加强科研诚信建设，其具体举措有（ ）。
A: 坚持预防和惩治并举，坚持自律和监督并重
B: 坚持无禁区全覆盖零容忍，推进科研诚信建设制度化
C: 严肃查处违背科研诚信要求的行为
D: 营造诚实守信追求真理崇尚创新鼓励探索勇攀高峰的良好科研氛围
正确答案: ABCD

坚持创新引领发展，培育壮大新动能，要培育新兴产业集群，下列各项中，属于新兴产业的有（ ）。
A: 节能环保
B: 炼钢业
C: 新兴信息产业
D: 新能源汽车
正确答案: ACD

关于人工智能发展现状和趋势，习近平指出，在（ ）以及脑科学等新理论新技术的驱动下，人工智能正在加速发展，对经济发展社会进步国际政治经济格局等方面产生重大而深远的影响。
A: 移动互联网
B: 大数据
C: 超级计算
D: 传感网
正确答案: ABCD

关于人工智能发展现状和趋势，习近平指出，推动人工智能在人们日常工作学习生活中的深度运用，创造更加智能的工作方式和生活方式，就要（ ）。
A: 抓住民生领域的突出矛盾和难点，加强人工智能在教育医疗卫生体育住房交通助残养老家政服务等领域的深度应用，创新智能服务体系
B: 加强人工智能同社会治理的结合，开发适用于政府服务和决策的人工智能系统，加强政务信息资源整合和公共需求精准预测
C: 加强人工智能发展的潜在风险研判和防范，维护人民利益和国家安全，确保人工智能安全可靠可控
D: 整合多学科力量，加强人工智能相关法律伦理社会问题研究，建立健全保障人工智能健康发展的法律法规制度体系伦理道德
正确答案: ABCD

针对区块链技术的发展现状和趋势，习近平总书记指出，我国在区块链领域拥有良好基础，要加快推动区块链技术和产业创新发展，积极推进区块链和经济社会融合发展，其具体措施有（ ）。
A: 强化基础研究，提升原始创新能力
B: 加强区块链标准化研究，提升国际话语权和规则制定权
C: 加快产业发展，发挥好市场优势
D: 加强人才队伍建设，建立完善人才培养体系
正确答案: ABCD

针对区块链技术的发展现状和趋势，习近平总书记指出，要抓住区块链技术融合功能拓展产业细分的契机，发挥区块链在（ ）建设可信体系等方面的作用。
A: 促进数据共享
B: 优化业务流程
C: 降低运营成本
D: 提升协同效率
正确答案: ABCD

2020年3月24日，工信部发布关于推动5
G: 快发展的通知，要求加快5
G: 络建设部署，其具体要求有（ ）。
A: 加快5
G: 络建设进度
B: 加大基站站址资源支持
C: 加强电力和频率保障
D: 推进网络共享和异网漫游
正确答案: ABCD

2020年7月，国务院印发《关于促进国家高新技术产业开发区高质量发展的若干意见》，其具体意见有（ ）深化管理体制机制改革加强分类指导和组织管理。
A: 大力集聚高端创新资源
B: 支持高新技术企业发展壮大
C: 大力培育发展新兴产业
D: 加大开放创新力度
正确答案: ABCD

2021年5月28日，习近平在两院院士大会中国科协第十次全国代表大会上指出，科技创新要坚持（ ）。
A: 面向世界科技前沿
B: 面向经济主战场
C: 面向国家重大需求
D: 面向人民生命健康
正确答案: ABCD

习近平发表在两院院士大会中国科协第十次全国代表大会上发表重要讲话指出，努力实现高水平科技自立自强，要加强原创性引领性科技攻关，坚决打赢关键核心技术攻坚战，这就要（ ）。
A: 强化国家战略科技力量，提升国家创新体系整体效能
B: 推进科技体制改革，形成支持全面创新的基础制度
C: 构建开放创新生态，参与全球科技治理
D: 激发各类人才创新活力，建设全球人才高地
正确答案: ABCD

住房和城乡建设部工业和信息化部印发通知，确定北京上海（ ）等城市为智慧城市基础设施与智能网联汽车协同发展第一批试点城市。
A: 广州
B: 武汉
C: 长沙
D: 无锡
正确答案: ABCD

习近平在5月21日召开的中央全面深化改革委员会第十九次会议上强调，完善科技成果评价机制，关键要解决好（ ）的问题。
A: “评什么”
B: “谁来评”
C: “怎么评”
D: “怎么用”
正确答案: ABCD

中国作为一个发展中大国，明确反对（ ），将对持续推动全球化进程，缓解国内所受冲击起到积极作用。
A: 贸易保护主义
B: 贸易和投资自由化便利化
C: 加强全球政策协调
D: 改善资源配置效率
正确答案: AC

增强风险忧患意识，提高风险识别能力，就要完善风险应对机制和工具，其具体举措有（ ）。
A: 全面深化改革，从源头上化解风险
B: 增厚风险缓冲垫，留出足够空间
C: 做好风险教育和提示以及加大开放力度
D: 提升抵御外部冲击的能力
正确答案: ABCD

未来多重风险叠加共振的挑战仍然存在，从国内来看（ ）等“灰犀牛”风险仍在持续显露，而且滋生风险的根源仍然存在。
A: 债务风险
B: 金融市场波动风险
C: 群体性事件
D: 房地产市场风险
正确答案: ABD

历史上的众多危机表明，在繁荣时期，人们的信心往往比较乐观，容易（ ），导致投资过热通货膨胀和资产泡沫。
A: 过度借贷
B: 过度投机
C: 合理消费
D: 谨慎投资
正确答案: AB

当前我国具备防范化解重大风险的有利条件有（ ）。
A: 国内市场空间广阔，回旋余地较大
B: 经济总量继续稳居世界第二
C: 贸易规模居世界前列
D: 发展主动性较以往明显提升
正确答案: ABCD

当前，我国风险防范和化解取得积极成效，体现在（ ）。
A: 供大于求的矛盾明显缓解
B: 宏观杠杆率企稳
C: 房地产价格上涨势头明显放缓
D: 地方隐性债务扩张的势头得到一定抑制
正确答案: ABCD

从当前情况来看，可能引发系统性金融风险的“灰犀牛”风险点主要有杠杆率过高风险地方政府债务风险外部冲击风险流动性风险（ ）等。
A: 房地产泡沫风险
B: 影子银行风险
C: 互联网金融风险
D: 不良资产风险
正确答案: ABCD

我们要居安思危，增强风险忧患意识，提高风险识别能力，完善风险应对机制和工具，为推动经济转入可持续的中高速增长轨道，实现高质量发展打下坚实基础。为此，要（ ），筑牢社会安全网，守住风险底线。
A: 全面深化改革，从源头上化解风险
B: 加大开放力度，提升抵御外部冲击的能力
C: 增厚风险缓冲垫，留出足够空间
D: 做好风险教育和提示
正确答案: ABCD

为维护资本市场秩序，7月6日，中共中央办公厅国务院办公厅印发了《关于依法从严打击证券违法活动的意见》，《意见》要求（ ）。
A: 完善制度体系
B: 健全执法司法体制
C: 强化重点领域执法
D: 加强跨境监管
正确答案: ABCD

在转型阶段，（ ），这很可能延误风险处置的最佳时机，因此必须增强全社会风险忧患意识，并采取有力措施防范和化解重大风险。
A: 民众期望值低
B: 风险的成因更加复杂
C: 社会诉求更加多元化
D: 对风险性质和程度的判断短期内往往很难达成共识
正确答案: BCD

我国未来多重风险叠加共振的挑战仍然存在，主要体现在（ ）。
A: 地方政府举债发展的冲动还很强
B: 国企举债动机仍然较大
C: 居民债务增大
D: 金融市场大幅波动风险
正确答案: ABCD

大学生易受到金融风险冲击，主要在于（ ）等原因。
A: 金融知识匮乏
B: 风险防范意识薄弱
C: 防范化解风险能力不足
D: 受教育程度低
正确答案: ABC

《关于促进畜牧业高质量发展的意见》指出，要不断增强畜牧业质量效益和竞争力，形成产出高效产品安全资源节约环境友好调控有效的高质量发展新格局，其具体要求有（ ）。
A: 加快构建现代养殖体系
B: 建立健全动物防疫体系
C: 加快构建现代加工流通体系
D: 持续推动畜牧业绿色循环发展
正确答案: ABCD

《关于进一步提高上市公司质量的意见》指出，要优化上市公司结构和发展环境，使上市公司运作规范性明显提升，为建设（ ）有韧性的资本市场，促进经济高质量发展提供有力支撑。
A: 规范
B: 透明
C: 开放
D: 有活力
正确答案: ABCD

根据三峡工程的整体竣工验收结论，三峡工程建设任务全面完成，工程质量满足规程规范和设计要求总体优良，运行持续保持良好状态，（ ）等综合效益全面发挥。
A: 防洪
B: 发电
C: 航运
D: 水资源利用
正确答案: ABCD

《关于改进推动高质量发展的政绩考核的通知》指出，要进一步改进地方党政领导班子和领导干部政绩考核工作，推动形成（ ）的正确导向，引导各级领导干部牢固树立正确的政绩观，不断提高贯彻新发展理念能力和水平，提高制度执行力和治理能力。
A: 能者上
B: 优者奖
C: 庸者下
D: 劣者汰
正确答案: ABCD

推动长江经济带高质量发展要（ ），绘就山水人城和谐相融新画卷，使长江经济带成为我国生态优先绿色发展主战场畅通国内国际双循环主动脉引领经济高质量发展主力军。
A: 谱写生态优先绿色发展新篇章
B: 打造区域协调发展新样板
C: 构筑高水平对外开放新高地
D: 塑造创新驱动发展新优势
正确答案: ABCD

要保持政策（ ），更大激活力增动力，促进经济稳定恢复持续增长和民生不断改善。
A: 连续性
B: 有效性
C: 间断性
D: 可持续性
正确答案: ABD

《新时代的中国能源发展》白皮书指出，新时代的中国能源发展贯彻“四个革命一个合作”能源安全新战略，其中“四个革命”分别为（ ）。
A: 能源消费革命
B: 能源供给革命
C: 能源技术革命
D: 能源体制革命
正确答案: ABCD

《新时代的中国能源发展》白皮书指出，中国坚定不移推进能源革命，能源生产和利用方式发生重大变革，能源发展取得历史性成就，其成果包括（ ）能源治理机制持续完善能源惠民利民成果丰硕。
A: 能源供应保障能力不断增强
B: 能源节约和消费结构优化成效显著
C: 能源科技水平快速提升
D: 能源与生态环境友好性明显改善
正确答案: ABCD

《新时代的中国能源发展》白皮书指出，中国全面推进能源消费方式变革，坚持节约资源和保护环境的基本国策，把节能贯穿于经济社会发展全过程和各领域，其具体行动有（ ）推动终端用能清洁化。
A: 实行能耗双控制度
B: 健全节能法律法规和标准体系
C: 完善节能低碳激励政策
D: 提升重点领域能效水平
正确答案: ABCD

《新时代的中国能源发展》白皮书指出，中国建设多元清洁的能源供应体系，立足基本国情和发展阶段，促进区域多能互补协调发展，其具体行动有（ ）。
A: 优先发展非化石能源
B: 清洁高效开发利用化石能源
C: 加强能源储运调峰体系建设
D: 支持农村及贫困地区能源发展
正确答案: ABCD

《新时代的中国能源发展》白皮书指出，中国发挥科技创新第一动力作用，通过技术进步解决能源资源约束生态环境保护应对气候变化等重大问题和挑战，其具体行动有（ ）支持新技术新模式新业态发展。
A: 完善能源科技创新政策顶层设计
B: 建设多元化多层次能源科技创新平台
C: 开展能源重大领域协同科技创新
D: 依托重大能源工程提升能源技术装备水平
正确答案: ABCD

《新时代的中国能源发展》白皮书指出，中国全面深化能源体制改革，为维护国家能源安全推进能源高质量发展提供制度保障，其具体行动有（ ）。
A: 构建有效竞争的能源市场
B: 完善主要由市场决定能源价格的机制
C: 创新能源科学管理和优化服务
D: 健全能源法治体系
正确答案: ABCD

《新时代的中国能源发展》白皮书指出，中国全方位加强能源国际合作，推动构建人类命运共同体，其具体行动有（ ）共同促进全球能源可持续发展的中国主张。
A: 持续深化能源领域对外开放
B: 着力推进共建“一带一路”能源合作
C: 积极参与全球能源治理
D: 携手应对全球气候变化
正确答案: ABCD

中国交通积极适应新的形势要求，坚持对内服务高质量发展对外服务高水平开放，把握基础设施发展服务水平提高和转型发展的黄金时期，着力推进（ ）建设，走新时代交通发展之路。
A: 综合交通
B: 智慧交通
C: 平安交通
D: 绿色交通
正确答案: ABCD

《中国交通的可持续发展》白皮书指出，中国走新时代交通发展之路的具体表现有（ ）以创新驱动为支撑。
A: 以建设人民满意交通为目标
B: 以当好发展“先行官”为定位
C: 以新发展理念为引领
D: 以改革开放为动力
正确答案: ABCD

进入新时代，中国交通驶入高质量发展的快车道，从基础设施建设日新月异（ ）中我们能看到，中国正在从交通大国向交通强国迈进。
A: 运输服务能力品质和效率大幅提升
B: 科技支撑更加有力
C: 人民出行更加便捷
D: 货物运输更加高效
正确答案: ABCD

进入新的发展阶段，中国交通将践行新发展理念，服务新发展格局，让交通更加（ ）经济，为2035年基本实现社会主义现代化本世纪中叶全面建成社会主义现代化强国提供坚实基础。
A: 安全
B: 便捷
C: 高效
D: 绿色
正确答案: ABCD

提高就业质量和人民收入水平，鼓励勤劳守法致富，就要（ ）。
A: 扩大中等收入群体
B: 加低收入者收入
C: 调节过高收入
D: 取缔非法收入
正确答案: ABCD

实现高质量发展是（ ）的必然要求。
A: 保持经济社会持续健康发展
B: 提高工业产能
C: 适应我国社会主要矛盾变化
D: 遵循经济规律发展
正确答案: ACD

关于中等收入陷阱，下列表述正确的是（ ）。
A: 中国已跨越中等收入陷阱。
B: 中等收入陷阱指的是一些国家人均收入达到一定水准然后处于经济停滞的状态。
C: 中等收入陷阱表示了人均国民总收入长期处于3000美元以下的国家的经济现象。
D: 巴西菲律宾是典型的陷入中等收入陷阱的国家。
正确答案: BD

关于独角兽公司，下列说法中正确的有（ ）。
A: 中国的独角兽公司数量仅次于美国
B: 独角兽公司是指投资界估值10亿美元以上，并且创办时间相对较短还未上市的公司
C: 上海目前是我国独角兽公司最多的城市
D: 2019年，中国拥有的独角兽公司达到206家
正确答案: BD

高质量发展所体现的新发展理念有（ ）。
A: 创新成为第一动力
B: 增速成为首要需求
C: 协调成为内生特点
D: 规模成为第一指标
正确答案: AC

高质量发展就是（ ）的发展。
A: 增加产能积累库存
B: 能够很好满足人民日益增长的美好生活需要
C: 维持经济高速度增长
D: 体现新发展理念
正确答案: BD

打赢供给侧结构性改革这场硬仗，要按照党的十九大的部署，把提高供给为主攻方向，着力（ ）降成本补短板，同时还要重点在破立降上下功夫。
A: 去产能
B: 去库存
C: 去顺差
D: 去杠杆
正确答案: ABD

下列各项中，属于深入推进新型城镇化的具体举措有（ ）。
A: 抓好农业转移人口落户，推动城镇基本公共服务覆盖常住人口
B: 更好解决群众住房问题，落实城市主体责任，改革完善住房市场体系和保障体系，促进房地产市场平稳健康发展
C: 要大力改造提升城镇老旧小区，更新水电路气等配套设施
D: 新型城镇化要处处体现以人为核心，提高柔性化治理精细化服务水平
正确答案: ABCD

推动高质量发展要坚持（ ）的方针，全面提高经济整体竞争力，加快现代化经济体系建设。
A: 巩固
B: 增强
C: 提升
D: 畅通
正确答案: ABCD

《中共中央 国务院关于支持深圳建设中国特色社会主义先行示范区的意见》指出，深圳要率先建设体现高质量发展要求的现代化经济体系，其具体要求有（ ）。
A: 加快实施创新驱动发展战略
B: 加快构建现代产业体系
C: 加快形成全面深化改革开放新格局
D: 助推粤港澳大湾区建设
正确答案: ABCD

《中共中央 国务院关于支持深圳建设中国特色社会主义先行示范区的意见》指出，深圳要率先建设体现高质量发展要求的现代化经济体系率先（ ）。
A: 营造彰显公平正义的民主法治环境
B: 塑造展现社会主义文化繁荣兴盛的现代城市文明
C: 形成共建共治共享共同富裕的民生发展格局
D: 打造人与自然和谐共生的美丽中国典范
正确答案: ABCD

2020年4月17日召开的中央政治局会议首次提出“六保”，即（ ）保产业链供应链稳定保基层运转。
A: 保居民就业
B: 保基本民生
C: 保市场主体
D: 保粮食能源安全
正确答案: ABCD

2020年7月，国务院办公厅印发《关于进一步优化营商环境更好服务市场主体的实施意见》，下列各项中，属于其具体政策措施的有（ ）。
A: 持续提升投资建设便利度
B: 进一步简化企业生产经营审批和条件
C: 优化外贸外资企业经营环境
D: 提升涉企服务质量和效率
正确答案: ABCD

2020年7月21日，习近平总书记主持召开企业家座谈会并发表重要讲话，他指出，企业家在（ ）国际视野等方面不断提升自己，努力成为新时代构建新发展格局建设现代化经济体系推动高质量发展的生力军。
A: 爱国
B: 创新
C: 诚信
D: 社会责任
正确答案: ABCD

2020年7月21日，习近平总书记主持召开企业家座谈会并发表重要讲话，他指出，要加大政策支持力度，激发市场主体活力，使广大市场主体不仅能够正常生存，而且能够实现更大发展，其具体举措有（ ）。
A: 落实好纾困惠企政策
B: 打造市场化法治化国际化营商环境
C: 构建亲清政商关系
D: 高度重视支持个体工商户发展
正确答案: ABCD

2020年8月，习近平总书记对“十四五”规划编制工作作出重要指示，他强调，要切实把（ ）充分吸收到“十四五”规划编制中来，齐心协力把“十四五”规划编制好。
A: 社会期盼
B: 群众智慧
C: 专家意见
D: 基层经验
正确答案: ABCD

2020年8月17日，李克强总理主持召开国务院常务会议，要求进一步落实金融支持实体经济的政策措施，助力市场主体纾困发展，其具体措施有（ ）。
A: 保持流动性合理充裕但不搞大水漫灌
B: 提高金融支持政策便利度
C: 开展银行不合理和违规收费检查
D: 防范金融风险，提高银行服务实体经济可持续性
正确答案: ABCD

根据《中共中央 国务院关于支持深圳建设中国特色社会主义先行示范区的意见》，深圳的战略定位有（ ）可持续发展先锋。
A: 高质量发展高地
B: 法治城市示范
C: 城市文明典范
D: 民生幸福标杆
正确答案: ABCD

下列各项中，属于中国经济面临下行的原因的有（ ）。
A: 世界经济普遍下行，大环境下中国难以独善其身
B: 中国经济总量相较之前已经完成了一定水平的积累
C: 中国经济结构存在一些问题
D: 中美贸易战的冲击
正确答案: ABCD

坚持房子是用来住的不是用来炒的定位，加快建立（ ）的住房制度，让全体人民住有所居。
A: 多主体供给
B: 彻底市场化
C: 租购并举
D: 多渠道保障
正确答案: ACD

关于
P: 
I: 数，下列描述中正确的有（ ）。
A: 
P: 
I: 数是通过对采购经理的月度调查汇总出来的指数。
B: 
P: 
I: 数能够反映经济的变化趋势。
C: 
P: 
I: 数可分为制造业
P: 
I: 服务业
P: 
I: 
D: 
P: 
I: 数50%为荣枯分水线。
正确答案: ABCD

党的十八大后，我国经济发展正处于（ ）“三期叠加”阶段，面临着经济发展速度换挡节点。
A: 增长速度换挡期
B: 逆全球化保守期
C: 结构调整阵痛期
D: 前期刺激政策消化期
正确答案: ACD

党的十八大以来，习近平总书记在不同场合多次谈改革，话开放。下列关于改革开放重要论述中属于习近平总书记言论的是（ ）。
A: 改革开放是我们党的历史上一次伟大觉醒
B: 改革开放是决定当代中国命运的关键一招
C: 改革是中国的第二次革命
D: 改革开放不仅深刻改变了中国，也深刻影响了世界
正确答案: ABD

三大攻坚战的内容包含（ ）。
A: 污染防治
B: 防范化解重大风险
C: 全面实现现代化
D: 精准脱贫
正确答案: ABD

2021年2月22日，习近平会见探月工程嫦娥五号任务参研参试人员代表并参观月球样品和探月工程成果展览，听取有关（ ）国际合作和后续发展等方面的介绍。
A: 月球样品
B: 工程建设
C: 技术转化
D: 科学成果
正确答案: ABCD

嫦娥五号任务的圆满成功是航天强国建设征程中的重要里程碑。17年来，参与探月工程研制建设的全体人员大力弘扬（ ）的探月精神，不断攀登新的科技高峰。
A: 追逐梦想
B: 勇于探索
C: 协同攻坚
D: 合作共赢
正确答案: ABCD

2020年9月7日，光学遥感卫星高分十一号02星成功发射，其地面像元分辨率最高可达亚米级，主要用于（ ）农作物估产和防灾减灾等领域，可为“一带一路”建设等提供信息保障。
A: 国土普查
B: 城市规划
C: 土地确权
D: 路网设计
正确答案: ABCD

2020年8月20日，我国高分辨率对地观测系统高分七号卫星正式投入使用，该卫星将进一步满足用户在（ ）等方面的数据需求。
A: 基础测绘
B: 全球地理信息保障
C: 城乡建设监测评价
D: 农业调查统计
正确答案: ABCD

2021年5月19日12时03分，我国成功发射海洋二号
D: ，我国海洋动力环境卫星迎来三星组网时代，该星将在（ ）等方面发挥重要作用。
A: 推动海洋强国建设
B: 拓展蓝色经济空间
C: 维护国家海洋权益
D: 推进海洋高新技术发展
正确答案: ABCD

位于武汉国家航天产业基地卫星产业园的国内首条小卫星智能生产线2021年5月13日迎来第一颗卫星下线，标志着卫星批产时代的来临，卫星智能生产线建成后，（ ）。
A: 小卫星的生产效率将提高40%以上
B: 单星场地面积需求将减少70%以上
C: 单星生产周期将缩短80%以上
D: 人员生产效率将提升10倍以上
正确答案: ABCD

神舟十二号载人飞船是我国空间站任务阶段第一艘载人飞船，是载人空间站建设的重中之重，将实现多个首次，包括（ ）等。
A: 首次实施载人飞船自主快速交会对接
B: 首次实施绕飞空间站并与空间站径向交会
C: 首次实现长期在轨停靠
D: 首次具备从不同高度轨道返回东风着陆场的能力
正确答案: ABCD

北京时间2021年7月4日14时57分，经过约7小时的出舱活动，航天员（ ）安全返回天和核心舱，标志着我国空间站阶段航天员首次出舱活动取得圆满成功。
A: 杨利伟
B: 景海鹏
C: 刘伯明
D: 汤洪波
正确答案: CD

根据计划，我国将在2021年开启空间站建设，先后发射空间站核心舱（ ），并完成交会对接和相关在轨关键技术验证。
A: 天舟二号货运飞船
B: 天舟三号货运飞船
C: 神舟十二号载人飞船
D: 神舟十三号载人飞船
正确答案: ABCD

习近平在主持召开中央全面深化改革委员会第十九次会议时强调，义务教育是国民教育的重中之重，要（ ）。
A: 全面贯彻党的教育方针
B: 落实立德树人根本任务
C: 充分发挥学校教书育人主体功能
D: 强化线上线下校外培训机构规范管理
正确答案: ABCD

2021年6月23日，教育部国家发改委财政部发布《关于深入推进义务教育薄弱环节改善与能力提升工作的意见》，要求（ ）。
A: 持续改善农村基本办学条件
B: 加强农村义务教育教师队伍建设
C: 有序扩大城镇学位供给
D: 稳步提升学校办学能力
正确答案: ABCD

为了落实学校保护职责，保障未成年人合法权益，促进未成年人德智体美劳全面发展健康成长，学校学生保护工作应当（ ）。
A: 坚持最有利于未成年人的原则
B: 注重保护和教育相结合注重保护和教育相结合
C: 适应学生身心健康发展的规律和特点
D: 关心爱护每个学生，尊重学生权利，听取学生意见
正确答案: ABCD

近年来，各地特色小镇建设取得一定成效，涌现出一批（ ）的精品特色小镇。
A: 产业特而强
B: 功能聚而合
C: 形态小而美
D: 机制新而活
正确答案: ABCD

《关于全面推行林长制的意见》指出，要按照山水林田湖草系统治理要求，在全国全面推行林长制，明确地方党政领导干部保护发展森林草原资源目标责任，构建（ ）全域覆盖的长效机制，加快推进生态文明和美丽中国建设。
A: 党政同责
B: 属地负责
C: 部门协同
D: 源头治理
正确答案: ABCD

“十三五”期间，我国累计完成防沙治沙任务1000多万公顷，（ ）生态整体改善，石漠化程度持续减轻。
A: 科尔沁沙地
B: 毛乌素沙地
C: 浑善达克沙地
D: 呼伦贝尔沙地
正确答案: ABCD

我国通过系统实施濒危物种拯救工程，建立了占国土面积18%的各类自然保护地，我国特有的珍稀濒危野生动物（ ）已实现恢复性增长。
A: 大熊猫
B: 考拉
C: 朱鹮
D: 白犀
正确答案: AC

下列各项中，属于壮大绿色环保产业的具体举措的有（ ）。
A: 坚持源头治理，加快火电钢铁行业超低排放改造，实施重污染行业达标排放改造
B: 大力发展可再生能源，加快解决风光水电消纳问题
C: 加大城市污水管网和处理设施建设力度
D: 促进资源节约集约和循环利用，推广绿色建筑绿色快递包装
正确答案: ABCD

下列各项中，属于加强生态系统保护修复的具体举措的有（ ）。
A: 推进山水林田湖草生态保护修复工程试点
B: 加大生物多样性保护力度
C: 深化国家公园体制改革
D: 健全生态补偿机制
正确答案: ABCD

下列各项中，属于持续推进污染防治的具体举措有（ ）。
A: 巩固扩大蓝天保卫战成果，今年二氧化硫氮氧化物排放量要下降3%，重点地区细颗粒物（
P: 2.5）浓度继续下降
B: 强化水土壤污染防治，今年化学需氧量氨氮排放量要下降2%
C: 持续开展京津冀及周边长三角汾渭平原大气污染治理攻坚，加强工业燃煤机动车三大污染源治理
D: 加强固体废弃物和城市垃圾分类处置，促进减量化资源化无害化
正确答案: ABCD

维护天然林生态系统的原真性完整性，要全面落实天然林保护责任，着力建立（ ）的天然林保护修复制度体系。
A: 全面保护
B: 系统恢复
C: 用途管控
D: 权责明确
正确答案: ABCD

2020年6月，国务院办公厅日前印发《生态环境领域中央与地方财政事权和支出责任划分改革方案》，《方案》明确，从（ ）等方面划分生态环境领域中央与地方财政事权和支出责任。
A: 生态环境规划制度制定
B: 生态环境监测执法
C: 生态环境管理事务与能力建设
D: 环境污染防治
正确答案: ABCD

2020年7月，国务院办公厅印发《关于切实做好长江流域禁捕有关工作的通知》，其具体要求有（ ）；加大市场清查力度，斩断非法地下产业链；加强考核检查，确保各项任务按时完成。
A: 提高政治站位，压实各方责任
B: 强化转产安置，保障退捕渔民生计
C: 加大投入力度，落实相关补助资金
D: 开展专项整治行动，严厉打击非法捕捞行为
正确答案: ABCD

习近平强调，继续科学推进实施调水工程，要在全面加强节水强化水资源刚性约束的前提下，统筹加强需求和供给管理，要（ ），加强生态环境保护，加快构建国家水网。
A: 坚持系统观念
B: 坚持遵循规律
C: 坚持节水优先
D: 坚持经济合理
正确答案: ABCD

在全国生态环境保护大会上，习近平总书记发表重要讲话，深刻阐述了推进新时代生态文明建设必须遵循的原则，包括“坚持人与自然和谐共生”“绿水青山就是金山银山”以及（ ）。
A: “良好生态环境是最普惠的民生福祉”
B: “山水林田湖草是生命共同体”
C: “用最严格制度最严密法治保护生态环境”
D: “共谋全球生态文明建设”
正确答案: ABCD

人与自然是生命共同体，人类必须（ ）。
A: 尊重自然
B: 保护自然
C: 战胜自然
D: 顺应自然
正确答案: ABD

建设生态文明是一场涉及（ ）的革命性变革。
A: 生产方式
B: 生活方式
C: 思维方式
D: 价值观念
正确答案: ABCD

当前的形势依然相当严峻，下一步重点要聚焦打好（ ）城市黑臭水体治理水源地保护农业农村污染治理等多场战役。
A: 蓝天保卫战
B: 柴油货车治理
C: 长江保护修复
D: 渤海综合治理
正确答案: ABCD

“十三五”以来，我国累计完成防沙治沙任务880万公顷，经过多年治理，（ ）生态状况整体改善。
A: 毛乌素沙地
B: 浑善达克沙地
C: 科尔沁沙地
D: 呼伦贝尔沙地
正确答案: ABCD

在全国生态环境保护大会上，习近平总书记发表重要讲话指出，良好生态环境是最普惠的民生福祉。要坚持（ ），重点解决损害群众健康的突出环境问题，不断满足人民日益增长的优美生态环境需要。
A: 生态劳民
B: 生态惠民
C: 生态利民
D: 生态为民
正确答案: BCD

全面推行证明事项和涉企经营许可事项告知承诺制，需要坚持的基本原则有（ ）。
A: 问题导向
B: 高效便民
C: 协同推进
D: 风险可控
正确答案: ABCD

《建设高标准市场体系行动方案》从（ ）的环节和领域入手，首次提出“通过5年左右的努力，基本建成统一开放竞争有序制度完备治理完善的高标准市场体系”。
A: 制约市场体系发展最突出
B: 群众反映最迫切
C: 社会各界最关注
D: 市场监管最薄弱
正确答案: ABCD

《国务院反垄断委员会关于平台经济领域的反垄断指南》指出，反垄断执法机构对平台经济领域开展反垄断监管应当坚持的原则有（ ）。
A: 保护市场公平竞争
B: 依法科学高效监管
C: 激发创新创造活力
D: 维护各方合法利益
正确答案: ABCD

《国家综合立体交通网规划纲要》提出，到2035年要基本建成（ ）安全可靠的现代化高质量国家综合立体交通网。
A: 便捷顺畅
B: 经济高效
C: 绿色集约
D: 智能先进
正确答案: ABCD

《中共中央 国务院关于完善促进消费体制机制，进一步激发居民消费潜力的若干意见》指出，消费是最终需求，既是生产的最终目的和动力，也是人民对美好生活需要的直接体现，加快完善促进消费体制机制，增强消费对经济发展的基础性作用，有利于（ ）。
A: 优化生产和消费等国民经济重大比例关系
B: 实现需求引领和供给侧结构性改革相互促进
C: 保障和改善民生，实现经济社会发展互促共进
D: 更好满足人民日益增长的美好生活需要
正确答案: ABCD

贯彻新发展理念建设现代化经济体系必须坚持供给侧结构性改革，推动经济发展（ ），提高全要素生产率。
A: 质量变革
B: 产能变革
C: 效率变革
D: 动力变革
正确答案: ACD

2020年4月，中共中央国务院发布《关于构建更加完善的要素市场化配置体制机制的意见》，其具体意见有（ ）。
A: 推进土地要素市场化配置
B: 引导劳动力要素合理畅通有序流动
C: 加快培育数据要素市场
D: 健全要素市场运行机制
正确答案: ABCD

根据交通运输部国家发改委财政部近日联合印发的《全面推广高速公路差异化收费实施方案》，各地将充分考虑本地公路网结构及运行特点等因素来（ ）。
A: 选择适合的差异化收费方式
B: 创新服务模式
C: 科学精准制定差异化收费方案
D: 全面推广差异化收费
正确答案: ABCD

《探索抑郁症防治特色服务工作方案》指出，要到2022年在试点地区初步形成全民关注精神健康，支持和参与抑郁症防治工作的社会氛围，其重点任务有（ ）强化心理热线服务及时开展心理干预。
A: 加强防治知识宣教
B: 开展筛查评估
C: 提高早期诊断和规范治疗能力
D: 加大重点人群干预力度
正确答案: ABCD

要深化医改，增强职工基本医保互助共济保障功能，将更多门诊费用纳入医保报销，进一步减轻患者负担，其具体举措有（ ）。
A: 将更多种类病症的门诊治疗费用纳入统筹基金支付
B: 改进个人账户计入办法
C: 拓宽个人账户使用范围，允许家庭成员共济
D: 加强医保基金监督管理
正确答案: ABCD

《关于深入开展爱国卫生运动的意见》指出，要将爱国卫生运动与传染病慢性病防控等紧密结合，有效保障人民群众健康，其具体措施有（ ）。
A: 完善公共卫生设施，改善城乡人居环境
B: 开展健康知识科普，倡导文明健康绿色环保的生活方式
C: 加强社会健康管理，协同推进健康中国建设
D: 创新工作方式方法，提升科学管理水平
正确答案: ABCD

继续毫不松懈做好艾滋病防治工作，要强化（ ）多方责任，聚焦突出难题和挑战，加大防控工作力度，为保障人民群众身体健康和生命安全建设健康中国作出更大贡献。
A: 政府
B: 部门
C: 社会
D: 个人
正确答案: ABCD

《关于加快中医药特色发展的若干政策措施》指出，要更好发挥中医药特色和比较优势，推动中医药和西医药相互补充协调发展，其具体政策措施有（ ）实施中医药发展重大工程提高中医药发展效益营造中医药发展良好环境。
A: 夯实中医药人才基础
B: 提高中药产业发展活力
C: 增强中医药发展动力
D: 完善中西医结合制度
正确答案: ABCD

医疗保障基金使用坚持以人民健康为中心，保障水平与经济社会发展水平相适应，遵循（ ）的原则。
A: 合法
B: 安全
C: 公开
D: 便民
正确答案: ABCD

2020年3月5日，中共中央国务院正式发布《关于深化医疗保障制度改革的意见》，明确到2030年，全面建成以基本医疗保险为主体，医疗救助为托底，（ ）共同发展的医疗保障制度体系。
A: 补充医疗保险
B: 商业健康保险
C: 慈善捐赠
D: 医疗互助
正确答案: ABCD

2020年6月，教育部会同市场监管总局公安部国家卫生健康委联合印发《校园食品安全守护行动方案（2020-2022年）》，部署开展2020年至2022年校园食品安全监管工作，其主要措施有（ ）。
A: 全面落实校外供餐单位食品安全主体责任
B: 严格落实学校食品安全校长（园长）负责制
C: 切实强化校园食品安全监督管理
D: 广泛开展宣传，加强校园食品安全社会共治
正确答案: ABCD

市场监管部门将逐一核查在名称中使用（ ）“湘雅”“齐鲁”“同仁”等知名医院字号的营利性医疗机构（含企业个体工商户），严厉惩处扰乱医疗市场秩序违法行为。
A: “协和”
B: “华山”
C: “同济”
D: “华西”
正确答案: ABCD

2021年7月3日，国家卫健委等三部门日前出台《关于进一步加强综合医院中医药工作推动中西医协同发展的意见》，从（ ）等方面绘出了“路线图”。
A: 完善中西医协同制度
B: 加强中医临床科室建设
C: 创新中西医协作医疗模式
D: 培养中医药人才队伍
正确答案: ABCD

2021年4月22日，国务院办公厅印发《关于建立健全职工基本医疗保险门诊共济保障机制的指导意见》，《意见》提出，要从（ ）几个方面建立健全职工医保门诊共济保障机制。
A: 增强门诊共济保障功能
B: 改进个人账户计入办法
C: 规范个人账户使用范围
D: 完善与门诊共济保障相适应的付费机制
正确答案: ABCD

深化医改要认真落实党中央国务院决策部署，（ ），着力解决看病难看病贵问题。
A: 深入实施健康中国战略，推广三明市医改经验
B: 强化改革系统联动，促进优质医疗资源均衡布局
C: 统筹疫情防控与公共卫生体系建设
D: 继续着力推动把以治病为中心转变为以人民健康为中心
正确答案: ABCD

下列各项中，属于习近平在《摆脱贫困》一书中提出的发展理念的有（ ）。
A: 弱鸟先飞
B: 因地制宜
C: 四下基层
D: 滴水穿石
正确答案: ABCD

习近平精准扶贫思想内容集中体现在（ ）。
A: 扶持谁
B: 谁来扶
C: 怎么扶
D: 如何退
正确答案: ABCD

关于如何减少“相对贫困”，下列说法正确的是（ ）。
A: 激发解决相对贫困的内生动力。
B: 坚持发挥中国共产党顶层设计的作用。
C: 形成多层次多体系的资源支撑
D: 构建解决相对贫困的整体制度体系
正确答案: ABCD

关于共同富裕，下列说法中正确的有（ ）。
A: 工业化是实现共同富裕的基本途径
B: 只有社会主义才能从根本上解决贫困问题
C: 应当使先富裕起来的地区帮助落后的地区更好地发展
D: 只有每个人的收入都完全相同才是共同富裕
正确答案: ABC

下列各项中，属于《中共中央 国务院关于打赢脱贫攻坚战的决定》所指出的打赢脱贫攻坚战的基本原则的有（ ）。
A: 坚持党的领导，夯实组织基础
B: 坚持恢复生态，停止所有发展
C: 坚持精准扶贫，提高扶贫成效
D: 坚持政府主导，增强社会合力
正确答案: ACD

党的十八大以来，我国脱贫进度符合预期，成就举世瞩目，其具体表现有（ ）。
A: 贫困群众收入水平大幅度提高
B: 贫困地区基本生产生活条件明显改善
C: 贫困地区经济社会发展明显加快
D: 贫困治理能力明显提升
正确答案: ABCD

党的十八大以来，贫困地区群众（ ）通信难等长期没有解决的老大难问题普遍解决。
A: 出行难
B: 用电难
C: 上学难
D: 看病难
正确答案: ABCD

党的十八大以来，贫困地区呈现出新的发展局面，特色产业不断壮大，（ ）等较快发展。
A: 产业扶贫
B: 电商扶贫
C: 光伏扶贫
D: 旅游扶贫
正确答案: ABCD

脱贫攻坚战从决定性成就到全面胜利，面临的困难和挑战依然艰巨，其具体表现有（ ）。
A: 剩余脱贫攻坚任务艰巨
B: 新冠肺炎疫情带来新的挑战
C: 巩固脱贫成果难度很大
D: 脱贫攻坚工作需要加强
正确答案: ABCD

脱贫攻坚战的剩余任务仍然艰巨，“三保障”问题基本解决了，但稳定住巩固好还不是一件容易的事情，其具体表现有（ ）。
A: 有的孩子反复失学辍学
B: 不少乡村医疗服务水平低
C: 一些农村危房改造质量不高
D: 有的地方安全饮水不稳定，还存在季节性缺水
正确答案: ABCD

新冠肺炎疫情为脱贫攻坚战带来新的挑战，其具体表现有（ ）。
A: 外出务工受阻
B: 扶贫产品销售和产业扶贫困难
C: 扶贫项目停工
D: 帮扶工作受到影响
正确答案: ABCD

习近平总书记在决战决胜脱贫攻坚座谈会上指出，要确保高质量完成脱贫攻坚目标任务，其具体要求有攻坚克难完成任务努力克服疫情影响（ ）。
A: 多措并举巩固成果
B: 保持脱贫攻坚政策稳定
C: 严格考核开展普查
D: 接续推进全面脱贫与乡村振兴有效衔接
正确答案: ABCD

保持脱贫攻坚政策稳定可以考虑设个过渡期，过渡期内，要严格落实（ ）的要求。
A: 摘帽不摘责任
B: 摘帽不摘政策
C: 摘帽不摘帮扶
D: 摘帽不摘监管
正确答案: ABCD

东西部扶贫协作要立足国家区域发展总体战略，深化区域合作，推进东部产业向西部梯度转移，实现（ ）作风互鉴，共同发展。
A: 产业互补
B: 人员互动
C: 技术互学
D: 观念互通
正确答案: ABCD

2020年6月，税务部门发布新版税收优惠政策指引，从（ ）促进“老少边穷”地区加快发展鼓励社会力量加大扶贫捐赠六个方面，实施了110项推动脱贫攻坚的优惠政策。
A: 支持贫困地区基础设施建设
B: 推动涉农产业发展
C: 激发贫困地区创业就业活力
D: 推动普惠金融发展
正确答案: ABCD

2020年7月，国务院办公厅日前印发《关于支持多渠道灵活就业的意见》，《意见》提出，对（ ）等重点群体从事个体经营的，按规定给予创业担保贷款税收优惠创业补贴等政策支持。
A: 下岗失业人员
B: 高校毕业生
C: 农民工
D: 就业困难人员
正确答案: ABCD

2020年7月22日，李克强总理主持召开国务院常务会议，确定支持多渠道灵活就业的措施，促进增加居民就业和收入，其具体举措有（ ）。
A: 鼓励个体经营
B: 支持非全日制就业
C: 激励互联网平台创造更多灵活就业岗位
D: 加强就业公共服务
正确答案: ABCD

2020年7月29日，李克强总理主持召开国务院常务会议，推出支持农民工就业创业新举措，助力保就业保民生，其具体措施有（ ）。
A: 压实地方责任，拓宽就业渠道，稳定城镇常住农民工就业
B: 支持农民工就地就近就业
C: 以创业带动就业
D: 加大帮扶力度，优先保障贫困劳动力稳岗就业
正确答案: ABCD

2020年8月，经国务院同意，人力资源和社会保障部国家发展改革委等15部门印发《关于做好当前农民工就业创业工作的意见》，其提出的具体政策措施有（ ）。
A: 拓宽外出就业渠道
B: 促进就地就近就业
C: 强化平等就业服务和权益保障
D: 优先保障贫困劳动力稳岗就业
正确答案: ABCD

2020年1月，人力资源社会保障部财政部农业农村部印发《关于进一步做好返乡入乡创业工作的意见》，其具体意见有（ ）。
A: 加大政策支持
B: 提升创业培训
C: 优化创业服务
D: 加强人才支撑
正确答案: ABCD

2020年6月3日，全国普通高等学校毕业生就业创业工作电视电话会议召开，会议指出，要把高校毕业生就业作为重中之重，抢抓离校前的关键期，开展“百日冲刺”行动，其具体举措有（ ）。
A: 稳定和扩大就业岗位
B: 推动大学教育供给侧改革
C: 加强建档立卡贫困家庭毕业生就业帮扶
D: 强化就业管理服务和指导
正确答案: ABCD

2020年9月10日，京雄城际铁路全线接触网贯通，作为我国智能高铁的“新标杆”，京雄城际铁路是（ ）的样板。
A: 智能设计
B: 智能建造
C: 智能运维
D: 高耗低效
正确答案: ABC

《首都功能核心区控制性详细规划（街区层面）（2018年－2035年）》注重（ ）注重民生改善注重城市安全，符合党中央国务院批复的《北京城市总体规划（2016年－2035年）》，对首都规划建设具有重要意义。
A: 中央政务功能保障
B: 疏解减量提质
C: 老城整体保护
D: 街区保护更新
正确答案: ABCD

《关于新时代支持革命老区振兴发展的意见》指出，革命老区到2035年要形成（ ）居民生活幸福社会和谐稳定的发展新局面。
A: 红色文化繁荣
B: 生态环境优美
C: 基础设施完善
D: 产业发展兴旺
正确答案: ABCD

《关于新时代支持革命老区振兴发展的意见》指出，要支持革命老区在新发展阶段巩固拓展脱贫攻坚成果，开启社会主义现代化建设新征程，让革命老区人民逐步过上更加富裕幸福的生活，其具体要求有（ ）。
A: 巩固拓展脱贫攻坚成果，因地制宜推进振兴发展
B: 促进实体经济发展，增强革命老区发展活力
C: 补齐公共服务短板，增进革命老区人民福祉
D: 健全政策体系和长效机制
正确答案: ABCD

中部地区承东启西连南接北，具有（ ）的优势，发展潜力很大，推动中部地区高质量发展具有全局性意义。
A: 资源丰富
B: 交通发达
C: 产业基础较好
D: 文化底蕴深厚
正确答案: ABCD

党的十八大以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，中部地区经济社会发展取得重大成就，（ ）地位更加巩固。
A: 粮食生产基地
B: 能源原材料基地
C: 装备制造及高技术产业基地
D: 综合交通运输枢纽
正确答案: ABCD

要完善东西部结对帮扶关系，拓展帮扶领域，健全帮扶机制，优化帮扶方式，加强（ ），动员全社会参与，形成区域协调发展协同发展共同发展的良好局面。
A: 产业合作
B: 资源互补
C: 劳务对接
D: 人才交流
正确答案: ABCD

《关于支持海南自由贸易港建设放宽市场准入若干特别措施的意见》指出，要进一步支持海南打造具有中国特色的自由贸易港市场准入体系和市场环境，高质量高标准建设自由贸易港，其具体措施有（ ）放宽其他重点领域市场准入。
A: 创新医药卫生领域市场准入方式
B: 优化金融领域市场准入和发展环境
C: 促进文化领域准入放宽和繁荣发展
D: 推动教育领域准入放宽和资源汇聚
正确答案: ABCD

为解决日益凸显的区域发展不平衡问题，党中央国务院先后提出统筹推进（ ）等区域发展战略，引领发挥各地区比较优势，促进区域协调发展协同发展共同发展。
A: 东部率先发展
B: 西部大开发
C: 中部崛起
D: 东北振兴
正确答案: ABCD

建立有效机制，增强区域发展的协同性联动性整体性包括（ ）。
A: 创新区域合作机制
B: 完善区域互助机制
C: 建立健全区际补偿机制
D: 充分发挥市场机制作用
正确答案: ABCD

下列各项中，属于我国区域发展面临的新形势和新挑战的有（ ）。
A: 产业分布失衡
B: 区域基础设施建设水平参差不齐
C: 区域基本公共服务不均衡
D: 区域生态环境保护不平衡
正确答案: ABCD

下列各项中，属于衡量区域发展是否协调的指标的有（ ）。
A: 人均地区生产总值
B: 各地区的老百姓能不能享受到均等化的基本公共服务
C: 不同地区各自的比较优势能不能得到充分发挥
D: 人与自然的关系是不是处在和谐共生的状态
正确答案: ABCD

完善发达地区对欠发达地区的对口支援制度，创新帮扶方式，要加强（ ）等帮扶力度，增强欠发达地区自身发展能力。
A: 教育
B: 科技
C: 人才
D: 物资捐献
正确答案: ABC

区域协调发展明确的主要任务是聚焦区域短板，协调发展迸发新活力，具体包括（ ）。
A: 强化举措，推进西部大开发形成新格局
B: 深化改革，加快东北等老工业基地振兴
C: 发挥优势，推动中部地区崛起
D: 创新引领，率先实现东部地区优化发展
正确答案: ABCD

区域协调发展不是（ ），而是优势互补的差别化协调发展。
A: 共同发展
B: 平均发展
C: 协调发展
D: 同构发展
正确答案: BD

党的十九大报告中指出，要清理废除妨碍统一市场和公平竞争的各种规定和做法，这是建设统一（ ）的市场体系的内在要求。
A: 开放
B: 计划
C: 有序
D: 竞争
正确答案: ACD

《关于新时代推进西部大开发形成新格局的指导意见》指出，要深化重点领域改革，坚定不移推动重大改革举措落实，其具体措施有（ ）。
A: 深化要素市场化配置改革
B: 积极推进科技体制改革
C: 持续推进信用体系建设
D: 努力营造良好营商环境
正确答案: ABCD

《关于新时代推进西部大开发形成新格局的指导意见》指出，要以共建“一带一路”为引领，加大西部开放力度，其具体措施有（ ）。
A: 强化开放大通道建设
B: 构建内陆多层次开放平台
C: 发展高水平开放型经济
D: 拓展区际互动合作
正确答案: ABCD

2020年7月，习近平总书记在吉林考察时强调，深入实施东北振兴战略要在走出一条（ ）的发展新路上实现新突破。
A: 质量更高
B: 效益更好
C: 结构更优
D: 优势充分释放
正确答案: ABCD

《中国（海南）自由贸易试验区总体方案》指出，要按照海南省总体规划的要求，以发展（ ）为主导，科学安排海南岛产业布局。
A: 旅游业
B: 热带农业
C: 现代服务业
D: 高新技术产业
正确答案: ACD

《海南自由贸易港建设总体方案》指出，要促进跨境资金流动自由便利，有序推进海南自由贸易港与境外资金自由便利流动，其具体举措有（ ）。
A: 构建多功能自由贸易账户体系
B: 便利跨境贸易投资资金流动
C: 扩大金融业对内对外开放
D: 加快金融改革创新
正确答案: ABCD

《海南自由贸易港建设总体方案》指出，在海南建设自由贸易港的基本原则有（ ）坚持底线思维。
A: 借鉴国际经验
B: 体现中国特色
C: 符合海南定位
D: 突出改革创新
正确答案: ABCD

《长江三角洲区域一体化发展规划纲要》指出，推进长三角一体化发展，就要促进要素市场一体化，其具体举措有（ ）。
A: 共建统一开放人力资源市场
B: 加强各类资本市场分工协作
C: 建立城乡统一的土地市场
D: 完善跨区域产权交易市场
正确答案: ABCD

《长江三角洲区域一体化发展规划纲要》指出，推进长三角一体化发展，就要推动产业与创新深度融合，加强（ ）人工智能卫星导航等新技术研发应用，
A: 大数据
B: 云计算
C: 区块链
D: 物联网
正确答案: ABCD

《长江三角洲区域一体化发展规划纲要》指出，推进长三角一体化发展，就要推动形成区域协调发展新格局，其具体要求有（ ）。
A: 强化区域联动发展
B: 加快都市圈一体化发展
C: 促进城乡融合发展
D: 推进跨界区域共建共享
正确答案: ABCD

《长江三角洲区域一体化发展规划纲要》指出，推进长三角一体化发展，就要推进更高水平协同开放，共建高水平开放平台，其具体举措有（ ）。
A: 协力办好中国国际进口博览会
B: 打造虹桥国际开放枢纽
C: 共同构建数字化贸易平台
D: 加强国际合作园区建设
正确答案: ABCD

2020年8月20日，习近平总书记主持召开扎实推进长三角一体化发展座谈会并发表重要讲话，他强调，长三角区域要发挥人才富集（ ）等诸多优势，积极探索形成新发展格局的路径。
A: 科技水平高
B: 制造业发达
C: 产业链供应链相对完备
D: 市场潜力大
正确答案: ABCD

2020年8月20日，习近平总书记主持召开扎实推进长三角一体化发展座谈会并发表重要讲话，他指出，支持浦东在（ ）等方面先行先试积极探索创造经验，对上海以及长三角一体化高质量发展乃至我国社会主义现代化建设具有战略意义。
A: 改革系统集成协同高效
B: 高水平制度型开放
C: 增强配置全球资源能力
D: 提升城市现代化治理水平
正确答案: ABCD

根据《长江三角洲区域一体化发展规划纲要》，推进长三角一体化发展的基本原则有（ ）坚持民生共享。
A: 坚持创新共建
B: 坚持协调共进
C: 坚持绿色共保
D: 坚持开放共赢
正确答案: ABCD

根据《长江三角洲区域一体化发展规划纲要》，下列各项中，属于长三角区域一体化的发展基础的有（ ）。
A: 经济社会发展全国领先
B: 科技创新优势明显
C: 重大基础设施基本联通
D: 城镇乡村协调互动
正确答案: ABCD

根据《长江三角洲区域一体化发展规划纲要》，长江三角洲区域的战略定位有（ ）新时代改革开放新高地。
A: 全国发展强劲活跃增长极
B: 全国高质量发展样板区
C: 率先基本实现现代化引领区
D: 区域一体化发展示范区
正确答案: ABCD

根据《长江三角洲区域一体化发展规划纲要》，长三角一体化发展到2025年的目标有（ ）公共服务便利共享水平明显提高一体化体制机制更加有效。
A: 城乡区域协调发展格局基本形成
B: 科创产业融合发展体系基本建立
C: 基础设施互联互通基本实现
D: 生态环境共保联治能力显著提升
正确答案: ABCD

习近平在推进南水北调后续工程高质量发展座谈会上指出，南水北调等重大工程的实施，使我们积累了实施重大跨流域调水工程的宝贵经验，其统筹（ ）四大流域水资源情势，兼顾了各有关地区和行业需求。
A: 长江
B: 淮河
C: 黄河
D: 海河
正确答案: ABCD

我国四大区域发展格局呈现的新面貌是（ ）。
A: 东部率先发展领跑全国
B: 中部崛起实现跨越发展
C: 西部大开发拓展经济发展新空间
D: 东北振兴引领老工业基地转型发展
正确答案: ABCD

为解决日益凸显的区域发展不平衡问题，党中央国务院先后提出统筹推进（ ）区域发展战略。
A: 东部率先发展
B: 西部大开发
C: 中部崛起
D: 东北振兴
正确答案: ABCD

近年来，国内外形势发生深刻变化，受（ ）等多重因素影响，我国区域发展面临着一些新形势新挑战。
A: 外部环境
B: 基础条件
C: 发展阶段
D: 生态环境急剧恶化
正确答案: ABC

国家先后提出统筹推进东部率先发展西部大开发中部崛起和东北振兴区域发展战略。各区域发展充分发挥比较优势，呈现出（ ）的良好态势。
A: 增长较快
B: 产能过剩
C: 结构优化
D: 协调性增强
正确答案: ACD

为更好发挥在中国服务业开放中的引领作用，北京将打造国家服务业扩大开放综合示范区，设立以（ ）为主要特征的自由贸易试验区。
A: 科技创新
B: 服务业开放
C: 能源开采
D: 数字经济
正确答案: ABD

中国将秉持（ ）的信念，坚定不移全面扩大开放，推动世界经济复苏，为国际社会注入更多正能量。
A: 开放
B: 合作
C: 团结
D: 共赢
正确答案: ABCD

为了贯彻实施外商投资法，国务院对与外商投资法不符的行政法规进行了清理，其主要修改方面有（ ）。
A: 修改营业性演出管理条例等5部行政法规中有关外商投资企业设立审批的内容
B: 对民用航空器国籍登记条例等6部行政法规中与《外商投资准入特别管理措施（负面清单）（2020年版）》不符的条款进行修改
C: 对外商投资企业不再按“中外合资经营企业”“中外合作经营企业”“外资企业”进行分类
D: 对涉及落实国务院“放管服”改革事项的营业性演出管理条例等4部行政法规的个别条款一并作了修改
正确答案: ABCD

《外商投资安全审查办法》规定了适用审查的（ ）审查决定监督执行和违规处理等，进一步提高了审查工作的规范性精准性和透明度。
A: 外商投资类型
B: 审查机构
C: 审查范围
D: 审查程序
正确答案: ABCD

在扩大开放方面，中国将采取一系列重大举措，具体有（ ）。
A: 大幅度放宽市场准入
B: 创造更有吸引力的投资环境
C: 加强知识产权保护
D: 取消所有关税
正确答案: ABC

经过40年的改革开放，我国经济已经出现了（ ）“三头”对外深度融合的新局面。
A: 市场
B: 资源能源
C: 投资
D: 核心技术
正确答案: ABC

党的十八大以来，我国开放型经济新体制逐步健全，（ ）稳居世界前列。
A: 对外贸易
B: 对外投资
C: 外汇储备
D: 对外负债
正确答案: ABC

推动全方位对外开放，要促进贸易和投资自由化便利化，其具体举措有（ ）。
A: 加快构建高标准自贸区网络
B: 坚定维护经济全球化和自由贸易
C: 积极参与世贸组织改革
D: 秉持互利合作共赢发展，一贯主张通过平等协商解决贸易争端
正确答案: ABCD

推动全方位对外开放，培育国际经济合作和竞争新优势，要推动共建“一带一路”，其具体举措有（ ）。
A: 遵循市场原则和国际通行规则
B: 发挥企业主体作用
C: 加强国际产能合作
D: 办好第二届“一带一路”国际合作高峰论坛
正确答案: ABCD

《中共中央 国务院关于推进贸易高质量发展的指导意见》指出，要促进均衡协调，推动贸易可持续发展，其具体要求有（ ）。
A: 积极扩大进口
B: 大力发展服务贸易
C: 推动贸易与双向投资有效互动
D: 推进贸易与环境协调发展
正确答案: ABCD

2020年7月29日，李克强总理主持召开国务院常务会议，部署进一步扩大开放稳外贸稳外资，决定深化服务贸易创新发展试点，其具体措施有（ ）。
A: 支持外贸企业增强抗风险能力
B: 鼓励中西部东北地区发挥优势，承接劳动密集型外贸产业
C: 完善吸引外资政策环境
D: 发挥服务贸易对稳外贸稳外资的作用
正确答案: ABCD

2020年8月，国务院办公厅印发《关于进一步做好稳外贸稳外资工作的意见》，下列各项中，属于其具体意见的有（ ）。
A: 支持有条件的地方复制或扩大“信保+担保”的融资模式
B: 进一步扩大对中小微外贸企业出口信贷投放
C: 支持贸易新业态发展
D: 提高外籍商务人员来华便利度
正确答案: ABCD

8年来，党和人民发扬钉钉子精神，敢于啃硬骨头，攻克了一个又一个贫中之贫坚中之坚，脱贫攻坚取得了重大历史性成就，其具体表现有（ ）；创造了减贫治理的中国样本，为全球减贫事业作出了重大贡献。
A: 农村贫困人口全部脱贫，为实现全面建成小康社会目标任务作出了关键性贡献
B: 脱贫地区经济社会发展大踏步赶上来，整体面貌发生历史性巨变
C: 脱贫群众精神风貌焕然一新，增添了自立自强的信心勇气
D: 党群干群关系明显改善，党在农村的执政基础更加牢固
正确答案: ABCD

在脱贫攻坚工作中，数百万扶贫干部倾力奉献苦干实干，同贫困群众想在一起过在一起干在一起，将最美的年华无私奉献给了脱贫事业，其中有（ ）。
A: 35年坚守太行山的“新愚公”李保国
B: 献身教育扶贫点燃大山女孩希望的张桂梅
C: 用实干兑现“水过不去拿命来铺”誓言的黄大发
D: 回乡奉献谱写新时代青春之歌的黄文秀
正确答案: ABCD

脱贫攻坚取得举世瞩目的成就，靠的是（ ），靠的是全党全国各族人民的团结奋斗。
A: 党的坚强领导
B: 靠的是中华民族自力更生艰苦奋斗的精神品质
C: 靠的是新中国成立以来特别是改革开放以来积累的坚实物质基础
D: 靠的是一任接着一任干的坚守执着
正确答案: ABCD

围绕（ ）等问题，我们打出了一套政策组合拳，因村因户因人施策，因贫困原因施策，因贫困类型施策，真正发挥拔穷根的作用。
A: 扶持谁
B: 谁来扶
C: 怎么扶
D: 如何退
正确答案: ABCD

脱贫攻坚伟大斗争，锻造形成了“上下同心尽锐出战（ ）”的脱贫攻坚精神。
A: 精准务实
B: 开拓创新
C: 攻坚克难
D: 不负人民
正确答案: ABCD

脱贫攻坚目标任务完成后，设立5年过渡期，脱贫地区要根据形势变化，理清工作思路，做好过渡期内（ ）考核机制等有效衔接。
A: 领导体制
B: 工作体系
C: 发展规划
D: 政策举措
正确答案: ABCD

新时代脱贫攻坚取得全面胜利，其具体表现有（ ）贫困地区基层治理能力显著提升。
A: 贫困人口生活水平显著提升
B: 贫困地区落后面貌根本改变
C: 脱贫群众精神风貌焕然一新
D: 特殊困难群体生存发展权利有效保障
正确答案: ABCD

《人类减贫的中国实践》白皮书指出，我国实施精准扶贫方略，增强了脱贫攻坚的目标针对性，提升了脱贫攻坚的整体效能，其具体行动有（ ）；跟踪监测防止返贫，解决“如何稳”的问题。
A: 精准识别建档立卡，解决“扶持谁”的问题
B: 加强领导建强队伍，解决“谁来扶”的问题
C: 区分类别靶向施策，解决“怎么扶”的问题
D: 严格标准有序退出，解决“如何退”的问题
正确答案: ABCD

《人类减贫的中国实践》白皮书指出，中国拓展了人类反贫困思路，为人类减贫探索了新的路径，具体表现在（ ）发挥贫困群众主体作用汇聚各方力量形成强大合力。
A: 坚持以人民为中心
B: 把减贫摆在治国理政突出位置
C: 用发展的办法消除贫困
D: 立足实际推进减贫进程
正确答案: ABCD

实施乡村振兴战略要持续改善农村人居环境，其具体举措有（ ）。
A: 加快补齐突出短板
B: 着力提升村容村貌
C: 建立健全整治长效机制
D: 停止发展恢复原始生态
正确答案: ABC

实施乡村振兴战略要弘扬中华优秀传统文化，其具体举措有（ ）。
A: 保护利用乡村传统文化
B: 发扬一切乡村传统文化
C: 重塑乡村文化生态
D: 发展乡村特色文化产业
正确答案: ACD

走中国特色乡村文化振兴之路，要推动移风易俗，引导和鼓励农民坚持抵制陈规陋习 ，旗帜鲜明地反对讲物质图享乐好面子，反对（ ）。
A: 铺张浪费
B: 大操大办
C: 人情攀比
D: 所有民俗活动
正确答案: ABC

在实施乡村振兴战略中，要注意处理好的关系有（ ）。
A: 长期目标和短期目标的关系
B: 顶层设计和基层探索的关系
C: 充分发挥市场决定性作用和更好发挥政府作用的关系
D: 增强群众获得感和适应发展阶段的关系
正确答案: ABCD

新时代发展乡村产业，发展新型农村集体经济，推动乡村经济多元化，具体包括（ ）。
A: 大力发展现代种养业和农产品加工流通业
B: 大规模建立国家重点实验室
C: 大力发展乡村服务业
D: 大力发展乡村新产业新业态
正确答案: ACD

乡村振兴中，各类经济组织可以充分发挥桥梁纽带作用，积极推进（ ）共同发展深度融合，带领农民共同致富。
A: 家庭经营
B: 集体经营
C: 合作经营
D: 企业经营
正确答案: ABCD

乡村的全面振兴，需要推动（ ）。
A: 农业全面升级
B: 农民均等富裕
C: 农村全面进步
D: 农民全面发展
正确答案: ACD

现代种养业是乡村产业的基础，鼓励通过多种形式开展适度规模经营，构建（ ）等共同发展的新型农业经营体系。
A: 家庭经营
B: 集体经营
C: 合作经营
D: 外商经营
正确答案: ABC

下列各项中，属于新时代推进乡村人才振兴的具体举措的有（ ）。
A: 培育新型职业农民
B: 培育新型农业经营主体
C: 加强农村专业人才队伍建设
D: 鼓励社会人才投身乡村建设
正确答案: ABCD

下列各项中，属于实施乡村振兴战略的意义的有（ ）。
A: 解决人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之 间矛盾的必然要求
B: 实现“两个一百年”奋斗目标的必然要求
C: 实现全体人民共同富裕的必然要求
D: 关系全面建设社会主义现代化国家的全局性历史性任务
正确答案: ABCD

下列各项中，不属于在新时代振兴乡村组织的具体举措的有（ ）。
A: 发挥基层党组织的“领头羊”作用
B: 完善乡村自治机制，发挥农民主体作用
C: 注重创新发展农村经济组织，发挥强村富民作用
D: 突出规范培育社会组织，发挥多元服务作用
正确答案: ABCD

我国实施《农村人居环境整治三年行动方案》，聚焦（ ）等重点领域，集中实施整治行动。
A: 农村生活垃圾
B: 生活污水治理
C: 村容村貌提升
D: 乡村高校建设
正确答案: ABC

完善乡村自治机制，发挥农民主体作用，逐步引导老百姓进行（ ）。
A: 自我管理
B: 自我服务
C: 自我教育
D: 自我监督
正确答案: ABCD

实施乡村振兴战略，要坚持乡村全面振兴，抓重点补短板强弱项，推动（ ）。
A: 农业全面升级
B: 农村全面进步
C: 农民全面发展
D: 乡村全面城市化
正确答案: ABC

实施乡村振兴战略，必须加强农村基层基础工作，健全（ ）相结合的乡村治理体系。
A: 自治
B: 法治
C: 礼治
D: 德治
正确答案: ABD

大力发展乡村新产业新业态，可以积极推进农业与旅游教育文化康养等产业深度融合，推动乡村从主要“卖产品”，向更多（ ）转变。
A: “卖资源”
B: “卖风景”
C: “卖文化”
D: “卖体验”
正确答案: BCD

促进农村生态振兴，建设美丽家园，具体措施有（ ）和大力发展“美丽经济”。
A: 加强农村生态保护和修复
B: 建立健全生态补偿机制
C: 治理农业生态突出问题
D: 改善农村人居环境
正确答案: ABCD

传统的中国乡村，特别重视依靠世代相传的“家规”“族规”和“村规民约”，形成了“（ ）”的良好行为规范。
A: 孝老爱亲
B: 诚实守信
C: 推己及人
D: 邻里互助
正确答案: ABCD

乡村振兴，生态宜居是关键，这就要（ ），构建人与自然和谐共生的乡村发展新格局。
A: 统筹山水林田湖草系统治理
B: 加快推行乡村绿色发展方式
C: 加强农村人居环境整治
D: 停止发展恢复原始生态
正确答案: ABC

实施乡村振兴战略要完善农业支持保护制度，其具体举措有（ ）。
A: 加大支农投入力度
B: 深化重要农产品收储制度改革
C: 一切工作以发展农业为最优先
D: 提高农业风险保障能力
正确答案: ABD

实施乡村振兴战略要推进农业绿色发展，其具体举措有（ ）。
A: 强化资源保护与节约利用
B: 推进农业清洁生产
C: 集中治理农业环境突出问题
D: 为了保护环境而放弃发展
正确答案: ABC

实施乡村振兴战略要建设生态宜居的美丽乡村，其具体举措有（ ）。
A: 推进农业绿色发展
B: 持续改善农村人居环境
C: 竭力发掘生态资源的经济价值
D: 加强乡村生态保护与修复
正确答案: ABD

实施乡村振兴战略要建立现代农业经营体系，其具体举措有（ ）。
A: 巩固和完善农村基本经营制度
B: 发展新型农村集体经济
C: 壮大新型农业经营主体
D: 促进小农户生产和现代农业发展有机衔接
正确答案: ABCD

实施乡村振兴战略要坚持人与自然和谐共生的基本原则，具体表现为（ ）。
A: 牢固树立和践行绿水青山就是金山银山的理念
B: 落实节约优先保护优先自然恢复为主的方针
C: 统筹山水林田湖草系统治理
D: 严守生态保护红线
正确答案: ABCD

实施乡村振兴战略要加强乡村生态保护与修复，健全重要生态系统保护制度，其具体举措有（ ）。
A: 全面推行河长制湖长制，鼓励将河长湖长体系延伸至村一级
B: 推进河湖饮用水水源保护区划定和立界工作，加强对水源涵养区蓄洪滞涝区滨河滨湖带的保护
C: 严格落实自然保护区风景名胜区地质遗迹等各类保护地保护制度
D: 支持有条件的地方结合国家公园体制试点
正确答案: ABCD

实施乡村振兴战略要加快农业转型升级，加快实现由农业大国向农业强国转变，其具体举措有（ ）。
A: 优化农业生产力布局
B: 保障农产品质量安全
C: 培育提升农业品牌
D: 构建农业对外开放新格局
正确答案: ABCD

实施乡村振兴战略要加快农业现代化步伐，其具体举措有（ ）。
A: 夯实农业生产能力基础
B: 加快农业转型升级
C: 建立现代农业经营体系
D: 强化农业科技支撑
正确答案: ABCD

实施乡村振兴战略要夯实农业生产能力基础，把中国人的饭碗牢牢端在自己手中，其具体举措有（ ）。
A: 加强耕地保护和建设
B: 健全粮食安全保障机制
C: 提升农业装备水平
D: 提升农业信息化水平
正确答案: ABCD

实施乡村振兴战略要繁荣发展乡村文化，其具体举措有（ ）。
A: 加强农村思想道德建设
B: 发扬一切乡村传统文化
C: 弘扬中华优秀传统文化
D: 丰富乡村文化生活
正确答案: ACD

实施乡村振兴战略要对国土空间的开发保护和整治进行全面安排和总体布局，加快形成城乡融合发展的空间格局，其具体举措有（ ）。
A: 强化空间用途管制
B: 实现乡村完全城镇化
C: 完善城乡布局结构
D: 推进城乡统一规划
正确答案: ACD

构建现代农业产业体系生产体系经营体系，实现农村一二三产业深度融合发展，有利于（ ）。
A: 推动农业从增产导向转向提质导向
B: 增强我国农业创新力和竞争力
C: 实现我国乡村的完全城市化
D: 为建设现代化经济体系奠定坚实基础
正确答案: ABD

2020年3月，中央全面依法治国委员会印发《关于加强法治乡村建设的意见》，《意见》指出，要教育引导农村干部群众（ ），走出一条符合中国国情体现新时代特征的中国特色社会主义法治乡村之路
A: 办事依法
B: 遇事找法
C: 解决问题用法
D: 化解矛盾靠法
正确答案: ABCD

2020年7月，中央网信办等七部门联合印发《关于开展国家数字乡村试点工作的通知》，下列各项中，属于其所提出的试点工作内容的有（ ）。
A: 完善乡村新一代信息基础设施
B: 探索乡村数字经济新业态
C: 探索乡村数字治理新模式
D: 完善“三农”信息服务体系
正确答案: ABCD

实施乡村振兴战略，是（ ）。
A: 党的十九大作出的重大决策部署
B: 决胜全面建成小康社会的重大历史任务
C: 全面建设社会主义现代化国家的重大历史任务
D: 新时代“三农”工作的总抓手
正确答案: ABCD

关于乡村人才振兴，我们已经提出培育职业农民的举措，培养新一代（ ）的新型职业农民，优化农业从业者结构，使新型职业农民成为乡村振兴的主力军。
A: 爱农业
B: 懂技术
C: 善经营
D: 唯利是图
正确答案: ABC

我们走好乡村振兴这盘大棋，需要（ ），中心任务是推进乡村产业人才文化生态组织“五个振兴”。
A: 抓重点
B: 补短板
C: 强弱项
D: 高投入
正确答案: ABC

健全耕地（ ）休养生息制度，对不宜连续耕作的农田实行轮作休耕，为子孙后代留下更大发展空间。
A: 草原
B: 森林
C: 河流
D: 湖泊
正确答案: ABCD

小康不小康，关键看老乡。当前我国农业农村（ ）的状况尚未根本改变。
A: 基础差
B: 底子薄
C: 发展滞后
D: 劳动力缺乏
正确答案: ABC

实施乡村振兴战略的总要求是（ ）生活富裕。
A: 产业兴旺
B: 生态宜居
C: 乡风文明
D: 治理有效
正确答案: ABCD

实施乡村振兴战略，要坚持乡村全面振兴，抓重点补短板强弱项，实现乡村的（ ）组织振兴。
A: 产业振兴
B: 人才振兴
C: 文化振兴
D: 生态振兴
正确答案: ABCD

《关于加强新时代民营经济统战工作的意见》指出，要进一步加强党对民营经济统战工作的领导，更好把民营经济人士的智慧和力量凝聚到实现中华民族伟大复兴的目标任务上来，其具体措施有（ ）。
A: 加强民营经济人士思想政治建设
B: 建设高素质民营经济代表人士队伍
C: 建立健全政企沟通协商制度
D: 加强党对民营经济统战工作的领导
正确答案: ABCD

《关于支持民营企业加快改革发展与转型升级的实施意见》指出，要强化科技创新支撑，激发民营企业活力和创造力，其具体举措有（ ）促进民营企业数字化转型。
A: 支持参与国家重大科研攻关项目
B: 增加普惠型科技创新投入
C: 畅通国家科研资源开放渠道
D: 完善知识产权运营服务体系
正确答案: ABCD

习近平在民营企业座谈会上指出，面对困难挑战，要看到有利条件，增强对我国经济发展的必胜信心，下列各项中，属于有利的内部条件的有（ ）。
A: 我国拥有巨大的发展韧性潜力和回旋余地，我国有13亿多人口的内需市场，正处于新型工业化信息化城镇化农业现代化同步发展阶段
B: 我国拥有较好的发展条件和物质基础，拥有全球最完整的产业体系和不断增强的科技创新能力，总储蓄率仍处于较高水平
C: 我国人力资本丰富，有9亿多劳动力人口，其中超过1.7亿是受过高等教育或拥有专业技能的人才，每年毕业的大学生就有800多万，劳动力的比较优势仍然明显
D: 我国拥有独特的制度优势，我们有党的坚强领导，有集中力量办大事的政治优势，全面深化改革不断释放发展动力，宏观调控能力不断增强
正确答案: ABCD

习近平在民营企业座谈会上指出，当前民营经济发展遇到的困难和问题成因是多方面的，其具体有（ ）。
A: 国际经济环境变化的结果
B: 我国经济由高速增长阶段转向高质量发展阶段的结果
C: 政策落实不到位的结果
D: 企业自身的原因
正确答案: ABCD

推进农村土地制度改革做好农村承包地管理工作，要坚持把依法维护农民权益作为出发点和落脚点。
正确答案: 对

“以水定需”是我国治水理念的重大变革，要坚持政府和市场两手发力，坚持节水优先，加快推动用水方式由粗放低效向节约集约转变。
正确答案: 对

科学创新科学普及是实现创新发展的两翼，要把科学普及放在与科技创新同等重要位置。
正确答案: 对

国家科技投入要向民生领域倾斜，加强雾霾治理癌症等重大疾病防治攻关，使科技更好造福人民。
正确答案: 对

完善科技创新体制机制要紧扣经济发展和民生急需，瞄准制约我国产业升级的关键核心技术瓶颈开展攻关，把惠民利民富民作为科技创新的落脚点。
正确答案: 对

科学技术具有世界性时代性，是人类共同的财富，中国要构建开放创新生态，参与全球科技治理。
正确答案: 对

没有全民科学素质普遍提高，就难以建立起宏大的高素质创新大军，难以实现科技成果快速转化。
正确答案: 对

对金融控股公司实施准入管理是补齐监管短板深化金融改革的重要举措，有利于规范市场秩序，防范化解风险，增强金融服务实体经济能力。
正确答案: 对

2020年以来，中国人民银行科学把握货币政策力度，坚持稳健的货币政策更加灵活适度精准导向，引导资金更多地流向实体经济，有效发挥结构性货币政策工具精准滴灌的作用。
正确答案: 对

非法集资，是指未经国务院金融管理部门依法许可或者违反国家金融管理规定，以许诺还本付息或者给予其他投资回报等方式，向不特定对象吸收资金的行为。
正确答案: 对

房地产金融化泡沫化势头得到遏制，2020年房地产贷款增速8年来首次低于各项贷款增速。
正确答案: 对

中国经济在世界经济中的地位越来越重要，中国因素已成为影响全球经济的关键变量。
正确答案: 对答案解析中国经济在世界经济中的地位越来越重要，中国因素已成为影响全球经济的关键变量，加强政策协调沟通，提升开放条件下大国宏观经济管理能力，变得比以往任何时候都更加重要。参见《时事报告大学生版》第61页

长期看，只有建立优胜劣汰的市场化法治化机制才能从根本上消除资源错配和结构失衡。
正确答案: 对

我国一直坚持稳健货币政策+积极财政政策的组合，确保经济在合理区间内运行，既避免经济增速过快回落，防止存量风险过快集中释放，同时又不强行拉高经济增速，避免引发经济过热和资产泡沫。
正确答案: 对

大学生易受到金融风险冲击，主要在于金融知识匮乏风险防范意识薄弱防范化解风险能力不足等原因。
正确答案: 对

从国际经验看，建立风险预警机制，增厚风险缓冲垫，有助于及早处置风险或控制风险冲击范围。
正确答案: 对

我们必须把防风险摆在突出位置，“图之于未萌，虑之于未有”，力争不出现重大风险或在出现重大风险时扛得住过得去。
正确答案: 对

我国较早预见到了经济转型中存在的各种风险，采取了有力措施，不仅控制住了风险快速积累的态势，守住了不发生系统性和区域性风险的底线。
正确答案: 对答案解析我国较早预见到了经济转型中存在的各种风险，并采取了有力措施。通过风险防范举措，不仅控制住了风险快速积累的态势，守住了不发生系统性和区域性风险的底线，同时也提高了金融服务实体经济的能力，增强了经济体系应对不确定性冲击的韧性。参见《时事报告大学生版》第58页

我国的股市波动率显著高于主要经济体股市波动率，而且股市下行期间，整个市场都缺乏保护，其中一个很重要的原因就是缺乏风险对冲工具。
正确答案: 对

房地产市场经过多年高杠杆发展模式和房价过快上涨相互作用，行业风险也在同时迅速积累。房子作为“抵押品”价值不断上涨，潜藏的危机被掩盖。
正确答案: 对答案解析房地产市场经过多年高杠杆发展模式和房价上涨相互作用，行业风险也在同时迅速积累。从购房者方面来看，我国大部分购房者都以贷款形式缴付房款，统计数据显示，我国家庭财富中的70%左右都集中在房子上。房价持续上涨之时，房子作为“抵押品”价值不断上涨，潜藏的危机被掩盖。参见《时事报告大学生版》第55页

党的十九大报告指出，要守住不发生系统性金融风险的底线，其中
P: 
P: 贷平台风险是金融领域风险的一方面的反映。
正确答案: 对答案解析党的十九大报告强调，要守住不发生系统性金融风险的底线， P2P网贷平台风险仅是金融领域风险的一方面的反映，金融领域各种不同类型的“灰犀牛”风险交织叠加串联，极易造成系统性金融风险。参见《时事报告大学生版》第 55页

我国正处于跨越“中等收入陷阱”并向高收入国家迈进的历史阶段，矛盾和风险比从低收入国家迈向中等收入国家明显减少。
正确答案: 错答案解析我国正处于跨越“中等收入陷阱”并向高收入国家迈进的历史阶段，矛盾和风险比从低收入国家迈向中等收入国家时更多更复杂。参见《时事报告大学生版》第51页

党的十九大报告指出，要坚决打好三大攻坚战，把防范化解重大风险放在三大攻坚战之首，彰显了深沉的忧患意识，提醒我们时刻警醒戒骄戒躁，在忧患中继续砥砺奋进。
正确答案: 对

“黑天鹅”比喻大概率且影响巨大的事件。
正确答案: 错答案解析“黑天鹅”比喻小概率而影响巨大的事件。“灰犀牛”比喻大概率且影响巨大的潜在危机。参见《时事报告大学生版》第53-54页

“灰犀牛”比喻小概率而影响巨大的潜在危机。
正确答案: 错答案解析“黑天鹅”比喻小概率而影响巨大的事件。“灰犀牛”比喻大概率且影响巨大的潜在危机。参见《时事报告大学生版》第53-54页

化解风险，行政手段可以治本。
正确答案: 错答案解析短期看，行政手段可以治标，快速稳定局面，但副作用会很大。从根本上说，只有坚持市场化、法治化方向，加大产权制度改革，完善要素价格形成机制，才能形成有效的产权和价格机制，从源头上化解风险。参见《时事报告大学生版》第60页

持续推进国企提质增效，要提高核心竞争力，增强发展后劲，更好发挥在国民经济中的支撑作用。
正确答案: 对

新时代中国的能源发展为中国经济社会持续健康发展提供有力支撑，也为维护世界能源安全应对全球气候变化促进世界经济增长作出积极贡献。
正确答案: 对

进入新的发展阶段，中国将继续坚定不移推进能源革命，加快构建清洁低碳安全高效的能源体系，为2035年基本实现社会主义现代化本世纪中叶全面建成社会主义现代化强国提供坚强的能源保障。
正确答案: 对

要采取有效措施提高我国国际航空货运能力，既着力保通保运保供支撑国内经济，又推动增强我国物流行业国际竞争力。
正确答案: 对

资源枯竭地区经济转型发展关键是要贯彻新发展理念，坚定不移走生产发展生活富裕生态良好的文明发展道路。
正确答案: 对

当前和今后一个时期，我国经济发展面临的问题，供给和需求两侧都有，但矛盾的主要方面在需求侧。
正确答案: 错

充分发挥国内超大规模市场优势，逐步形成以国内大循环为主体的新发展格局，就是要关起门来封闭发展经济。
正确答案: 错

发展是解决我国一切问题的基础和关键，发展必须是科学发展，必须坚定不移贯彻创新协调绿色开放共享的发展理念。
正确答案: 对

京哈高铁北京至承德段开通运营标志着京哈高铁全线贯通。
正确答案: 对

中国经济增长已经从高速度发展转向高质量发展。
正确答案: 对

现今中国需要接受一个经济中增长或中高增长的状况。
正确答案: 对

目前，全国外资准入负面清单条目已经减到40项，自贸试验区外资准入负面清单条目减到了37项。
正确答案: 对

探月工程嫦娥五号任务取得圆满成功标志着中国航天向前迈出的一大步，将为深化人类对月球成因和太阳系演化历史的科学认知作出贡献。
正确答案: 对

世界首个在月球背面软着陆巡视探测的航天器是嫦娥四号。
正确答案: 对

建造空间站建成国家太空实验室，是实现我国载人航天工程“三步走”战略的重要目标，是建设科技强国航天强国的重要引领性工程。
正确答案: 对

义务教育是国民教育的重中之重，要全面贯彻党的教育方针，落实立德树人根本任务，充分发挥学校教书育人主体功能，强化线上线下校外培训机构规范管理。
正确答案: 对

加快构建现代职业教育体系，就要培养更多高素质技术技能人才能工巧匠大国工匠。
正确答案: 对

生态补偿机制坚持“四谁原则”：谁污染，谁治理；谁受益，谁补偿。
正确答案: 对

草原自然公园是以国家公园为主体的自然保护地体系的重要组成部分，建设国家草原自然公园将填补这一类重要自然保护地的空白。
正确答案: 对

我们要牢固树立社会主义生态文明观，推动形成人与自然和谐发展现代化建设新格局，为保护生态环境作出我们这代人的努力。
正确答案: 对

生态文明建设正处于压力叠加负重前行的关键期，已进入提供更多优质生态产品以满足人民日益增长的优美生态环境需要的攻坚期，也到了有条件有能力解决生态环境突出问题的窗口期。
正确答案: 对

绿色经济是产业经济为适应人类环保与健康需要而产生的，它会影响经济增长速度。
正确答案: 对

三江源祁连山等生态功能重要的地区应当大力发掘生态资源优势，发展产业经济。
正确答案: 错

加快完善应破产企业尤其是中小微企业退出配套政策，解决退出难问题，是优化要素配置和营商环境的重要举措。
正确答案: 对

顺应群众需求，加强全民健身场地设施建设，既能增强人民体质，也有利于撬动健康产业发展和消费扩大。
正确答案: 对

在解决相对贫困问题上，顶层设计是基础，社会各方参与是关键。
正确答案: 对

从发展的角度出发，区域意识上的贫困属于微观层面的贫困。
正确答案: 错

党的十八大以来，建档立卡贫困人口中，工资性收入和生产经营性收入占比下降，转移性收入占比逐年上升，自主脱贫能力逐步降低。
正确答案: 错

在这次新冠肺炎疫情防控中，贫困地区基层干部展现出较强的战斗力，这同他们经受了这几年脱贫工作历练是分不开的。
正确答案: 对

我们在脱贫攻坚领域取得了前所未有的成就，彰显了中国共产党领导和我国社会主义制度的政治优势。
正确答案: 对

对于那些脱贫不稳定户边缘易致贫户以及因疫情或其他原因收入骤减或支出骤增户，可以等他们返贫后再补救。
正确答案: 错

随着2020年6月底前新疆伽师县四川凉山州7个深度贫困县饮水安全工程陆续完成，按现行标准，我国贫困人口饮水安全问题已全面解决。
正确答案: 对

可控核聚变研究装置“中国环流器二号
M: 的正式建成放电，标志我国正式跨入全球可控核聚变研究前列。
正确答案: 对

被誉为“中国天眼”的500米口径球面射电望远镜（
F: 
S: ）已于2021年4月1日正式对全球科学界开放，征集来自全球科学家的观测申请。
正确答案: 对

成功实现跨越4600公里的星地量子密钥分发，标志着我国已构建出天地一体化广域量子通信网雏形。
正确答案: 对

全球第一台“华龙一号”核电机组投入商业运行，标志着中国成为继美国法国俄罗斯等国家之后真正掌握自主三代核电技术的国家。
正确答案: 对

中国电子科技集团已成功实现离子注入机全谱系产品国产化，为我国芯片制造产业链补上重要一环。
正确答案: 对

组建中国南水北调集团有限公司是加强南水北调工程运行管理完善工程体系优化我国水资源配置格局的重大举措。
正确答案: 对

雄安新区自2021年起试行居住证和积分落户制度，这标志着雄安新区深化人口管理服务制度改革迈出坚实步伐。
正确答案: 对

党的十九大报告中提出的区域协调发展战略的主要任务是聚焦区域短板，协调发展迸发新活力。
正确答案: 对

区域经济协调发展的主要任务是聚集区域短板，协调发展迸发新活力。
正确答案: 对答案解析区域协调发展，下好全国一盘棋。明确主要任务：聚集区域短板，协调发展迸发新活力。参见《时事报告大学生版》第46页标题

新时代区域协调发展要实现基本公共服务均等化，基础设施通达程度比较均衡，人民生活水平相当。
正确答案: 对答案解析下好区域发展的一盘棋，协调发展是制胜要诀。新时代区域协调发展要实现基本公共服务均等化，基础设施通达程度比较均衡，人民生活水平相当。参见《时事报告大学生版》第36页

区域协调发展是统筹发展的重要内容，与城乡协调发展紧密相关，是优势互补的差别化协调发展。
正确答案: 对

我国区域发展不平衡的现状中，区域基础设施建设水平参差不齐，加快补齐短板尤为关键。
正确答案: 对

长江三角洲区域一体化发展要强化创新驱动，建设现代化经济体系，提升产业链水平，带动整个长江经济带和华东地区发展，形成高质量发展的区域集群。
正确答案: 对

革命老区是党和人民军队的根，是中国人民选择中国共产党的历史见证。
正确答案: 对

京津冀协同发展重在疏解北京非首都功能，高标准建设雄安新区落实粤港澳大湾区发展规划纲要，促进规则衔接，推动生产要素流动和人员往来便利化将长三角区域一体化发展上升为国家战略，编制实施发展规划纲要长江经济带发展要坚持上中下游协同，加强生态保护修复和综合交通运输体系建设，打造高质量发展经济带，这些都是优化区域发展格局的具体举措。
正确答案: 对

东部地区以全国不足10%的土地和40%左右的人口，创造了全国经济总量的半壁江山，很大程度上得益于外向型经济的发展。
正确答案: 对

当下中国经济实力强劲的三大经济圈是长三角珠三角和京津冀。
正确答案: 对答案解析作为当下中国经济实力强劲的三大经济圈，2017年长三角、珠三角、京津冀三大经济圈的地区生产总值分别占全国的19.3%、8.9%、9.7%。参见《时事报告大学生版》第38页

西部是中国最辽阔的区域，拥有七成以上的国土面积；曾经是中国最封闭最落后地区的地区，相当长一时期与东部存在明显的差距。
正确答案: 对答案解析西部是中国最辽阔的区域，拥有七成以上的国土面积，包括内蒙古、广西、重庆、四川、贵州、云南、西藏、陕西、甘肃、青海、宁夏和新疆12个省、市、自治区，是国家重要的生态屏障和能源资源连接地；曾经是中国最封闭、最落后地区的地区，相当长一时期与东部存在明显的差距。参见《时事报告大学生版》第40页

区域协调发展是平均发展同构发展，而不是优势互补的差别化协调发展。
正确答案: 错答案解析区域协调发展不是平均发展、同构发展，而是优势互补的差别化协调发展。参见《时事报告大学生版》第37页“高层说”

目前，我国人与自然的关系已经处于和谐共生状态。
正确答案: 错答案解析人与自然的关系是否处于和谐共生状态是衡量区域发展是否协调的指标之一。目前，“绿水青山就是金山银山”的理念已经深入人心，环境保护、自然资源保护和空间管理的力度空前加强，人与自然和谐共生、共处的关系朝着好的方向发展，但还没有处于和谐共生状态。参见《时事报告大学生版》第50页

在我国经济产业布局中，基础设施建设一直是推动经济发展和保障改善民生的重点领域之一。
正确答案: 对答案解析在我国经济产业布局中，基础设施建设一直是推动经济发展和保障改善民生的重点领域之一，而不是公共设施建设。参见《时事报告大学生版》第43页

东部地区以全国不足10%的土地和40%左右的人口，创造了全国经济总量的半壁江山。
正确答案: 对

当前，我国已经出现东部地区环境治理取得成效中西部地区环境有所恶化的趋势。
正确答案: 对

西部大开发拓展经济发展新空间，其中基础设施和生态建设是西部地区最薄弱的环节。
正确答案: 对答案解析基础设施和生态环境是西部地区最薄弱的方面，也是长期以来制约西部发展的瓶颈。参见《时事报告大学生版》第 40页

推动中部地区的崛起，要进一步发挥优势，加强综合立体交通枢纽和物流设施建设。
正确答案: 对答案解析推动中部地区的崛起，要进一步发挥优势，加强综合立体交通枢纽和物流设施建设。参见《时事报告大学生版》第47页

东部地区以全国不足10%的土地和40%左右的人口，创造了全国经济总量的半壁江山，首要得益于现代化农业的发展。
正确答案: 错答案解析东部地区以全国不足10%的土地和40%左右的人口，创造了全国经济总量的半壁江山，很大程度上得益于外向型经济的发展。参见《时事报告大学生版》第38页

在北京湖南安徽设立自由贸易试验区，扩展浙江自由贸易试验区区域，是党中央国务院作出的重大决策，是新时代推进改革开放的重要战略举措。
正确答案: 对

新冠肺炎疫情使世界经济不稳定不确定因素增多，但各国走向开放走向合作的大势没有改变，中国扩大开放的步伐仍在加快。
正确答案: 对

推动形成全面开放新格局，要进一步拓展开放范围和层次，完善开放结构布局和体制机制，以高水平开放推动高质量发展。
正确答案: 对

大多数跨国公司持续看好中国在中国长期经营发展的战略没有变，中国仍然是大多数跨国公司主要的投资目的地。
正确答案: 对

我们立足我国国情，把握减贫规律，出台一系列超常规政策举措，构建了一整套行之有效的政策体系工作体系制度体系，走出了一条中国特色减贫道路，形成了中国特色反贫困理论。
正确答案: 对

事实充分证明，中国共产党具有无比坚强的领导力组织力执行力，是团结带领人民攻坚克难开拓前进最可靠的领导力量。
正确答案: 对

只要我们始终坚持为了人民依靠人民，尊重人民群众主体地位和首创精神，把人民群众中蕴藏着的智慧和力量充分激发出来，就一定能够不断创造出更多令人刮目相看的人间奇迹。
正确答案: 对

到2035年，中国将基本实现社会主义现代化，乡村振兴取得决定性进展，农业农村现代化基本实现。
正确答案: 对

打赢脱贫攻坚战之后，中国将持续巩固拓展脱贫攻坚成果，做好同乡村振兴有效衔接，实现“三农”工作重心的历史性转移。
正确答案: 对

文化振兴既是乡村振兴的题中之义，也是乡村振兴的牵引力量，更是保证乡村振兴成色和质量的根本支撑。
正确答案: 对

农业农村农民问题是关系国计民生的根本性问题，必须始终把解决好“三农”问题作为全党工作重中之重。
正确答案: 对

实践证明，基层党组织是实施乡村振兴战略的“主心骨”。
正确答案: 对

大力发展乡村新产业新业态，各地可积极推进农业与旅游教育文化康养等产业深度融合，推动乡村从主要“卖产品”，向更多“卖风景”“卖文化”“卖体验”转变。
正确答案: 对

当前我国农业农村基础差底子薄发展滞后的状况尚未根本改变。
正确答案: 对答案解析当前我国农业农村基础差、底子薄、发展滞后的状况尚未根本改变，经济社会发展中最明显的短板仍然在“三农”，现代化建设中最薄弱的环节仍然是农业农村。参见《时事报告大学生版》第21页

中国农村的情况千差万别，各地发展的基础也不尽相同，不能强行一致标准，统一建设。
正确答案: 对答案解析中国农村的情况千差万别，各地发展的基础也不尽相同。习近平总书记强调，农村环境整治这个事，不管是发达地区还是欠发达地区都要搞，标准有高有低，但最起码要给农民一个干净整洁的生活环境。参见《时事报告大学生版》第31页

信息化特别是互联网智能手机的普及，打破了农村与外界联系的壁垒，打开了农民放眼看世界的通道，这对农业农村的影响是全方位的革命性的。
正确答案: 对

新时代发展乡村产业，就是移植城市二三产业，本乡本土资源优势不重要。
正确答案: 错答案解析新时代发展乡村产业，不是简单移植城市二、三产业，而是立足本乡本土资源优势，尊重自然规律和市场规律，创新农村一、二、三产业融合方式，发展新型农村集体经济，推动乡村经济多元化。参见《时事报告大学生版》第21页

实施乡村振兴战略不能光看农民口袋里票子有多少，更要看农民精神风貌怎么样；乡村振兴既要塑形，也要铸魂。
正确答案: 对

我国实施藏粮于地藏粮于技战略，坚持最严格的耕地保护制度和最严格的水资源管理制度。
正确答案: 对

我国的资源禀赋决定了各地可以像美国那样搞大规模农业大机械作业。
正确答案: 错答案解析我国的资源禀赋决定了我国各地不可能像欧美那样搞大规模农业、大机械作业，多数地区要通过健全农业社会化服务体系，实现小规模农户和现代农业发展有机衔接。参见《时事报告大学生版》第25页

建立市场化多元化生态补偿机制，就是要探索生态产品价值的实现形式，探索“绿水青山就是金山银山”的具体实现路径。
正确答案: 对

当前我国农业农村基础差底子薄发展滞后的状况尚未根本改变，经济社会发展中最明显的短板仍然在“三农”，现代化建设中最薄弱的环节仍然是农业农村。
正确答案: 对

大力发展“美丽经济”是建设美丽家园，推进生态振兴乡村的有效措施。
正确答案: 对

《农村人居环境整治三年行动方案》聚焦农村生活垃圾生活污水治理和村容村貌提升等重点领域，集中实施整治行动。
正确答案: 对

当今时代，我们应该通过振兴乡村，开启城乡融合发展和现代化建设新局面。
正确答案: 对

走中国特色乡村文化振兴之路，要推动移风易俗，引导和鼓励农民坚决抵制陈规陋习，维护公序良俗，营造弘扬文明乡风的氛围。
正确答案: 对

浙江省湖州市是习近平总书记“绿水青山就是金山银山”理念的诞生地。
正确答案: 对

乡村振兴战略20字总要求是产业兴旺生态宜居乡风文明治理有效生活富裕。
正确答案: 对

走好乡村振兴这盘大棋，需要抓重点补短板强弱项，中心任务是推进乡村产业人才文化生态组织“五个振兴”。
正确答案: 对

我国人多地少的矛盾十分突出，农户户均耕地规模仅相当于欧盟的1/40 美国的1/400。
正确答案: 对

村规民约是乡村德治的重要依据，也是村民自治的重要内容。
正确答案: 对

新时代民营经济统战工作要坚持“两个毫不动摇”，把民营经济人士团结在党的周围，更好推动民营经济健康发展。
正确答案: 对

2020年12月，我国单独申报的“（ ）”经联合国教科文组织保护非物质文化遗产政府间委员会评审通过，列入联合国教科文组织人类非物质文化遗产代表作名录。
A: 跆拳道
B: 太极拳
C: 空手道
D: 和气道
正确答案: B

通过地层学和“碳14”测年技术证实，（ ）外围水利系统距今约有5000年历史，是迄今所知中国最早的大型水利工程。
A: 凤凰古城
B: 良渚古城
C: 丽江古城
D: 安阳古城
正确答案: B

检验学校一切工作的根本标准是（ ）。
A: 考研录取率
B: 考公务员录取率
C: 就业率
D: 立德树人的成效
正确答案: D

《关于加强和改进新时代师德师风建设的意见》指出，要把（ ）作为评价教师队伍建设的第一标准。
A: 师德师风
B: 教学质量
C: 职称高低
D: 学历程度
正确答案: A

（ ）是我国高等教育发展的必由之路。
A: 走内涵式发展道路
B: 走精英化道路
C: 走娱乐化道路
D: 走学院化道路
正确答案: A

中国特色社会主义进入新时代，高等教育的地位作用变了，对国家经济社会发展的作用从基础支撑转变为（ ）。
A: 支撑引领并重
B: 引领
C: “顶梁柱”
D: 基本向导
正确答案: A

新冠肺炎疫情发生后，（ ）作为渐冻症患者，冲锋在前，身先士卒，带领金银潭医院干部职工共救治2800余名新冠肺炎患者，为打赢湖北保卫战武汉保卫战作出重大贡献，荣获“人民英雄”国家荣誉称号。
A: 江学庆
B: 张定宇
C: 刘智明
D: 梅仲明
正确答案: B

（ ）带领团队攻坚克难，研究发现了青蒿素，解决了抗疟治疗失效难题，为中医药科技创新和人类健康事业作出巨大贡献，荣获“共和国勋章”。
A: 顾方舟
B: 林巧稚
C: 吴孟超
D: 屠呦呦
正确答案: D

（ ）积极维护新中国妇女劳动权利，倡导并推动“男女同工同酬”写入宪法，改革开放以来，她为发展农业和农村集体经济，推动老区经济建设和老区人民脱贫攻坚作出巨大贡献，荣获“共和国勋章”。
A: 田桂英
B: 郝建秀
C: 申纪兰
D: 孙孝菊
正确答案: C

（ ）一生致力于杂交水稻技术的研究应用与推广，创建了超级杂交稻技术体系，为我国粮食安全农业科学发展和世界粮食供给作出杰出贡献，荣获“共和国勋章”。
A: 卢良恕
B: 袁隆平
C: 丁颖
D: 陈日胜
正确答案: B

（ ）隐姓埋名几十年，为我国核潜艇事业奉献了毕生精力，为核潜艇研制和跨越式发展作出卓越贡献，荣获“共和国勋章”。
A: 黄旭华
B: 邓稼先
C: 王淦昌
D: 钱三强
正确答案: A

（ ）在解放战争中多次荣立战功，转业后主动要求到湖北最偏远的来凤县工作，为贫困山区奉献一生，60多年来，他深藏功名，埋头工作，荣获“共和国勋章”。
A: 高景灏
B: 杨育才
C: 张富清
D: 雷宝森
正确答案: C

新冠肺炎疫情发生后，（ ）敢医敢言，提出存在“人传人”现象，强调严格防控，领导撰写新冠肺炎诊疗方案，在疫情防控重症救治科研攻关等方面作出杰出贡献，荣获“共和国勋章”。
A: 钟南山
B: 高福
C: 王辰
D: 李兰娟
正确答案: A

新冠肺炎疫情发生后，（ ）闻令即动，紧急奔赴武汉执行科研攻关和防控指导任务，在基础研究疫苗防护药物研发方面取得重大成果，为疫情防控作出重大贡献，荣获“人民英雄”国家荣誉称号。
A: 袁国勇
B: 曾光
C: 吴尊友
D: 陈薇
正确答案: D

新冠肺炎疫情发生后，（ ）主持研究制定中西医结合救治方案，指导中医药全过程介入新冠肺炎救治，取得显著成效，为疫情防控作出重大贡献，荣获“人民英雄”国家荣誉称号。
A: 毛青
B: 张伯礼
C: 刘智明
D: 江学庆
正确答案: B

当前，世界一流大学已经开始瞄准以（ ）为中心的本科教学，重视质量重视人才培养已经成为世界高等教育的共识和趋势。
A: 学科
B: 学生
C: 老师
D: 课程
正确答案: B

（ ）在高等教育中是具有战略地位的教育是纲举目张的教育，是大学的根和本。
A: 成人高等教育
B: 本科教育
C: 研究生教育
D: 高职教育
正确答案: B

全国高等学校（ ）工作会议明确提出“高教大计本科为本，本科不牢地动山摇”的重要判断。
A: 思想政治教育
B: 本科教育
C: 素质教育
D: 党建
正确答案: B

习近平总书记多次强调，教育的根本任务是（ ）。
A: 立德树人
B: 发展素质教育
C: 推进教育公平
D: 尊师重教
正确答案: A

教育是国之大计党之大计，（ ）是教育的首要问题。
A: 增添最先进教学器材
B: 培养什么人
C: 提高教师待遇
D: 扩建学校
正确答案: B

2021年首次颁发“光荣在党（ ）年”纪念章对于增强党员的荣誉感归属感使命感，汇聚全党为实现“十四五”规划和2035年远景目标持续奋斗的磅礴力量，具有十分重要的意义。
A: 40
B: 50
C: 60
D: 70
正确答案: B

2021年3月28日，中国唯一一个关于废奴运动的纪念馆（ ）新馆在拉萨正式开馆，展馆由“西藏自古以来就是祖国不可分割的一部分”“封建农奴制下的西藏”“伟大的民主改革”“建设新西藏”“昂首阔步新时代”五个部分组成。
A: 西藏自然科学博物馆
B: 西藏百万农奴解放纪念馆
C: 西藏文化博物馆
D: 西藏博物馆
正确答案: B

《中华人民共和国英雄烈士保护法》规定，每年（ ）为烈士纪念日，国家在首都北京天安门广场人民英雄纪念碑前举行纪念仪式，缅怀英雄烈士。
A: 4月4日
B: 8月1日
C: 9月3日
D: 9月30日
正确答案: D

（ ）是联合国创始会员国，是第一个在联合国宪章上签字的国家。
A: 中国
B: 美国
C: 法国
D: 英国
正确答案: A

《中华人民共和国公共图书馆法》规定，（ ）级以上人民政府应当设立公共图书馆。
A: 省
B: 市
C: 县
D: 乡
正确答案: C

习近平总书记指出，社会主义文艺必须坚持以（ ）为中心的创作导向。
A: 文艺现代化
B: 市场效益
C: 人民
D: 技艺水平
正确答案: C

人民是创作的源头活水，文学艺术创造哲学社会科学研究首先要搞清楚为谁创作为谁立言的问题，这主要体现了（ ）。
A: 哲学社会科学工作者不能对世界产生自己的独特看法
B: 人民群众是历史的创造者
C: 人民群众不包括文化艺术界和社会科学界委员
D: 人民的丰富想象是文学艺术创作的唯一来源
正确答案: B

2020年7月，江西省面临1998年以来最为严峻的防汛形势，（ ）圆满完成了都昌盐田镇中学救援柴桑新港镇东升堤筑堤修河三角联圩溃堤搜救等任务，有力保障了长江大堤安全保障了九江群众生命财产安全，荣获“时代楷模”称号。
A: 九江学院附属医院“援鄂医疗队”
B: 九江市消防救援支队
C: 九江长江联合执法队
D: 九江市水文局
正确答案: B

（ ）扎根边疆教育一线40余年，为了改变贫困地区女孩失学辍学现状，在党和政府以及社会各界的帮助下，推动创建了一所免费招收贫困女生的高中，2008年建校以来已帮助1800多位女孩走出大山走进大学，于2020年12月被授予“时代楷模”称号。
A: 徐本禹
B: 张桂梅
C: 张玉滚
D: 周秀芳
正确答案: B

杰桑·索南达杰先后12次深入可可西里腹地进行实地勘察和巡查，推动成立了可可西里生态环境保护机构，在于盗猎分子斗争中英勇牺牲，中共中央国务院授予他改革先锋称号，称他是“可可西里和（ ）生态环境保护的先驱”。
A: 三江源
B: 珠江
C: 淮河
D: 黄河
正确答案: A

（ ）是国际著名大气科学家，为国际数值天气预报奠基人之一，他为现代大气科学和气象事业的两大标志——数值天气预报和气象卫星遥感做出了开创性贡献。
A: 叶笃正
B: 周秀骥
C: 曾庆存
D: 符淙斌
正确答案: C

（ ）是建设守护香港供水生命线的光荣团队，是凝聚香港与祖国甘苦与共命运相依的爱国团体，2021年4月21日，中宣部授予他们“时代楷模”荣誉称号。
A: 福建省“漳州110”
B: 空军某运输搜救团一大队
C: 东深供水工程建设者群体
D: 闽宁对口扶贫协作援宁群体
正确答案: C

2021年7月5日，中央军委授予荣誉称号仪式在京隆重举行，中央军委主席习近平向武警部队新疆维吾尔自治区总队某部特战一中队颁授（ ）荣誉称号旗帜。
A: “强军先锋飞行大队”
B: “科研为战先锋”
C: “高原戍边模范营”
D: “反恐尖刀中队”
正确答案: D

2021年5月26日，中央宣传部向全社会宣传发布我国著名的核动力专家，第一任核潜艇总设计师（ ）的先进事迹，追授他“时代楷模”称号。
A: 彭士禄
B: 吴孟超
C: 袁隆平
D: 南仁东
正确答案: A

空军“强军先锋飞行大队”所在部队前身，是中国共产党缔造的第一支空中作战力量，据报道，国产新一代隐身战斗机（ ）列阵空军“强军先锋飞行大队”。
A: 歼-5
B: 歼-10
C: 歼-15
D: 歼-20
正确答案: D

经过几代考古人接续奋斗，我国考古工作取得了重大成就，其具体表现有（ ）。
A: 延伸了历史轴线
B: 增强了历史信度
C: 丰富了历史内涵
D: 活化了历史场景
正确答案: ABCD

加强石窟寺保护利用工作，事关中华优秀传统文化传承发展，事关社会主义文化强国建设，事关高质量共建“一带一路”和促进文明交流互鉴，这就要（ ），走出一条具有示范意义的石窟寺保护利用之路。
A: 坚持保护第一，运用先进科学技术提高保护水平
B: 坚持广聚人才，建设高素质专业化的科研和文物修复队伍
C: 坚持传承创新，挖掘弘扬石窟寺文化艺术魅力
D: 坚持交流互鉴，服务“一带一路”建设
正确答案: ABCD

中华优秀传统文化是中华民族的根和魂，对中华文化要实现（ ）。
A: 创造性转化
B: 全盘继承
C: 创新性发展
D: 彻底否定
正确答案: AC

传承弘扬中华优秀传统文化，要深入挖掘和阐发中华文化讲仁爱重民本（ ）的时代价值，不断增强文化自信和价值观自信。
A: 守诚信
B: 崇正义
C: 尚和合
D: 求大同
正确答案: ABCD

2019年12月，中共中央办公厅国务院办公厅印发《长城大运河长征国家文化公园建设方案》，《方案》明确，要根据文物和文化资源的整体布局禀赋差异及周边人居环境自然条件配套设施等情况，重点建设（ ）四类主体功能区。
A: 管控保护
B: 主题展示
C: 文旅融合
D: 传统利用
正确答案: ABCD

总体上看，中国特色社会主义进入新时代，高等教育的（ ）都呈现出新的格局新的变化。
A: 地位作用
B: 发展阶段
C: 类型结构
D: 舞台坐标
正确答案: ABCD

健全立德树人落实机制，要扭转不科学的教育评价导向，坚决克服（ ）唯帽子的顽瘴痼疾，从根本上解决教育评价指挥棒问题。
A: 唯文凭
B: 唯分数
C: 唯升学
D: 唯论文
正确答案: ABCD

2020年2月，教育部科技部印发《关于规范高等学校
S: 
I: 文相关指标使用 树立正确评价导向的若干意见》，其具体意见有（ ）。
A: 深刻认识论文“
S: 
I: 上”的影响
B: 建立健全分类评价体系
C: 完善学术同行评价
D: 扭转考核奖励功利化倾向
正确答案: ABCD

新时代全国高等学校本科教育工作会议上提出了一系列主张，包括（ ），切中要害直击痛点。
A: “以本为本”
B: “三个不合格”
C: “八个首先”
D: “四个回归”
正确答案: ABCD

教育部召开的新时代全国高等学校本科教育工作会议，提出坚持“以本为本”推进“四个回归”，建设中国特色世界一流本科教育，其中的“四个回归”是指（ ）。
A: 回归常识
B: 回归初心
C: 回归本分
D: 回归梦想
正确答案: ABCD

当前，一些高校在本科教育上还存在投入不到位问题，主要体现在（ ）。
A: 领导精力投入不到位
B: 教师精力投入不到位
C: 学生精力投入不到位
D: 资源投入不到位问题
正确答案: ABCD

从本科教育这一层面来看，仍然存在影响高等教育强国建设的突出问题，包括（ ）。
A: 理念滞后问题
B: 投入不到位问题
C: 政策机制的导向问题
D: 评价标准的导向问题
正确答案: ABCD

“四个回归”是加快建设一流本科教育的基本要求，其中“四个回归”指的是（ ）。
A: 回归常识
B: 回归本分
C: 回归初心
D: 回归梦想
正确答案: ABCD

本科教育在高等教育中是（ ）。
A: 具有战略地位的教育
B: 纲举目张的教育
C: 大学的根和本
D: 青年学生成长成才的关键阶段
正确答案: ABCD

“六卓越一拔尖计划2.0”，就是以一流( )为目标，形成覆盖全部学科门类的中国特色，世界水平的一流本科专业集群。
A: 本科
B: 专业
C: 人才
D: 中学
正确答案: ABC

我们建设一流本科，特别是建设具有（ ）的一流本科，不仅是与世界高等教育理念的同频共振相向而行，而且还要在更国际基础上更中国。
A: 中国特色
B: 世界水平
C: 国际性
D: 超前性
正确答案: AB

全国高等学校本科教育工作会议明确提出（ ）的重要判断。
A: 本科不牢地动山摇
B: 本科比专科重要
C: 高教大计本科为本
D: 高职教育与本科打通
正确答案: AC

努力办好人民满意的教育，要在加快推进教育现代化的新征程中培养担当民族复兴大任的时代新人，培养学生（ ）。
A: 爱国情怀
B: 社会责任感
C: 创新精神
D: 实践能力
正确答案: ABCD

加快医学教育创新发展的基本原则包括（ ）。
A: 以新理念谋划医学发展
B: 以新定位推进医学教育发展
C: 以新内涵强化医学生培养
D: 以新医科统领医学教育创新
正确答案: ABCD

《深化新时代教育评价改革总体方案》指出，要加快推进教育现代化建设教育强国办好人民满意的教育，其重点任务有（ ）；改革用人评价，共同营造教育发展良好环境。
A: 改革党委和政府教育工作评价，推进科学履行职责
B: 改革学校评价，推进落实立德树人根本任务
C: 改革教师评价，推进践行教书育人使命
D: 改革学生评价，促进德智体美劳全面发展
正确答案: ABCD

提高教育治理能力和水平，就要扭转不科学的教育评价导向，坚决克服（ ）唯帽子的顽瘴痼疾。
A: 唯分数
B: 唯升学
C: 唯文凭
D: 唯论文
正确答案: ABCD

美育是审美教育情操教育心灵教育，也是丰富想象力和培养创新意识的教育，具有（ ）的功能，对当代青少年裨益良多。
A: 提升审美素养
B: 陶冶情操
C: 温润心灵
D: 激发创新创造活力
正确答案: ABCD

习近平总书记强调，高校要加强师德师风建设，坚持（ ），引导广大教师以德立身以德立学以德施教。
A: 教书和育人相统一
B: 言传和身教相统一
C: 潜心问道和关注社会相统一
D: 学术自由和学术规范相统一
正确答案: ABCD

教育是国之大计党之大计，要坚持（ ）。
A: 党对教育事业的全面领导
B: 把立德树人作为根本任务
C: 精致利己主义办学方向
D: 扎根中国大地办教育
正确答案: ABD

加快发展现代职业教育，既有利于缓解当前就业压力，也是解决高技能人才短缺的战略之举。其具体举措有（ ）。
A: 改革完善高职院校考试招生办法，鼓励更多应届高中毕业生和退役军人下岗职工农民工等报考
B: 引导一批普通本科高校转为应用型大学
C: 扩大高职院校奖助学金覆盖面提高补助标准，加快学历证书和职业技能等级证书互通衔接
D: 支持企业和社会力量兴办职业教育，加快产教融合实训基地建设
正确答案: ABCD

办好教育事业，家庭学校政府社会都有责任，具体分别为（ ）。
A: 家庭是人生的第一所学校，家长是孩子的第一任老师，要给孩子讲好“人生第一课”，帮助扣好人生第一粒扣子
B: 教育妇联等部门要统筹协调社会资源支持服务家庭教育
C: 全社会要担负起青少年成长成才的责任
D: 各级党委和政府要为学校办学安全托底，解决学校后顾之忧，维护老师和学校应有的尊严，保护学生生命安全
正确答案: ABCD

2020年1月7日，教育部发布一系列教材管理办法，将教材建设纳入教育督导范畴，明确（ ），切实提升教材质量。
A: “凡编必审”
B: “凡选必审”
C: “只选不编”
D: “管建结合”
正确答案: ABD

2020年2月，中共中央办公厅国务院办公厅印发《关于深化新时代教育督导体制机制改革的意见》，其具体意见有（ ）。
A: 进一步深化教育督导管理体制改革
B: 进一步深化教育督导运行机制改革
C: 进一步深化教育督导问责机制改革
D: 进一步深化督学聘用和管理改革
正确答案: ABCD

2020年3月，中共中央国务院印发《关于全面加强新时代大中小学劳动教育的意见》，其具体要求有（ ）。
A: 全面构建体现时代特征的劳动教育体系
B: 广泛开展劳动教育实践活动
C: 着力提升劳动教育支撑保障能力
D: 切实加强劳动教育的组织实施
正确答案: ABCD

《关于进一步完善失信约束制度构建诚信建设长效机制的指导意见》指出，要进一步规范和健全失信行为（ ）公开惩戒和信用修复等机制，推动社会信用体系迈入高质量发展的新阶段。
A: 认定
B: 记录
C: 归集
D: 共享
正确答案: ABCD

习近平总书记强调，要使社会主义核心价值观的影响像空气一样无所不在无时不有，必须坚持（ ）。
A: 全民行动
B: 干部带头
C: 从家庭做起
D: 从娃娃抓起
正确答案: ABCD

青年学生要在（ ）等方面下功夫，努力成为德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人。
A: 坚定理想信念
B: 厚植爱国主义情怀
C: 对人对事世故圆滑虚与委蛇
D: 加强品德修养
正确答案: ABD

（ ）等突出问题，一直是网络直播行业饱受诟病的根源所在，必须彻底加以解决。
A: 高额充值打赏冲击主流价值观
B: “网课”直播间推送低俗内容危害青少年健康成长
C: 违规直播带货侵犯消费者合法权益
D: 色情低俗和网络赌博诈骗屡禁不止
正确答案: ABCD

《新时代公民道德建设实施纲要》指出，发挥制度保障作用，其具体要求有（ ）。
A: 强化法律法规保障
B: 彰显公共政策价值导向
C: 发挥社会规范的引导约束作用
D: 深化道德领域突出问题治理
正确答案: ABCD

《新时代公民道德建设实施纲要》指出，坚持发挥社会主义法治的促进和保障作用，把社会主义道德要求体现到（ ）之中。
A: 立法
B: 执法
C: 司法
D: 守法
正确答案: ABCD

《新时代公民道德建设实施纲要》指出，要抓好网络空间道德建设，其具体要求有（ ）。
A: 加强网络内容建设
B: 培养文明自律网络行为
C: 丰富网上道德实践
D: 营造良好网络道德环境
正确答案: ABCD

《新时代爱国主义教育实施纲要》指出，要加强国家安全教育，自觉维护（ ）网络安全和外部安全。
A: 政治安全
B: 国土安全
C: 经济安全
D: 社会安全
正确答案: ABCD

《新时代爱国主义教育实施纲要》指出，要坚持以维护祖国统一和民族团结为着力点，不断增强对伟大祖国（ ）的认同。
A: 中华民族
B: 中华文化
C: 中国共产党
D: 中国特色社会主义
正确答案: ABCD

《新时代爱国主义教育实施纲要》指出，要营造新时代爱国主义教育的浓厚氛围，其具体要求有（ ）。
A: 发挥先进典型的引领作用
B: 唱响互联网爱国主义主旋律
C: 涵养积极进取开放包容理性平和的国民心态
D: 强化制度和法治保障
正确答案: ABCD

2020年8月，中央精神文明建设指导委员会印发《关于开展诚信缺失突出问题专项治理行动的工作方案》，下列各项中，属于这次专项治理行动的重点项目的有（ ）。
A: 电信网络诈骗专项治理行动
B: 全国防疫物资产品质量和市场秩序专项治理行动
C: 互联网信息服务领域失信问题专项治理行动
D: 国家考试作弊专项治理行动
正确答案: ABCD

2020年8月17日，全国青联十三届全委会全国学联二十七大召开，习近平致信祝贺。他强调，我国广大青年要（ ），矢志艰苦奋斗，同亿万人民一道，在矢志奋斗中谱写新时代的青春之歌。
A: 坚定理想信念
B: 培育高尚品格
C: 练就过硬本领
D: 勇于创新创造
正确答案: ABCD

习近平总书记在纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利75周年座谈会上指出，中国人民在抗日战争的壮阔进程中孕育出伟大抗战精神，向世界展示了（ ）。
A: 天下兴亡匹夫有责的爱国情怀
B: 视死如归宁死不屈的民族气节
C: 不畏强暴血战到底的英雄气概
D: 百折不挠坚忍不拔的必胜信念
正确答案: ABCD

伟大的抗美援朝战争，抵御了帝国主义侵略扩张，同时也（ ），其伟大胜利将永远铭刻在中华民族的史册上，永远铭刻在人类和平发展进步的史册上。
A: 捍卫了新中国安全
B: 保卫了中国人民和平生活
C: 稳定了朝鲜半岛局势
D: 维护了亚洲和世界和平
正确答案: ABCD

习近平总书记在纪念中国人民志愿军抗美援朝出国作战70周年大会上指出，无论时代如何发展，我们都要（ ）。
A: 砥砺不畏强暴反抗强权的民族风骨
B: 汇聚万众一心勠力同心的民族力量
C: 锻造舍生忘死向死而生的民族血性
D: 激发守正创新奋勇向前的民族智慧
正确答案: ABCD

习近平总书记在纪念中国人民志愿军抗美援朝出国作战70周年大会上指出，铭记伟大胜利，推进伟大事业，必须（ ）；必须维护世界和平和正义，推动构建人类命运共同体。
A: 坚持中国共产党领导，把党锻造得更加坚强有力
B: 坚持以人民为中心，一切为了人民一切依靠人民
C: 坚持推进经济社会发展，不断壮大我国综合国力
D: 加快推进国防和军队现代化，把人民军队全面建成世界一流军队
正确答案: ABCD

革命文物承载党和人民英勇奋斗的光荣历史，记载中国革命的伟大历程和感人事迹，是党和国家的宝贵财富，是（ ）的生动教材。
A: 弘扬革命传统和革命文化
B: 加强社会主义精神文明建设
C: 激发爱国热情
D: 振奋民族精神
正确答案: ABCD

下列各项中，为《文艺工作者广告代言自律公约》所坚决抵制的不良广告代言行为的有（ ）。
A: 发表或传播损害党和国家形象分裂祖国破坏民族团结危害社会稳定损害人民利益言行的广告代言行为
B: 破坏市场秩序拒不履行合同约定谋取非法利益偷税漏税签署“阴阳合同”索取“天价片酬”的
C: 宣扬拜金主义享乐主义和奢靡之风铺张浪费欺骗误导消费者的
D: 违背公序良俗存在低俗庸俗媚俗现象的
正确答案: ABCD

要把创作生产优秀作品作为文艺工作的中心环节，坚持（ ）相统一，加强现实题材创作，不断推出讴歌党讴歌祖国讴歌人民讴歌英雄的精品力作。
A: 思想精深
B: 艺术精湛
C: 制作精良
D: 迎合市场
正确答案: ABC

习近平总书记指出，中国人民在长期奋斗中培育继承发展起来的伟大民族精神，为中国发展和人类文明进步提供了强大精神动力。这些精神包括（ ）。
A: 伟大创造精神
B: 伟大奋斗精神
C: 伟大团结精神
D: 伟大梦想精神
正确答案: ABCD

近年来，我国网络文学出现了向现实贴近向经典靠拢向传统文化取材的趋势，令人耳目一新，为推动社会主义文化繁荣兴盛，必须坚持发展（ ）的社会主义文化。
A: 民族的
B: 唯美的
C: 科学的
D: 大众的
正确答案: ACD

推进影视业改革，要从（ ）加强行业管理执法加强人才队伍建设等方面统筹推进改革。
A: 完善创作生产引导机制
B: 规范影视企业经营行为
C: 健全影视评价体系
D: 发挥各类市场主体作用
正确答案: ABCD

“漳州110”是忠实践行习近平总书记“（ ）”总要求的优秀公安基层单位代表，是新时代人民美好幸福生活的守护者，是基层社会治理体系和治理能力现代化建设的践行者，于2021年1月被授予“时代楷模”称号。
A: 对党忠诚
B: 服务人民
C: 执法公正
D: 纪律严明
正确答案: ABCD

1996年以来，“闽宁对口扶贫协作援宁群体”遵循“（ ）”的方针，主动扛起对口帮扶宁夏脱贫攻坚的历史使命，于2020年7月被授予“时代楷模”称号。
A: 优势互补
B: 互惠互利
C: 长期协作
D: 共同发展
正确答案: ABCD

除军事国防和公共安全等部分特殊院校（专业）外，高校不得规定男女生录取比例。
正确答案: 对

信息技术与教育教学的深度融合，将从形式的改变转变为方法的变革，从技术辅助手段转变为交织交融，从简单结合物理变化转变为发生化学反应。
正确答案: 对

慕课，即在线开放课程建设，当前正在成为世界各国争夺教育主导权话语权的重要阵地和焦点领域，并日益成为争夺教育价值观输出的重要载体。
正确答案: 对

办好思想政治理论课关键在教师，关键在发挥教师的积极性主动性创造性。
正确答案: 对

高等教育是一个国家发展水平和发展潜力的重要标志。
正确答案: 对

高等教育是一个国家发展水平和发展潜力的重要标志，走内涵式发展道路是我国高等教育发展的必由之路。
正确答案: 对答案解析高等教育是一个国家发展水平和发展潜力的重要标志，走内涵式发展道路是我国高等教育发展的必由之路。参见《时事报告大学生版》第66页“高层说”

高等教育“回归初心”就是高等学校要倾心培养德智体美全面发展的社会主义建设者和接班人。
正确答案: 对

中国创新创业教育正在领跑世界，中国“双创”理念写入联合国决议。
正确答案: 对答案解析中国创新创业教育正在领跑世界，实现从就业从业教育到创新创业教育的战略转型。中国“双创”理念写入联合国决议，毕业生创业率已超过3%，约为发达国家1.6%的2倍。参见《时事报告大学生版》第75页

不抓专科教育的高校是不合格的高校。
正确答案: 错答案解析不抓本科教育的高校是不合格的高校，不重视本科教育的校长是不合格的校长，不参与本科教育的教授是不合格的教授。参见《时事报告大学生版》第65页

重视质量重视人才培养已经成为世界高等教育的共识和趋势。
正确答案: 对

专业是人才培养的基本单元，是建设高水平本科教育培养一流人才的“四梁八柱”。
正确答案: 对答案解析《教育部关于加快建设高水平本科教育 全面提高人才培养能力的意见》提出，专业是人才培养的基本单元，是建设高水平本科教育、培养一流人才的“四梁八柱”。参见《时事报告大学生版》第75页“晒政策”

新一轮本科教育改革的关注点不应仅仅指向大学应该教什么，也要关注大学应该怎么教，更要关注学生应该怎么学学得怎么样。
正确答案: 对

新时代全国高等学校本科教育工作会议上，明确了新工科新医科新文科新农科建设的主要方向。
正确答案: 对

全国高等学校本科教育工作会议明确提出“高教大计本科为本本科不牢地动山摇”的重要判断。
正确答案: 对

培育一流质量文化，要把人才培养水平和质量作为一流大学建设的首要指标，使之成为大学精神的核心。
正确答案: 对答案解析培育一流质量文化，把人才培养水平和质量作为一流大学建设的首要指标，使之成为大学精神的核心。参见《时事报告大学生版》第72页

加快建设一流本科教育所要求的“回归梦想”是指高等教育要倾力实现教育报国教育强国梦。
正确答案: 对

加快建设一流本科教育所要求的“回归常识”是指学生要刻苦读书学习。
正确答案: 对

重视建设一流本科教育已经成为国际高等教育的共识和趋势。
正确答案: 对

加快建设一流本科教育所要求的“回归本分”是指教师要潜心教书育人。
正确答案: 对

加快建设一流本科教育所要求的“回归初心”是指高等学校要倾心培养建设者和接班人。
正确答案: 对

加强新医科建设包括理念新背景新专业新。
正确答案: 对

因为本科教育是青年学生成长成才的关键阶段，因此本科教育在高等教育中是具有战略地位的教育是纲举目张的教育，是大学的根和本。
正确答案: 对答案解析本科教育在高等教育中是具有战略地位的教育、是纲举目张的教育，是大学的根和本。这是因为本科教育是青年学生成长成才的关键阶段。参见《时事报告大学生版》第66页

我们建设一流本科，特别是建设具有中国特色世界水平的一流本科，不仅是与世界高等教育理念的同频共振相向而行，而且还要在更国际基础上更中国。
正确答案: 对答案解析我们建设一流本科，特别是建设具有中国特色，世界水平的一流本科，不仅是与世界高等教育理念的同频共振、相向而行，而且还要在更国际基础上更中国。参见《时事报告大学生版》71页

人才培养是高等教育的“本”，本科教育是高等教育的“根”。
正确答案: 对

当我们还在大张旗鼓地宣传以学科为中心的时候，世界一流大学已经开始瞄准以学生为中心的本科教学，重视质量重视人才培养已经成为世界高等教育的共识和趋势。
正确答案: 对答案解析当我们还在大张旗鼓地宣传以学科为中心的时候，世界一流大学已经开始瞄准以学生为中心的本科教学，重视质量、重视人才培养已经成为世界高等教育的共识和趋势。参见《时事报告大学生版》第71页

建设教育强国是中华民族伟大复兴的基础工程。
正确答案: 对

对具有性侵违法犯罪记录的人员，中小学校幼儿园不得录用，教师认定机构不得认定教师资格。
正确答案: 对

对于杜绝将学生作业变成家长作业这个问题，教育部的态度是一贯的坚决的。
正确答案: 对

学校教师应当遵循教育规律，依法履行职责，通过积极管教和教育惩戒的实施，及时纠正学生错误言行，培养学生的规则意识责任意识。
正确答案: 对

要积极稳妥推进考试招生制度改革，严禁通过任何形式公布宣传炒作“高考状元”“高考升学率”“高分考生”。
正确答案: 对

发展更加公平更有质量的教育，就要支持中西部建设有特色高水平大学。
正确答案: 对

中小学教材中不得夹带任何商业广告或教学辅助资料的链接网址二维码等信息。
正确答案: 对

培育和践行社会主义核心价值观要以培养担当民族复兴大任的时代新人为着眼点。
正确答案: 对

广大“五老”是党和国家的宝贵财富，是加强青少年思想政治工作的重要力量，“五老”指的是老党员老专家老教师老战士老模范。
正确答案: 对

社会主义核心价值观是当代中国精神的集中体现，凝结着全体人民共同的价值追求。
正确答案: 对

年轻人和政治无关，大学生不需要关心政治。
正确答案: 错

对于为国牺牲和负伤的英雄烈士，祖国永远不会忘记，人民永远不会忘记。
正确答案: 对

任何诋毁抹黑英雄烈士的行为，都必将受到法律的严惩。
正确答案: 对

文化自信是更基础更广泛更深厚的自信，是一个国家一个民族发展中更基本更深沉更持久的力量。
正确答案: 对

要深化文化体制改革，完善文化管理体制，加快构建把经济效益放在首位社会效益和经济效益相统一的体制机制。
正确答案: 错

习近平总书记在十八届中央纪委六次全会上强调，要把纪律建设摆在更加突出位置，坚持（ ）。
A: 法严于纪纪在法后
B: 纪严于法纪在法前
C: 纪严于法法在纪前
D: 法严于纪纪在法前
正确答案: B

党的（ ）首次把纪律建设纳入党的建设总体布局，把纪律建设摆在更加突出的位置。
A: 十八大
B: 十九大
C: 十七大
D: 十六大
正确答案: B

党的纪律是党的（ ）必须遵守的行为规则，是维护党的团结统一完成党的任务的保证。
A: 基层组织
B: 所有干部
C: 各级组织和全体党员
D: 领导干部
正确答案: C

坚持依规治党标本兼治，坚持把（ ）挺在前面。
A: 制度
B: 纪律
C: 讲政治
D: 共产党人核心价值观
正确答案: B

党的第（ ）次全国代表大会，明确提出了“政治纪律”这个词，并首次选举产生了中央纪委的前身——中央监察委员会。
A: 二
B: 三
C: 四
D: 五
正确答案: D

1980年2月，党的十一届五中全会通过的（ ）总结了党内政治生活的12条基本原则，为党员干部遵守党的政治原则和组织原则严明党纪确立了规矩提供了遵循。
A: 《中国共产党纪律处分条例》
B: 《关于新形势下党内政治生活的若干准则》
C: 《关于党内政治生活的若干准则》
D: 《中国共产党党内监督条例》
正确答案: C

1949年党中央在（ ）定下了六条“进京赶考”的规定。
A: 延安
B: 西柏坡
C: 上海
D: 瑞金
正确答案: B

1848年，马克思恩格斯在为共产主义者同盟制定的章程中，明确规定了盟员必须服从同盟的一切决议，为中国共产党提供了（ ）的指南。
A: “组织建党”
B: “制度立党”
C: “纪律立党”
D: “民主建党”
正确答案: C

坚定理想信念，坚守共产党人精神追求，抓好（ ）是核心。
A: 家风建设
B: 党性教育
C: 道德建设
D: 文化普及
正确答案: B

（ ）是党的思想建设的首要任务。
A: 学习科学文化知识
B: 树立科学方法论
C: 了解世界局势
D: 坚定理想信念
正确答案: D

党员必须坚持（ ）高于一切，个人利益服从党和人民的利益，吃苦在前，享受在后，克己奉公，多做贡献。
A: 个体利益
B: 局部利益
C: 经济利益
D: 党和人民的利益
正确答案: D

（ ）决定文化前进方向和发展道路。
A: 文坛风气
B: 思想道德
C: 社会舆论
D: 意识形态
正确答案: D

被习近平总书记称为共产党人精神上的“钙”的是（ ）。
A: 理想信念
B: 群众观念
C: 廉洁意识
D: 法制理念
正确答案: A

宣传思想工作是做人的工作，人在哪儿重点就在哪儿，要把（ ）作为重中之重。
A: 群众性精神文明创建
B: 基层宣传思想工作
C: 高校思想政治工作
D: 网上舆论工作
正确答案: D

中国特色社会主义文化，源自于中华民族五千多年文明历史所孕育的（ ），熔铸于党领导人民在革命建设改革中创造的革命文化和社会主义先进文化，植根于中国特色社会主义伟大实践。
A: 一切传统文化
B: 中华优秀传统文化
C: 道家文化
D: 儒家文化
正确答案: B

党的政治建设的首要任务是（ ）。
A: 保证党的先进性和纯洁性
B: 坚定理想信念
C: 保证全党服从中央，坚持党中央权威和集中统一领导
D: 确保全体党员对党绝对忠诚
正确答案: C

党生存发展第一位的问题是（ ），这事关党的前途命运和事业兴衰成败。
A: 文化方向
B: 政治方向
C: 经济方向
D: 专业化方向
正确答案: B

习近平总书记指出，（ ）是关系党的事业兴衰成败第一位的问题，就是党的生命。
A: 市场经济问题
B: 对外开放问题
C: 道路问题
D: 文化发展问题
正确答案: C

加强党内法规制度建设是全面从严治党的长远之策根本之策，必须坚持依法治国与制度治党依规治党统筹推进一体建设，力争到（ ）时形成比较完善的党内法规制度体系。
A: 2020年
B: 2035年
C: 本世纪中叶
D: 本世纪末
正确答案: B

（ ）通过的《中国共产党章程》是中国共产党成立后的第一个党章。
A: 中共一大
B: 中共二大
C: 中共三大
D: 中共四大
正确答案: B

习近平总书记在调研指导河南省兰考县党的群众路线教育实践活动时强调，作风问题本质上是（ ）问题。
A: 经济
B: 生活
C: 党性
D: 文化
正确答案: C

党的作风就是党的形象，关系人心向背，关系党的生死存亡，作风建设的核心问题是（ ）。
A: 保持党同人民群众的血肉联系
B: 解决问题务求实效
C: 坚决反对“四风”
D: 严格落实八项规定精神
正确答案: A

深入推进党风廉政建设和反腐败斗争，以零容忍态度惩治腐败，构建（ ）的有效机制。
A: 不让腐不能腐不敢腐
B: 不能腐不敢腐不易腐
C: 不敢腐不能腐不想腐
D: 不想腐不能腐不让腐
正确答案: C

经最高人民法院核准，2021年1月29日，天津市第二中级人民法院依照法定程序对（ ）执行了死刑。
A: 李真
B: 胡长清
C: 成克杰
D: 赖小民
正确答案: D

伟大斗争伟大工程伟大事业伟大梦想，其中起决定性作用的是（ ）。
A: 具有许多新的历史特点的伟大斗争
B: 党的建设新的伟大工程
C: 中国特色社会主义伟大事业
D: 实现中华民族伟大复兴
正确答案: B

全党必须牢记，（ ）的问题，是检验一个政党一个政权性质的试金石。
A: 走什么路
B: 为什么人
C: 实现什么样的发展
D: 坚持什么路线
正确答案: B

截至2021年6月5日，中国共产党党员总数为（ ）万名。
A: 6578.3
B: 7648.6
C: 8451.7
D: 9514.8
正确答案: D

下列各项中，不属于中央“八项规定”的是（ ）。
A: 要改进调查研究
B: 要规范出访活动
C: 要顺应商品交换原则
D: 要改进警卫工作
正确答案: C

关于“三个区分开来”的重要要求，下列说法中错误的是（ ）。
A: 把干部在推进改革中因缺乏经验先行先试出现的失误和错误，同明知故犯的违纪违法行为区分开来。
B: 把上级尚无明确限制的探索性试验中的失误和错误，同上级明令禁止后依然我行我素的违纪违法行为区分开来。
C: 把为推动发展的无意过失，同为谋取私利的违纪违法行为区分开来。
D: 把虽然违纪违规但未造成明显社会危害，同因违纪违规造成重大损失的区分开来。
正确答案: D

习近平总书记强调，我们实行的民主集中制，是又有集中又有民主又有纪律又有自由（ ）生动活泼的制度，是民主和集中紧密结合的制度。
A: 又有统一意志又有个人心情舒畅
B: 又有协调一致又有个人畅所欲言
C: 又有团结一致又有个人积极作为
D: 又有合作一致又有个人积极作为
正确答案: A

习近平总书记强调，涉及人民群众利益的大量决策和工作，主要发生在（ ）。
A: 基层
B: 普通群众
C: 党员干部
D: 领导干部
正确答案: A

党的十九大报告，提出新时代党的建设总要求，其中强调以加强党的长期执政能力建设先进性和纯洁性建设为主线，以党的（ ）为统领，以坚定理想信念宗旨为根基，以调动全党积极性主动性创造性为着力点。
A: 作风建设
B: 思想建设
C: 政治建设
D: 纪律建设
正确答案: C

反映新时代以来党的重要理论创新的一组词语是（ ）。
A: 政治规矩从严治党
B: 解放与发展社会生产力社会主义市场经济
C: 改革开放小康社会
D: “一国两制”一个中国原则
正确答案: A答案解析注意习近平新时代中国特色社会主义思想的全面理解

新时代在加强文化建设的同时，要更加重视党内文化建设，尤其要培育纪律文化，坚决防止和反对个人主义（ ），坚决防止和反对宗派主义圈子文化码头文化，坚决反对搞两面派做两面人。
A: 分散主义
B: 本位主义
C: 自由主义
D: 好人主义
正确答案: ABCD

《中国共产党第十九届中央纪律检查委员会第五次全体会议公报》指出，要推进纪检监察工作（ ）创新，深入实践探索服务保障现代化建设的有效举措，大力推进清廉建设，营造风清气正的政治生态和良好发展环境。
A: 理念
B: 思路
C: 制度
D: 机制
正确答案: ABCD

《关于严肃换届纪律加强换届风气监督的通知》要求各地在换届工作中认真贯彻落实，明确要求严查（ ）等十种行为。
A: 结党营私
B: 拉票贿选
C: 买官卖官
D: 跑官要官
正确答案: ABCD

《中国共产党组织处理规定（试行）》指出，要严肃处理（ ）等问题，督促领导干部不忘初心牢记使命，始终做到忠诚干净担当。
A: 对党不忠
B: 从政不廉
C: 为官不为
D: 品行不端
正确答案: ABCD

党的纪律主要包括政治纪律组织纪律（ ）。
A: 廉洁纪律
B: 工作纪律
C: 生活纪律
D: 群众纪律
正确答案: ABCD

强化纪律建设，意味着全面从严治党不仅仅是反腐从严，更是在（ ）自律政治人际关系等方方面面都要从严治党管党，以实现风清气正海晏河清。
A: 思想
B: 组织
C: 作风
D: 家风
正确答案: ABCD

纪律严明是中国共产党的光荣传统和独特优势，体现在（ ）。
A: 纪律建设推动党的建设艰难走过革命奠基时期
B: 纪律建设推动党的建设平稳度过曲折时期
C: 纪律建设推动党的建设快速迈入改革发展时期
D: 纪律建设在和平时期可以放松
正确答案: ABC

党的纪律建设取得明显成效，主要体现在（ ）。
A: 巡视利剑锋芒愈显
B: 社会风气明显改善
C: 党的纪律建设新格局取得发展
D: 推动全面从严治党向纵深发展
正确答案: ABCD

党的纪律得不到有效执行，就难以发挥其应有的作用。目前，在强化纪律执行方面的工作包括（ ）。
A: 进一步提升党的纪律权威
B: 构建系统完善的党内纪律体系
C: 强化纪律执行的监督检查
D: 强化纪律执行的问责
正确答案: ABCD

党的八大通过的党章，确立了延续至今的纪律处分体系，包括（ ）。
A: 警告和严重警告
B: 撤销党内职务
C: 留党察看
D: 开除党籍
正确答案: ABCD

监督执纪的“四种形态”是指（ ）。
A: 经常开展批评和自我批评约谈函询，让“红红脸出出汗”成为常态
B: 党纪轻处分组织调整成为违纪处理的大多数
C: 党纪重处分重大职务调整的成为少数
D: 严重违纪涉嫌违法立案审查的成为极少数
正确答案: ABCD

构建党统一指挥全面覆盖权威高效的监督体系，把党内监督同国家机关监督（ ）贯通起来，增强监督合力。
A: 民主监督
B: 司法监督
C: 群众监督
D: 舆论监督
正确答案: ABCD

全党同志特别是高级干部要加强党性锻炼，不断提高政治觉悟和政治能力，把（ ）作为根本政治担当，永葆共产党人政治本色。
A: 对党忠诚
B: 为党分忧
C: 为党尽职
D: 为民造福
正确答案: ABCD

马克思主义政党具有（ ），这就是我们把党的政治建设作为党的根本性建设的道理所在。
A: 崇高政治理想
B: 高尚政治追求
C: 纯洁政治品质
D: 严明政治纪律
正确答案: ABCD

《中国共产党中央委员会工作条例》对党中央的（ ）决策部署自身建设等作出全面规定，为保证党中央对党和国家事业的集中统一领导提供了基本遵循。
A: 领导地位
B: 领导体制
C: 领导职权
D: 领导方式
正确答案: ABCD

要维护党内法规制度的权威，就必须有刚性约束纪律推动，对违反制度规定踩“红线”闯“雷区”的，应当（ ）。
A: 不搞法不责众
B: 不搞情有可原
C: 不搞下不为例
D: 发现一起坚决查处一起
正确答案: ABCD

党的十八大以来，党中央先后制定和修订了（ ）支部工作条例以及农村国企机关高校基层党组织工作条例等一系列组织建设方面的党内法规。
A: 党内政治生活若干准则
B: 党组工作条例
C: 地方党委工作条例
D: 党的工作机关条例
正确答案: ABCD

2020年2月，中共中央办公厅印发《纪检监察机关处理检举控告工作规则》，《规则》指出，纪检监察机关处理检举控告工作所应当遵循的原则有（ ）。
A: 实事求是
B: 依规依纪依法
C: 保障合法权利
D: 分级负责分工处理
正确答案: ABCD

2020年3月，中共中央办公厅印发《党委（党组）落实全面从严治党主体责任规定》，《规定》指出，党委（党组）落实全面从严治党主体责任所应当遵循的原则有（ ）。
A: 坚持紧紧围绕加强和改善党的全面领导
B: 坚持全面从严治党各领域各方面各环节全覆盖
C: 坚持真管真严敢管敢严长管长严
D: 坚持全面从严治党过程和效果相统一
正确答案: ABCD

2020年7月，中共中央印发《中国共产党基层组织选举工作条例》并发出通知，通知强调，要把基层党组织建设成为（ ）推动改革发展的坚强战斗堡垒。
A: 宣传党的主张
B: 贯彻党的决定
C: 领导基层治理
D: 团结动员群众
正确答案: ABCD

每个党员特别是领导干部都要强化党的意识和组织观念，自觉做到（ ）。
A: 思想上认同组织
B: 政治上依靠组织
C: 工作上服从组织
D: 感情上信赖组织
正确答案: ABCD

面对复杂形势和艰巨任务，干部特别是年轻干部要提高（ ）应急处突能力群众工作能力抓落实能力，勇于直面问题，不断解决问题破解难题。
A: 政治能力
B: 调查研究能力
C: 科学决策能力
D: 改革攻坚能力
正确答案: ABCD

高校党组织工作应当坚持（ ），领导改革发展，把党的领导落实到高校办学治校全过程各方面，确保党的教育方针和党中央决策部署得到贯彻落实。
A: 党管办学方向
B: 党管干部
C: 党管人才
D: 党管意识形态
正确答案: ABCD

高校党组织工作应当坚持（ ）国际交流合作等深度融合，为高校改革发展稳定完成党和国家重大战略任务提供思想保证政治保证组织保证。
A: 高校党的建设与人才培养
B: 科学研究
C: 社会服务
D: 文化传承创新
正确答案: ABCD

中国共产党按照德才兼备以德为先的原则选拔干部，坚持五湖四海任人唯贤，坚持事业为上公道正派，反对任人唯亲，努力实现干部队伍的（ ）。
A: 革命化
B: 年轻化
C: 知识化
D: 专业化
正确答案: ABCD

好干部的标准是信念坚定（ ）。
A: 为民服务
B: 勤政务实
C: 敢于担当
D: 清正廉洁
正确答案: ABCD

党支部要担负好直接教育党员管理党员监督党员和（ ）的职责，引导广大党员发挥先锋模范作用。
A: 组织群众
B: 宣传群众
C: 凝聚群众
D: 服务群众
正确答案: ABCD

党的民主集中制的基本原则之一是“四个服从”，即（ ）。
A: 党员个人服从党的组织
B: 少数服从多数
C: 下级组织服从上级组织
D: 全党各个组织和全体党员服从党的全国代表大会和中央委员会
正确答案: ABCD

党的十八大以来，党中央针对党的组织建设中存在的突出问题，坚定不移全面从严治党，在（ ）等方面采取了一系列重大举措。
A: 加强党的全面领导
B: 健全党的组织体系
C: 完善选人用人标准和工作机制
D: 健全党内政治生活和组织生活制度
正确答案: ABCD

关于深入学习领会和贯彻落实新时代党的组织路线，习近平总书记强调，要把提高治理能力作为新时代干部队伍建设的重大任务，通过加强（ ），推动广大干部严格按照制度履行职责行使权力开展工作。
A: 思想淬炼
B: 政治历练
C: 实践锻炼
D: 专业训练
正确答案: ABCD

关于深入学习领会和贯彻落实新时代党的组织路线，习近平总书记强调，要深化干部制度改革，完善管思想管工作管作风管纪律的从严管理机制，推动形成（ ）的正确导向。
A: 能者上
B: 优者奖
C: 庸者下
D: 劣者汰
正确答案: ABCD

习近平总书记强调，立政德就要（ ）。
A: 明大德
B: 讲人情
C: 守公德
D: 严私德
正确答案: ACD

党中央出台八项规定，严厉整治“四风”问题，坚决反对特权，“四风”是指（ ）。
A: 形式主义
B: 官僚主义
C: 享乐主义
D: 奢靡之风
正确答案: ABCD

全面加强新时代少先队工作要坚持党的领导，大力推动形成（ ）社会协同的少先队工作体制机制。
A: 党委领导
B: 政府支持
C: 共青团牵头
D: 团教协作
正确答案: ABCD

全党要不断增强党的（ ），确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
A: 群众领导力
B: 思想组织力
C: 社会凝聚力
D: 政治向心力
正确答案: ABCD

中国共产党的领导力体现在（ ）。
A: 政治领导力
B: 群众组织力
C: 社会动员力
D: 思想引领力
正确答案: ABCD

习近平总书记强调，要发扬钉钉子精神，（ ），切实把工作落在实处。
A: 坚持一张蓝图绘到底
B: 坚持“坚持一分部署，九分落实”
C: 建立规范的考评评价体系
D: 形成激励求真务实的有效机制
正确答案: ABCD

党是领导一切的。必须增强（ ），自觉维护党中央权威和集中统一领导。
A: 政治意识
B: 大局意识
C: 看齐意识
D: 核心意识
正确答案: ABCD

我们党的三大历史任务是（ ）。
A: 推进现代化建设
B: 恢复中华朝贡体系
C: 完成祖国统一
D: 维护世界和平与促进共同发展
正确答案: ACD

深刻认识党面临的（ ）的尖锐性和严峻性，坚持问题导向，保持战略定力，推动全面从严治党向纵深发展。
A: 精神懈怠危险
B: 能力不足危险
C: 脱离群众危险
D: 消极腐败危险
正确答案: ABCD

坚持全面从严治党，必须（ ），统筹推进党的各项建设，不断增强党的执政能力。
A: 以党章为根本遵循
B: 把党的政治建设摆在首位
C: 思想建党和制度治党同向发力
D: 抓住“关键少数”
正确答案: ABCD

党的十八大之后，党中央推进全面从严治党取得的显著成效包括：党内政治生态明显好转，（ ）。
A: 党的创造力凝聚力战斗力显著增强
B: 党群关系明显改善
C: 党在革命性锻造中更加坚强
D: 以党的伟大自我革命推动了伟大的社会革命
正确答案: ABCD

党的建设必须坚决实现的基本要求有：坚持党的基本路线，（ ）。
A: 坚持解放思想实事求是，与时俱进，求真务实
B: 坚持全心全意为人民服务
C: 坚持民主集中制
D: 坚持从严管党治党
正确答案: ABCD

必须增强（ ），自觉维护党中央权威和集中统一领导，自觉在思想上政治上行动上同党中央保持高度一致。
A: 政治意识
B: 大局意识
C: 核心意识
D: 看齐意识
正确答案: ABCD

中国共产党面临的考验包括（ ）。
A: 执政考验
B: 改革开放考验
C: 市场经济考验
D: 外部环境考验
正确答案: ABCD

习近平在全国党校工作会议上提出，要培养造就一支具有（ ）的干部队伍。
A: 铁一般信仰
B: 铁一般信念
C: 铁一般纪律
D: 铁一般担当
正确答案: ABCD

坚持（ ）的要求，开展党的群众路线教育实践活动和“三严三实”专题教育，推进“两学一做”学习教育常态化制度化，全党理想信念更加坚定党性更加坚强。
A: 照镜子
B: 正衣冠
C: 洗洗澡
D: 治治病
正确答案: ABCD

弘扬马克思主义学风，推进“两学一做”学习教育常态化制度化，“两学一做”是指（ ）。
A: 学哲学社会科学
B: 学党章党规
C: 学系列讲话
D: 做合格党员
正确答案: BCD

全面推进党的政治建设（ ），把制度建设贯穿其中，深入推进反腐败斗争，不断提高党的建设质量。
A: 思想建设
B: 组织建设
C: 作风建设
D: 纪律建设
正确答案: ABCD

中央“八项规定”要严厉整治（ ）。
A: 形式主义
B: 官僚主义
C: 享乐主义
D: 奢靡之风
正确答案: ABCD

通过加强纪律建设和纪检工作，使干部向高标准努力，不犯或少犯错误特别是严重错误，这才是党组织对党员干部最大的关心和爱护。
正确答案: 对

只有每一个党组织和党员都意识到了纪律的权威，才会在内心深处萌发出执行纪律的动力。
正确答案: 对答案解析纪律的权威性，是纪律执行的前提，只有每一个党组织和党员都意识到了纪律的权威，才会在内心深处萌发出执行纪律的动力。参见《时事报告大学生版》第17页

党的纪律分为六大类，政治纪律排在首位，一切与党离心离德瓦解党分裂党破坏党的团结统一的行为，都要受到党纪严惩。
正确答案: 对答案解析党的纪律分为六大类，政治纪律排在首位，一切与党离心离德、瓦解党、分裂党、破坏党的团结统一的行为，都要受到党纪严惩。参见《时事报告大学生版》第18页“深阅读”

党的十八大以来，党的纪律建设之所以取得重要成效，其中一个重要原因是党中央高度重视纪律执行的监督检查和问责。
正确答案: 对

党的一大通过的中国共产党第一个纲领中，涉及纪律的内容占相当比重，这为加强党的纪律建设奠定了基础。
正确答案: 对

《中国共产党纪律处分条例》中“妄议中央大政方针”表明普通党员不可向领导提意见。
正确答案: 错

坚定文化自信，推动社会主义文化繁荣兴盛，必须牢牢掌握意识形态工作领导权。
正确答案: 对

马克思主义揭示了人类社会历史发展的规律，它的基本原理是正确的，具有强大的生命力。
正确答案: 对

当代中国价值，就是中国特色社会主义价值观念，代表了中国先进文化的前进方向。
正确答案: 对

党的十八大以来，党中央加强对网信工作集中统一领导，对网信工作作出的一系列战略部署，不断推进理论创新和实践创新，不仅走出一条中国特色治网之道，而且提出一系列新思想新观点新论断，形成了网络强国战略思想。
正确答案: 对

如果马克思主义政党政治上的先进性丧失了，党的先进性和纯洁性就无从谈起。
正确答案: 对

中央和国家机关离党中央最近，服务党中央最直接，深化全面从严治党进行自我革命，必须从中央和国家机关严起从机关党建抓起。
正确答案: 对

推进基层治理体系和治理能力现代化建设要加强党对基层治理的领导，将基层党组织的政治优势组织优势转化为治理效能。
正确答案: 对

年轻干部是党和国家事业接班人，要在新时代全面建设社会主义现代化国家新征程中奋勇争先建功立业，努力创造无愧于党无愧于人民无愧于时代的业绩。
正确答案: 对

选人用人是党内政治生活的风向标，端正用人导向是严肃党内政治生活的治本之策。
正确答案: 对

习近平总书指出，要提拔重用牢固树立“四个意识”和“四个自信”坚决维护党中央权威全面贯彻执行党的理论和路线方针政策忠诚干净担当的干部。
正确答案: 对

严密的组织体系，是马克思主义政党的优势所在力量所在。
正确答案: 对

党的力量来自组织，组织严密是党的光荣传统和独特优势。
正确答案: 对

中国共产党始终把为人类作出新的更大的贡献作为自己的使命。
正确答案: 对

在新时代，我们党必须以党的自我革命来推动党领导人民进行的伟大社会革命。
正确答案: 对

一个政党，一个政权，其前途命运取决于人心向背，人民群众反对什么痛恨什么，我们就要坚决防范和纠正什么。
正确答案: 对

勇于自我革命，从严管党治党，是我们党最鲜明的品格。
正确答案: 对

通过互联网就（ ）向全社会征求意见和建议，在我国五年规划编制史上是第一次。
A: “十一五”规划编制
B: “十二五”规划编制
C: “十三五”规划编制
D: “十四五”规划编制
正确答案: D

2020年8月25日，中共中央召开（ ），就中共中央关于制定国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标的建议听取各民主党派中央全国工商联负责人和无党派人士代表的意见和建议。
A: 决战决胜脱贫攻坚座谈会
B: 党外人士座谈会
C: 教育文化卫生体育领域专家代表座谈会
D: 学校思想政治理论课教师座谈会
正确答案: B

我国国内生产总值在“十三五”时期突破（ ）。
A: 50万亿元
B: 100万亿元
C: 150万亿元
D: 200万亿元
正确答案: B

决战脱贫攻坚“十三五”时期取得全面胜利，（ ）万农村贫困人口实现脱贫，困扰中华民族几千年的绝对贫困问题得到历史性解决，创造了人类减贫史上的奇迹。
A: 1575
B: 3575
C: 5575
D: 7575
正确答案: C

“十四五”时期是我国乘势而上开启（ ）新征程向第二个百年奋斗目标进军的第一个五年。
A: 全面建设社会主义现代化国家
B: 全面建成小康社会
C: 全面建设社会主义现代化强国
D: 全面建成共产主义社会
正确答案: A

经济社会发展在“十四五”时期必须坚定不移贯彻创新协调绿色开放共享的新发展理念，坚持稳中求进工作总基调，以（ ）为主题。
A: 推动超高速度发展
B: 积累过剩产能
C: 推动高质量发展
D: 提高通货膨胀
正确答案: C

“十四五”时期，在我国现代化建设全局中居于核心地位的是（ ）。
A: 共享
B: 开放
C: 绿色
D: 创新
正确答案: D

在“十四五”时期，要完善技术创新市场导向机制，形成以（ ）为主体市场为导向产学研用深度融合的技术创新体系。
A: 国家
B: 企业
C: 高校
D: 个人
正确答案: B

在“十四五”时期，战略性新兴产业增加值占
G: 
P: 重要超过（ ）。
A: 5%
B: 10%
C: 17%
D: 30%
正确答案: C

我国将“十四五”时期加快5
G: 络规模化部署，将用户普及率提高到56%，推广升级（ ）光纤网络。
A: 百兆
B: 千兆
C: 万兆
D: 亿兆
正确答案: B

在“十四五”时期，要推进能源革命，将非化石能源占能源消费总量的比重提高到（ ）左右。
A: 10%
B: 15%
C: 20%
D: 25%
正确答案: C

在“十四五”时期，要建设国家粮食安全产业带，实施高标准农田建设工程，建成（ ）亿亩集中连片高标准农田。
A: 3.55
B: 7.65
C: 10.75
D: 15.85
正确答案: C

在“十四五”时期，要提升乡村基础设施和公共服务水平，以（ ）为基本单元推进城乡融合发展。
A: 村域
B: 乡域
C: 县域
D: 市域
正确答案: C

“十四五”时期，健全现代文化产业体系，坚持把（ ）放在首位社会效益和经济效益相统一，健全现代文化产业体系和市场体系。
A: 文化效益
B: 经济效益
C: 社会效益
D: 环境效益
正确答案: C

“十四五”规划纲要指出，要实施以碳强度控制为主碳排放总量控制为辅的制度，锚定努力争取（ ）前实现碳中和。
A: 2030
B: 2035
C: 2050
D: 2060
正确答案: D

在“十四五”时期，要推进高等教育分类管理和高等学校综合改革，构建更加多元的高等教育体系，将高等教育毛入学率提高到（ ）。
A: 20%
B: 40%
C: 60%
D: 80%
正确答案: C

在“十四五”时期，要推动养老事业和养老产业协同发展，健全基本养老服务体系，大力发展（ ），支持家庭承担养老功能，构建居家社区机构相协调医养康养相结合的养老服务体系。
A: 普惠型养老服务
B: 互助性养老
C: 无偿型养老服务
D: 自助性养老
正确答案: A

在“十四五”时期，要创新公共服务提供方式，区分基本与非基本，突出（ ）在基本公共服务供给保障中的主体地位，推动非基本公共服务提供主体多元化提供方式多样化。
A: 政府
B: 企业
C: 非营利性组织
D: 个人
正确答案: A

“十四五”规划纲要指出，要坚持政治安全人民安全国家利益至上有机统一，以人民安全为宗旨，以（ ）为根本，以经济安全为基础，以军事科技文化社会安全为保障，不断增强国家安全能力。
A: 政治安全
B: 生态安全
C: 生物安全
D: 信息安全
正确答案: A

第十三届全国人民代表大会第四次会议于2021年（ ）在北京召开。
A: 1月5日
B: 2月5日
C: 3月5日
D: 4月5日
正确答案: C

2020年，全球主要经济体中唯一实现经济正增长的是（ ）。
A: 英国
B: 法国
C: 日本
D: 中国
正确答案: D

经过艰苦努力，我国率先实现复工复产，经济恢复好于预期，全年国内生产总值增长（ ）。
A: 1%
B: 2.3%
C: 8.3%
D: 13.3%
正确答案: B

为帮助小微企业渡过疫情难关，我国采取了对中小微企业贷款（ ）政策。
A: 利息全免
B: 无限延期
C: 延期还本付息
D: 保持不变
正确答案: C

根据《2021年国务院政府工作报告》，2020年我国城镇新增就业（ ）人，年末全国城镇调查失业率降到5.2%。
A: 516万
B: 1186万
C: 2186万
D: 3186万
正确答案: B

《2021年国务院政府工作报告》指出，2021年发展主要预期目标是国内生产总值增长（ ）以上。
A: 2%
B: 4%
C: 6%
D: 10%
正确答案: C

《2021年国务院政府工作报告》指出，2021年政府要把服务（ ）放到更加突出的位置。
A: 虚拟经济
B: 国际贸易
C: 实体经济
D: 产能扩大
正确答案: C

《2021年国务院政府工作报告》指出，要把推进产业基础高级化产业链现代化，保持（ ）比重基本稳定。
A: 新兴产业
B: 服务业
C: 制造业
D: 农业
正确答案: C

《2021年国务院政府工作报告》指出，要把实施扩大内需战略同深化供给侧结构性改革有机结合起来，以（ ）高质量供给引领和创造新需求。
A: 创新驱动
B: 能源驱动
C: 市场驱动
D: 人口驱动
正确答案: A

《2021年国务院政府工作报告》指出，要深入推进以人为核心的新型城镇化战略，加快农业转移人口市民化，常住人口城镇化率提高到（ ）。
A: 55%
B: 65%
C: 75%
D: 85%
正确答案: B

《2021年国务院政府工作报告》指出，2021年粮食产量要保持在（ ）斤以上。
A: 1.3亿
B: 2.3亿
C: 3.3亿
D: 4.3亿
正确答案: A

进一步转变政府职能要充分发挥（ ）在资源配置中的决定性作用，更好发挥政府作用，推动有效市场和有为政府更好结合。
A: 政府
B: 市场
C: 计划
D: 环境
正确答案: B

《2021年国务院政府工作报告》指出，要把（ ）作为简政放权的必要保障，全面落实监管责任。
A: 形式监管
B: 随机监管
C: 有效监管
D: 撤销监管
正确答案: C

坚持扩大内需这个战略基点就要充分挖掘国内市场潜力，紧紧围绕（ ）拓展需求，促进消费与投资有效结合，实现供需更高水平动态平衡。
A: 改善民生
B: 拓展外贸
C: 产能扩大
D: 通货膨胀
正确答案: A

《2021年国务院政府工作报告》指出，要做好巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接，对脱贫县从脱贫之日起设立（ ）年过渡期，确保不发生规模性返贫。
A: 1
B: 2
C: 5
D: 10
正确答案: C

强化大气污染综合治理和联防联控要加强细颗粒物和臭氧协同控制，使北方地区清洁取暖率达到（ ）。
A: 40%
B: 50%
C: 60%
D: 70%
正确答案: D

《2021年国务院政府工作报告》指出，要在2021年加强法律援助工作，启动（ ）。
A: “五五”普法规划
B: “六五”普法规划
C: “七五”普法规划
D: “八五”普法规划
正确答案: D

《2021年国务院政府工作报告》指出，（ ）是科技创新的源头，要健全稳定支持机制，大幅增加投入，中央本级基础研究支出增长10.6%
A: 基础研究
B: 论文发表
C: 技术引进
D: 产学合作
正确答案: A

《2021年最高人民法院工作报告》指出，2020年审结一审刑事案件111.6万件，判处罪犯152.7万人，总体呈现（ ）态势。
A: 上升
B: 下降
C: 持平
D: 骤降
正确答案: B

2020年，推动扫黑除恶专项斗争取得全面胜利，社会治安秩序明显改善，受理审查起诉刑事案件为近4年最低，严重暴力犯罪案件为近（ ）年最低。
A: 5
B: 10
C: 15
D: 20
正确答案: D

根据《中华人民共和国全国人民代表大会议事规则》，遇有特殊情况，（ ）可以决定适当提前或者推迟召开会议。
A: 中共中央政治局
B: 国务院
C: 全国人民代表大会
D: 全国人民代表大会常务委员会
正确答案: D

全国人民代表大会及其常务委员会行使国家（ ），决定重大事项，监督宪法和法律的实施，维护社会主义法制的统一尊严权威，建设社会主义法治国家。
A: 立法权
B: 行政权
C: 监察权
D: 司法权
正确答案: A

《中华人民共和国全国人民代表大会议事规则》规定，全国人大常委会对准备提请大会审议的法律案，应当将法律草案向社会公布，其时间一般不少于（ ）。
A: 五日
B: 十日
C: 十五日
D: 三十日
正确答案: D

2021年4月15日，中国外交部召见日本驻华大使，就“日本政府决定将福岛核废水排海”提出严正交涉，以下说法中不正确的是（ ）。
A: 日本将福岛核废水排海，严重违反了《联合国海洋法公约》，是非常不负责任的行为
B: 日本排放核废水应同利益攸关方和国际机构协商一致解决
C: 作为一个负责任的大国，中方高度关注海洋环境保护问题
D: 日本可以随意决定是否向海洋排放核废水
正确答案: D

国务院总理李克强2021年4月28日下午在人民大会堂以视频形式与德国总理默克尔共同主持第六轮中德政府磋商。李克强表示，中德是全方位战略伙伴，（ ）是两国关系的主基调。
A: 解冻破冰
B: 军事结盟
C: 零和竞争
D: 合作共赢
正确答案: D

2021年7月6日，中国共产党与世界政党领导人峰会以视频连线方式举行，中共中央总书记国家主席习近平在北京出席会议并发表题为（ ）的主旨讲话。
A: 《思想光辉照亮美好未来》
B: 《同舟共济克时艰 命运与共创未来》
C: 《加强政党合作 共谋人民幸福》
D: 《凝心聚力，继往开来 携手共谱合作新篇章》
正确答案: C

世界卫生组织2021年5月7日宣布，（ ）新冠疫苗获世卫组织紧急使用认证。
A: 美国莫德纳
B: 中国国药
C: 美国辉瑞
D: 英国阿斯利康
正确答案: B

世界卫生组织2021年6月1日宣布，由中国北京科兴中维生物技术有限公司研发的新冠灭活疫苗（ ）正式通过世卫组织紧急使用认证。这是继中国国药新冠疫苗之后，被纳入世卫组织紧急使用清单的第二款中国新冠疫苗。
A: 克尔来福
B: 科兴中维
C: 康希诺
D: 智飞龙科马
正确答案: A

我国常住人口（ ）以下的城市取消落户限制。
A: 100万
B: 300万
C: 500万
D: 1000万
正确答案: B

2021年5月8日，首届中国国际消费品博览会在（ ）开幕，展览总面积8万平方米，国内外参展企业近1500家，来自约70个国家和地区。
A: 广东
B: 海南
C: 上海
D: 香港
正确答案: B

中国人民银行决定，自2021年6月15日起，上调金融机构外汇存款准备金率2个百分点，提高到（ ）。
A: 3%
B: 7%
C: 11%
D: 15%
正确答案: B

2021年4月15日，中方正式向（ ）交存《区域全面经济伙伴关系协定》（
R: 
E: ）核准书，标志着中国正式完成
R: 
E: 核准程序。
A: 东盟
B: 欧盟
C: 非盟
D: 上合组织
正确答案: A

根据《全民科学素质行动规划纲要（2021－2035年）》，到2035年，我国公民具备科学素质的比例达到（ ），城乡区域科学素质发展差距显著缩小，为进入创新型国家前列奠定坚实社会基础。
A: 5%
B: 10%
C: 15%
D: 25%
正确答案: D

作为引领发展的第一动力，（ ）在现代化建设全局中居于核心地位。
A: 创新
B: 共享
C: 协调
D: 绿色
正确答案: A

展望2035年，我国人均国内生产总值将达到（ ）水平，中等收入群体显著扩大。
A: 普通发展中国家
B: 初等发达国家
C: 中等发达国家
D: 高等发达国家
正确答案: C

考虑到工业化城市化发展的需要，中国承诺将于（ ）年左右使二氧化碳排放达到峰值并争取尽早实现。
A: 2030
B: 2035
C: 2040
D: 2050
正确答案: A

到2035年，我国中等收入群体将显著扩大，形成（ ）分配格局，为经济社会持续健康发展提供有力支撑。
A: 金字塔型
B: 橄榄型
C: 丁字型
D: 哑铃型
正确答案: B

到2035年，我国将基本实现公共服务（ ），确保基本公共服务覆盖全民。
A: 平均化
B: 单一化
C: 均等化
D: 差异化
正确答案: C

到2035年（ ）是我国国防和军队现代化的战略安排。
A: 基本实现机械化，信息化建设取得重大进展，战略能力有大的提升
B: 提高捍卫国家主权安全发展利益的战略能力
C: 基本实现国防和军队现代化
D: 把人民军队全面建成世界一流军队
正确答案: C

到2035年，我国人均预期寿命将提高到（ ）岁左右，达到世界先进水平。
A: 70
B: 75
C: 80
D: 85
正确答案: C

2021年5月11日发布的第七次全国人口普查结果显示，全国人口共（ ）万人。
A: 118384
B: 129281
C: 133972
D: 141178
正确答案: D

2017年，我国建立党国家军队功勋簿，确立以“五章一簿”为主干的统一规范权威的功勋荣誉表彰制度体系，下列各项中不属于“五章”的是（ ）。
A: “共和国勋章”
B: “七一勋章”
C: “八一勋章”
D: “五一劳动奖章”
正确答案: D

（ ）是解放战争时期支前英模的杰出代表，她年仅14岁就在渡江战役中参加“渡江突击队”，是闻名全国的“渡江英雄”，参加工作后，她从不以功臣自居，在平凡岗位上默默为党工作，荣获“七一勋章”。
A: 杨立法
B: 马毛姐
C: 张玉梅
D: 王克昌
正确答案: B

（ ）是为国护海的模范，他先后参加多项国家重大涉海工作，参与南沙岛礁建设，培养南海维权民间力量，他带领群众发展休闲渔业建起海洋民宿，实现共同致富，荣获“七一勋章”。
A: 唐嘉陵
B: 王春生
C: 王书茂
D: 王继才
正确答案: C

（ ）是战功赫赫的百战老兵，他先后参加辽沈平津衡宝两广战役战斗和抗美援朝对越自卫反击战，离休后，他情系国防事业，倾心传播红色革命基因，荣获“七一勋章”。
A: 王占山
B: 李忠秀
C: 陈训杨
D: 张贵斌
正确答案: A

（ ）是群众心中的“活雷锋”，她把解决社区居民的操心事烦心事揪心事作为毕生事业，十多年如一日坚持志愿服务，荣获“七一勋章”。
A: 绳桂玲
B: 刘娟
C: 窦乃兴
D: 王兰花
正确答案: D

（ ）是工匠精神的杰出代表，他在焊工岗位奉献50多年，集丰厚的理论素养和操作技能于一身，多次参与我国重大项目焊接技术攻关，他倾心传艺，在全国培养焊接技术人才600多名，荣获“七一勋章”。
A: 艾爱国
B: 周东红
C: 管延安
D: 胡双钱
正确答案: A

（ ）是治沙造林事业的模范代表，他与荒沙碱滩不屈抗争40多年，在毛乌素沙漠南缘营造一条长百余里的绿色长城，他将治沙与致富相结合，创造“公司+农户+基地”的新模式，帮助沙区群众脱贫致富，荣获“七一勋章”。
A: 郭成旺
B: 石光银
C: 宝秀兰
D: 王有德
正确答案: B

（ ）是新中国培养的第一批交响乐作曲家，著名电影音乐作曲家，他坚持歌颂党歌颂祖国歌颂劳动人民，70年来先后为《铁道游击队》《焦裕禄》《雷雨》等200多部（集）影视剧作曲，荣获“七一勋章”。
A: 梁寒光
B: 赵光
C: 吕其明
D: 刘隽皓
正确答案: C

（ ）是扎根牧区苦干实干的楷模，他扎根牧区近50年，探索出保护生态发展经济促进增收新路子，使当地牧民生产生活发生翻天覆地的变化，荣获“七一勋章”。
A: 傲木格
B: 阿拉腾图亚
C: 苏雅拉达来
D: 廷·巴特尔
正确答案: D

（ ）是首位中国政府非洲事务特别代表，他积极推动建立中非合作论坛机制，坚定捍卫我在非洲利益和国际形象，为促进中非关系发展作出突出贡献，荣获“七一勋章”。
A: 王毅
B: 刘贵今
C: 李肇星
D: 崔天凯
正确答案: B

（ ）是永葆革命本色的战斗功臣，他先后参加四平辽沈平津解放长沙解放海南岛抗美援朝等战役战争，退役后毅然回乡带领群众改变家乡面貌，是共产党员吃苦在前公而忘私崇高品质的典范，荣获“七一勋章”。
A: 孙景坤
B: 冯国樑
C: 罗洪珠
D: 董子卿
正确答案: A

（ ）是旗帜鲜明同“三股势力”作坚决斗争的先进模范，他任村支书30多年，村里未发生一起暴恐事件，荣获“七一勋章”。
A: 木扎合买提·吐尔逊
B: 喀哈尔·奥司曼
C: 买买提江·吾买尔
D: 麦尔哈巴·依布力
正确答案: C

（ ）是党员领导干部忠诚干净担当的典范，他在民政系统工作18年，每年至少一半时间在基层度过，始终艰苦朴素清正廉洁以严治家，荣获“七一勋章”。
A: 许宝生
B: 李宏塔
C: 刘春贵
D: 孙福厚
正确答案: B

（ ）是高原医学事业的开拓者，他投身高原医学研究50余年，提出高原病防治救治国际标准，开创藏族适应生理学研究，青藏铁路建设期间，他主持制定一系列高原病防治措施和急救方案，创造了铁路建设工人无一例因高原病致死的奇迹，荣获“七一勋章”。
A: 邓铁涛
B: 吴咸中
C: 李兰娟
D: 吴天一
正确答案: D

（ ）是新中国胸外科事业的开拓者和奠基人，是我国人体肺移植手术第一人，他在胸外科领域多个方面取得“从0到1”的突破，为我国卫生健康事业创新发展作出卓越贡献，荣获“七一勋章”。
A: 辛育龄
B: 任应秋
C: 林巧稚
D: 钟南山
正确答案: A

（ ）扎根贫困地区40余年，创办全国第一所全免费女子高中，帮助1800多名贫困山区女孩圆梦大学，探索形成“党建统领教学革命传统立校红色文化育人”特色教学模式，荣获“七一勋章”。
A: 金永七
B: 张桂梅
C: 肖敏
D: 王金湖
正确答案: B

（ ）是我国自动化科学技术开拓者之一，他在新中国成立初期突破重重阻力毅然回到祖国怀抱，首次提出“回收卫星”概念，为“两弹一星”工程及航天重大工程建设作出卓越贡献，荣获“七一勋章”。
A: 邓稼先
B: 钱学森
C: 陆元九
D: 于敏
正确答案: C

（ ）是新时代革命军人的杰出代表，坚守高原边防10年，带领官兵完成各种急难险重任务，在同外军战斗中，英勇作战誓死不屈，为捍卫祖国领土主权维护国家核心利益壮烈牺牲，荣获“七一勋章”。
A: 张超
B: 陈红军
C: 罗阳
D: 李向群
正确答案: B

（ ）是社区工作者的杰出代表，她扎根社区40余年，始终为民爱民，脚踏实地做好社区每一项工作，他以党建为引领，创新社区治理模式，把党的工作做到群众心坎上，荣获“七一勋章”。
A: 林丹
B: 裴春亮
C: 余绍容
D: 宁启水
正确答案: A

（ ）是爱国守边精神的传承者，她数十年如一日以抵边放牧巡逻的方式守护数千平方公里的国土，她积极宣讲党的恩情，引导群众听党话感党恩跟党走，荣获“七一勋章”。
A: 加律
B: 拉珍
C: 卓嘎
D: 曾珠
正确答案: C

（ ）一生追随党赤诚为人民，解放前，他冒着生命危险在川北地区开展党的地下工作，新中国成立后，他恪尽职守推动地方发展脱贫攻坚改善民生和生态建设，离休后，他带领群众植树造林，在当地建成国家级自然保护区，荣获“七一勋章”。
A: 周永开
B: 詹大南
C: 张富清
D: 涂通今
正确答案: A

（ ）是九死一生的战斗英雄，他先后参加解放战争抗美援朝，是新闻通讯《谁是最可爱的人》原型之一，他伤残复员回乡务农后，从不提及自己的功绩，为党和人民默默奉献了一辈子，荣获“七一勋章”。
A: 黄继光
B: 柴云振
C: 邱少云
D: 杨根思
正确答案: B

（ ）是矢志坚守初心的红军战士，16岁投身革命，解放战争时期，在情况非常危急部队成分不纯的情况下，及时整顿健全组织加强党的领导，有效挽救危局，他在离休后生活简朴，始终保持红军的政治本色，荣获“七一勋章”。
A: 郭瑞祥
B: 曾中生
C: 滕代远
D: 宛希先
正确答案: A

（ ）是一心为民埋头苦干百折不挠的楷模，他带领村民历时36年，在悬崖绝壁上开凿出一条主渠长7200米支渠长2200米的“生命渠”，为改善山区群众用水条件实现脱贫致富作出突出贡献，荣获“七一勋章”。
A: 赵亚夫
B: 夏森
C: 黄大发
D: 李保国
正确答案: C

（ ）是在脱贫攻坚一线挥洒汗水忘我奉献的新时代青年党员干部的优秀代表，她研究生毕业后，放弃大城市的工作机会，主动请缨到贫困村任第一书记，把生命奉献给脱贫攻坚事业，谱写了新时代青春之歌，荣获“七一勋章”。
A: 姜仕坤
B: 黄文秀
C: 张小娟
D: 袁剑
正确答案: B

（ ）是新中国纺织工人的优秀代表，在平凡的岗位上干出了不平凡的业绩，她在退休后坚持发光发热，参与多地多个棉纺厂建设，积极服务居民群众，参加上海市百老德育讲师团，荣获“七一勋章”。
A: 金学曙
B: 虞小玉
C: 田桂英
D: 黄宝妹
正确答案: D

（ ）是我国第一代刑事技术警察中国首席枪弹痕迹鉴定专家，他在60余年刑侦生涯里无一错案，研发现场痕迹物证图像处理枪弹痕迹自动识别系统，填补国内多项技术空白，荣获“七一勋章”。
A: 崔道植
B: 刘平
C: 余涛
D: 牛守庆
正确答案: A

（ ）将一生奉献给人民文艺事业，出演或导演《蜕变》《茶馆》《家》等数十部优秀文艺作品，塑造众多经典人物形象，他发掘和培养一大批文艺界领军人才，为中国话剧艺术繁荣发展作出重大贡献，荣获“七一勋章”。
A: 杨立新
B: 朱旭
C: 蓝天野
D: 洪涛
正确答案: C

（ ）是兵团精神的典型代表，他把家安在边境线上，为国巡边50多年，劝返和制止临界人员千余人次，管控区内未发生一起涉外事件，荣获“七一勋章”。
A: 马军武
B: 魏德友
C: 姜万富
D: 张耀辉
正确答案: B

（ ）是赓续红色基因的革命先烈后代，她在1942年被捕入狱时，面对敌人威逼利诱，绝不屈服，她立足本职岗位，勤勤恳恳奉献，淡泊名利，从不向党伸手，从不搞特殊化，始终保持共产党员的精神品格和崇高风范，荣获“七一勋章”。
A: 左太北
B: 蔡转
C: 彭士禄
D: 瞿独伊
正确答案: D

2021年1月25日，李克强总理主持召开国务院党组会议，会议强调，要深入学习领会习近平总书记在十九届中央纪委五次全会上的重要讲话精神，不折不扣贯彻落实党中央重大决策部署，确保“十四五”时期目标任务落到实处，其具体要求有（ ）。
A: 加强政治建设，坚持正确政治方向，不断提高政治判断力政治领悟力政治执行力
B: 把正风肃纪反腐与深化改革完善制度促进治理贯通起来，完善行政权力运行和监督制约机制
C: 毫不松懈纠治“四风”特别是形式主义官僚主义
D: 各级政府公务员特别是领导干部要在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致，做政治信念坚定遵规守纪的明白人
正确答案: ABCD

畅通国内大循环要依托强大国内市场，贯通（ ）各环节，形成需求牵引供给供给创造需求的更高水平动态平衡，促进国民经济良性循环。
A: 生产
B: 分配
C: 流通
D: 消费
正确答案: ABCD

促进国内国际双循环要立足国内大循环，协同推进强大国内市场和贸易强国建设，形成全球资源要素强大引力场，促进（ ）协调发展，加快培育参与国际合作和竞争新优势。
A: 内需和外需
B: 进口和出口
C: 引进外资和对外投资
D: 扩大产能和技术依赖
正确答案: ABC

“十四五”规划纲要指出，要顺应居民消费升级趋势，把扩大消费同改善人民生活品质结合起来，促进消费向（ ）发展，稳步提高居民消费水平。
A: 绿色
B: 低质
C: 健康
D: 安全
正确答案: ACD

“十四五”规划纲要指出，要坚持绿水青山就是金山银山理念，坚持（ ），坚持节约优先保护优先自然恢复为主。
A: 尊重自然
B: 顺应自然
C: 保护自然
D: 破坏自然
正确答案: ABC

当前和今后一个时期，我国发展仍然处于重要战略机遇期，但机遇和挑战都有新的发展变化，以下各项中，属于我国发展环境面临的深刻复杂变化的有（ ）。
A: 新一轮科技革命和产业变革深入发展
B: 国际力量对比深刻调整
C: 世界经济陷入低迷期，经济全球化遭遇逆流
D: 国际经济政治格局复杂多变，世界进入动荡变革期
正确答案: ABCD

以下各项中，属于“十四五”时期经济社会发展所必须遵循的原则的有（ ）。
A: 坚持党的全面领导
B: 坚持以人民为中心
C: 坚持新发展理念
D: 坚持深化改革开放
正确答案: ABCD

展望2035年，我国将基本实现社会主义现代化，基本实现（ ），建成现代化经济体系。
A: 新型工业化
B: 信息化
C: 城镇化
D: 农业现代化
正确答案: ABCD

下列各项中，属于“十四五”时期经济社会发展主要目标的有（ ）。
A: 经济发展取得新成效
B: 改革开放迈出新步伐
C: 社会文明程度得到新提高
D: 民生福祉达到新水平
正确答案: ABCD

“十四五”规划纲要指出，要完善人才评价和激励机制，健全以（ ）为导向的科技人才评价体系，构建充分体现知识技术等创新要素价值的收益分配机制。
A: 创新能力
B: 质量
C: 实效
D: 贡献
正确答案: ABCD

在“十四五”时期，要实施高标准市场体系建设行动，健全市场体系基础制度，坚持（ ），形成高效规范公平竞争的国内统一市场。
A: 平等准入
B: 公正监管
C: 开放有序
D: 诚信守法
正确答案: ABCD

在“十四五”时期，要全面完善产权制度，健全（ ）的现代产权制度。
A: 归属清晰
B: 权责明确
C: 保护严格
D: 流转顺畅
正确答案: ABCD

在“十四五”时期，要巩固完善农村基本经营制度，完善农村承包地（ ）分置制度，进一步放活经营权。
A: 所有权
B: 承包权
C: 经营权
D: 买卖权
正确答案: ABC

在“十四五”时期，要顺应城市发展新理念新趋势，开展城市现代化试点示范，建设（ ）人文韧性城市。
A: 宜居
B: 创新
C: 智慧
D: 绿色
正确答案: ABCD

在“十四五”时期，要优化国土空间开发保护格局，完善和落实主体功能区制度，逐步形成（ ）三大空间格局。
A: 城市化地区
B: 农产品主产区
C: 生态功能区
D: 自由贸易区
正确答案: ABC

在“十四五”时期，要开拓高质量发展的重要动力源，以（ ）为重点，提升创新策源能力和全球资源配置能力，加快打造引领高质量发展的第一梯队。
A: 中西部
B: 京津冀
C: 长三角
D: 粤港澳大湾区
正确答案: BCD

在“十四五”时期，要全面推动长江经济带发展，这就要坚持（ ）。
A: 生态优先
B: 绿色发展
C: 共抓大保护
D: 不搞大开发
正确答案: ABCD

“十四五”规划纲要指出，要坚持马克思主义在意识形态领域的指导地位，坚定文化自信，坚持以社会主义核心价值观引领文化建设，围绕（ ）展形象的使命任务，促进满足人民文化需求和增强人民精神力量相统一，推进社会主义文化强国建设。
A: 举旗帜
B: 聚民心
C: 育新人
D: 兴文化
正确答案: ABCD

“十四五”规划纲要指出，要推动理想信念教育常态化制度化，这就要（ ）。
A: 建立健全“不忘初心牢记使命”的制度和长效机制
B: 加强党史新中国史改革开放史社会主义发展史教育
C: 完善弘扬社会主义核心价值观的法律政策体系
D: 完善青少年理想信念教育齐抓共管机制。
正确答案: ABCD

“十四五”规划纲要指出，要加强社会主义精神文明建设，培育和践行社会主义核心价值观，推动形成适应新时代要求的（ ）。
A: 思想观念
B: 精神面貌
C: 文明风尚
D: 行为规范
正确答案: ABCD

“十四五”规划纲要指出，要深入打好污染防治攻坚战，建立健全环境治理体系，推进（ ）治污，协同推进减污降碳，不断改善空气水环境质量，有效管控土壤污染风险。
A: 精准
B: 科学
C: 依法
D: 系统
正确答案: ABCD

“十四五”规划纲要指出，要坚持生态优先绿色发展，推进资源（ ），协同推进经济高质量发展和生态环境高水平保护。
A: 总量管理
B: 科学配置
C: 全面节约
D: 循环利用
正确答案: ABCD

在“十四五”时期，要坚持实施（ ）对外开放，依托我国超大规模市场优势，促进国际合作，实现互利共赢，推动共建“一带一路”行稳致远，推动构建人类命运共同体。
A: 更大范围
B: 更宽领域
C: 更深层次
D: 更严限制
正确答案: ABC

“十四五”规划纲要指出，要高举（ ）旗帜，坚持独立自主的和平外交政策，推动构建新型国际关系，推动全球治理体系朝着更加公正合理的方向发展。
A: 和平
B: 发展
C: 合作
D: 共赢
正确答案: ABCD

“十四五”规划纲要指出，要坚持尽力而为量力而行，健全基本公共服务体系，加强普惠性基础性兜底性民生建设，完善（ ）的社会治理制度。
A: 共建
B: 共治
C: 共享
D: 零和
正确答案: ABC

“十四五”规划纲要指出，要坚持应保尽保原则，按照兜底线织密网建机制的要求，加快健全（ ）的多层次社会保障体系。
A: 覆盖全民
B: 统筹城乡
C: 公平统一
D: 可持续
正确答案: ABCD

“十四五”规划纲要指出，要以（ ）为重点，深入实施家家幸福安康工程。
A: 建设文明家庭
B: 实施科学家教
C: 传承优良家风
D: 恢复一切传统道德
正确答案: ABC

在“十四五”时期，要健全党组织领导的自治法治德治相结合的城乡基层社会治理体系，完善基层民主协商制度，建设（ ）的社会治理共同体。
A: 人人有责
B: 人人尽责
C: 人人享有
D: 只搭便车
正确答案: ABC

在“十四五”时期，要坚持（ ），完善产供储销体系，增强能源持续稳定供应和风险管控能力，实现煤炭供应安全兜底油气核心需求依靠自保电力供应稳定可靠。
A: 立足国内
B: 补齐短板
C: 多元保障
D: 强化储备
正确答案: ABCD

在“十四五”时期，要完善宏观审慎管理体系，保持宏观杠杆率（ ）。
A: 以稳为主
B: 以急为主
C: 稳中有升
D: 稳中有降
正确答案: AD

“十四五”规划纲要指出，坚持（ ），健全公共安全体制机制，严格落实公共安全责任和管理制度，保障人民生命安全。
A: 人民至上
B: 生命至上
C: 平等至上
D: 效益至上
正确答案: AB

在“十四五”时期，要坚持和发展新时代“枫桥经验”，构建（ ）的社会矛盾综合治理机制。
A: 源头防控
B: 排查梳理
C: 纠纷化解
D: 应急处置
正确答案: ABCD

在“十四五”时期，要坚持专群结合群防群治，提高社会治安（ ）水平，形成问题联治工作联动平安联创的工作机制，健全社会治安防控体系。
A: 立体化
B: 法治化
C: 专业化
D: 智能化
正确答案: ABCD

在“十四五”时期，要坚定不移走中国特色社会主义法治道路，坚持（ ）共同推进，一体建设法治国家法治政府法治社会，实施法治中国建设规划。
A: 依法治国
B: 依法执政
C: 依法行政
D: 以礼治国
正确答案: ABC

在“十四五”时期，要贯彻党（ ）的要求，深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想。
A: 把方向
B: 谋大局
C: 定政策
D: 促改革
正确答案: ABCD

在“十四五”时期，要坚持党对国有企业的全面领导，促进加强党的领导和完善公司治理相统一，加快建立（ ）的公司治理机制。
A: 权责法定
B: 权责透明
C: 协调运转
D: 有效制衡
正确答案: ABCD

在“十四五”时期，要推动共建“一带一路”高质量发展，要坚持共商共建共享原则，秉持（ ）理念，深化务实合作，加强安全保障，促进共同发展。
A: 绿色
B: 开放
C: 廉洁
D: 零和
正确答案: ABC

2021年7月7日，国家发展改革委发布《“十四五”循环经济发展规划》，提出了发展循环经济的重点工程，包括（ ）。
A: 城市废旧物资循环利用体系建设工程
B: 大宗固废综合利用示范工程
C: 建筑垃圾资源化利用示范工程
D: 园区循环化发展工程
正确答案: ABCD

2021年6月21日，国务院西部地区开发领导小组会议，部署当前和“十四五”时期推进西部大开发的重点工作，包括（ ）。
A: 在培育壮大市场主体提升经济活力上增强紧迫感
B: 深入推进“放管服”改革，打造更优营商环境
C: 发挥科技创新的引领带动作用，培育发展特色产业和新兴产业
D: 在发展中保障和改善民生
正确答案: ABCD

2021年6月22日主持召开国务院常务会议，指出“十四五”时期纵深推进大众创业万众创新应（ ）。
A: 坚持创业带动就业
B: 营造更优双创发展生态
C: 强化创业创新政策激励
D: 贯彻新发展理念
正确答案: ABCD

根据《中央宣传部司法部关于开展法治宣传教育的第八个五年规划（2021—2025年）》，我国2025年法治宣传教育的目标是（ ）。
A: 公民法治素养和社会治理法治化水平显著提升
B: 公民对法律法规的知晓度法治精神的认同度法治实践的参与度显著提高
C: 多层次多领域依法治理深入推进
D: 全民普法制度完备实施精准评价科学责任落实的工作体系基本形成
正确答案: ABCD

根据国家发改委等7部门印发的《文化保护传承利用工程实施方案》，到2025年，（ ）等国家文化公园建设基本完成。
A: 大运河
B: 长城
C: 长征
D: 黄河
正确答案: ABCD

下列各项中，属于“六保”任务的有（ ）。
A: 保居民就业
B: 保粮食能源安全
C: 保产业链供应链稳定
D: 保基层运转
正确答案: ABCD

为做好2030年碳达峰碳中和工作，我国将采取（ ）措施。
A: 推动煤炭清洁高效利用
B: 大力发展新能源
C: 以金融支持绿色低碳发展
D: 积极有序发展核电
正确答案: ABCD

以下各项中，属于我国2020年推进改革开放的成果的有（ ）。
A: 共建“一带一路”稳步推进
B: 海南自由贸易港建设等重大举措陆续推出
C: 成功举办第三届中国国际进口博览会中国国际服务贸易交易会
D: 推动区域全面经济伙伴关系协定签署
正确答案: ABCD

中国特色大国外交在2020年卓有成效，其主要成绩有（ ）。
A: 主持中非团结抗疫特别峰会
B: 出席联合国成立75周年系列高级别会议
C: 参加二十国集团领导人峰会
D: 倡导建设人类卫生健康共同体
正确答案: ABCD

在2021年更好统筹疫情防控和经济社会发展，就要（ ）。
A: 坚持常态化防控和局部应急处置有机结合
B: 毫不放松做好外防输入内防反弹工作
C: 严防出现聚集性疫情和散发病例传播扩散
D: 有序推进疫苗研制和加快免费接种
正确答案: ABCD

《2021年国务院政府工作报告》指出，要保持宏观政策连续性稳定性可持续性，促进经济运行在合理区间，这就要在区间调控基础上加强（ ）。
A: 定向调控
B: 相机调控
C: 精准调控
D: 粗放调控
正确答案: ABC

《2021年国务院政府工作报告》指出，要深化“证照分离”改革，大力推进涉企审批（ ）。
A: 减环节
B: 减材料
C: 减时限
D: 减费用
正确答案: ABCD

《2021年国务院政府工作报告》指出，要注重用（ ）办法，助企纾困和激发活力并举，帮助受冲击最直接且量大面广的中小微企业和个体工商户渡难关。
A: 限制
B: 改革
C: 创新
D: 输血
正确答案: BC

《2021年国务院政府工作报告》指出，要实行高水平对外开放，促进外贸外资稳中提质，这就要（ ）。
A: 推动进出口稳定发展
B: 积极有效利用外资
C: 高质量共建“一带一路”
D: 深化多双边和区域经济合作
正确答案: ABCD

《2021年国务院政府工作报告》指出，要深入实施可持续发展战略，巩固（ ）保卫战成果，促进生产生活方式绿色转型。
A: 蓝天
B: 碧水
C: 净土
D: 沙漠
正确答案: ABC

《2021年国务院政府工作报告》指出，要深入贯彻习近平强军思想，贯彻新时代军事战略方针，坚持党对人民军队的绝对领导，严格落实军委主席负责制，聚焦建军一百年奋斗目标，推进（ ）。
A: 政治建军
B: 改革强军
C: 科技强军
D: 依法治军
正确答案: ABCD

《全国政协常委会工作报告》中指出，要切实增进（ ），坚定不移跟党走携手奋进新征程。
A: 政治认同
B: 思想认同
C: 理论认同
D: 情感认同
正确答案: ABCD

全国人大常委会委员长栗战书在全国人大第四次会议第二次全体会议上指出，要围绕做到（ ）运行高效，成为全面担负起宪法法律赋予各项职责的工作机关同人民群众保持密切联系的代表机关的目标，全面加强全国人大常委会自身建设。
A: 政治可靠
B: 尊崇法治
C: 发扬民主
D: 服务人民
正确答案: ABCD

《2021年国务院政府工作报告》指出，要保持宏观政策连续性稳定性可持续性，促进经济运行在合理区间，将施行（ ）。
A: 积极的财政政策
B: 消极的财政政策
C: 稳健的货币政策
D: 激进的货币政策
正确答案: AC

《2021年国务院政府工作报告》指出，就业优先政策要继续强化聚力增效，以下各项中，属于就业优先政策的有（ ）。
A: 对不裁员少裁员的企业，继续给予必要的财税金融等政策支持
B: 延续降低失业和工伤保险费率
C: 拓宽市场化就业渠道，促进创业带动就业
D: 推动降低就业门槛，动态优化国家职业资格目录
正确答案: ABCD

《2021年国务院政府工作报告》指出，要深化多边和区域经济合作，坚定维护多边贸易体制，其主要推进事项有（ ）。
A: 推动区域全面经济伙伴关系协定尽早生效实施
B: 中欧投资协定签署
C: 加快中日韩自贸协定谈判进程
D: 积极考虑加入全面与进步跨太平洋伙伴关系协定
正确答案: ABCD

《2021年国务院政府工作报告》指出，要加强（ ）民生建设，制定共同富裕行动纲要，让发展成果更多更公平惠及全体人民。
A: 普惠性
B: 基础性
C: 兜底性
D: 平均性
正确答案: ABC

《2021年国务院政府工作报告》指出，要用改革办法推动降低企业生产经营成本，其具体措施有（ ）。
A: 允许所有制造业企业参与电力市场化交易
B: 中小企业宽带和专线平均资费再降10%
C: 全面推广高速公路差异化收费
D: 将民航发展基金航空公司征收标准降低20%
正确答案: ABCD

《2021年国务院政府工作报告》指出，要健全城乡流通体系，加快（ ）进农村，扩大县乡消费。
A: 高等院校
B: 电商
C: 快递
D: 跨国企业
正确答案: BC

《2021年国务院政府工作报告》指出，要完善支持社会资本参与政策，进一步拆除妨碍民间投资的各种藩篱，在更多领域让社会资本（ ）。
A: 进得来
B: 能发展
C: 有作为
D: 成主导
正确答案: ABC

《2021年国务院政府工作报告》指出，要提高粮食和重要农产品供给保障能力，其具体举措有（ ）。
A: 加强种质资源保护利用和优良品种选育推广
B: 提高高标准农田建设标准和质量
C: 推进农业机械化智能化
D: 建设国家粮食安全产业带和农业现代化示范区
正确答案: ABCD

《2021年最高人民法院工作报告》指出，最高人民法院紧紧围绕“努力让人民群众在每一个司法案件中感受到公平正义”目标，坚持（ ），忠实履行宪法法律赋予的职责，依法服务统筹推进疫情防控和经济社会发展。
A: 服务大局
B: 司法为民
C: 公正司法
D: 严格执法
正确答案: ABCD

下列各项中，属于全面构建一站式多元解纷和诉讼服务机制在2020年取得的成效的有（ ）。
A: 普遍建立一站式多元解纷机制
B: 基本建成一站式诉讼服务中心
C: 实现跨域立案服务全覆盖
D: 积极参与基层治理
正确答案: ABCD

《中华人民共和国全国人民代表大会组织法》规定，全国人民代表大会及其常务委员会坚持全过程民主，始终（ ）。
A: 同人民保持密切联系
B: 倾听人民的意见和建议
C: 体现人民意志
D: 保障人民权益
正确答案: ABCD

中国常驻联合国代表团2021年4月13日表示，中国已向联合国足额缴纳2021年会费与国际刑事法庭余留机制摊款，这表明（ ）。
A: 中国认真履行了联合国会员国应尽的法律义务
B: 中国展现出了一个大国的担当
C: 中国秉持共同构建人类命运共同体理念
D: 中国坚定支持多边主义，支持联合国发挥更大作用。
正确答案: ABCD

在2021年5月7日召开的联合国安理会高级别会议上，中方深刻阐明要“践行真正的多边主义”，真正的多边主义是（ ）。
A: 要开放包容，不搞封闭排他
B: 要公平正义，不搞霸凌霸道
C: 要合作共赢，不搞零和博弈
D: 要聚焦行动，不搞坐而论道
正确答案: ABCD

发挥科技在重大疫情防控中的支撑作用就要加大卫生健康领域科技投入，加快完善平战结合的疫病防控和公共卫生科研攻关体系，集中力量开展核心技术攻关，持续加大重大疫病防治经费投入，加快补齐我国在（ ）等领域的短板。
A: 生命科学
B: 生物技术
C: 医药卫生
D: 医疗设备
正确答案: ABCD

新冠肺炎疫情告诉我们，人与自然是命运共同体，要在发展中保护，在保护中发展，共建万物和谐的美丽家园，这就要（ ）。
A: 坚持生态文明，增强建设美丽世界动力
B: 坚持多边主义，凝聚全球环境治理合力
C: 保持绿色发展，培育疫后经济高质量复苏活力
D: 增强责任心，提升应对环境挑战行动力
正确答案: ABCD

在抗击疫情和推动经济社会复苏进程中，尤其要关注妇女特殊需要，落实《北京宣言》和《行动纲领》，这就要（ ）。
A: 帮助妇女摆脱疫情影响
B: 让性别平等落到实处
C: 推动妇女走在时代前列
D: 加强全球妇女事业合作
正确答案: ABCD

国家疾病预防控制局的设立就是要弥补防控短板，织牢织密防控体系，夯实基层公共卫生基础，健全（ ）的疾控网络。
A: 城乡一体
B: 上下联动
C: 功能完备
D: 被动防控
正确答案: ABC

2021年5月19日，习近平在中俄核能合作项目开工仪式上提出，要以（ ）为重要抓手，推进核能产业和新一代数字技术深度融合，为全球核能创新发展贡献更多智慧。
A: 核环保
B: 核医疗
C: 核燃料
D: 先进核电技术
正确答案: ABCD

国务院总理李克强2021年5月30日以视频形式出席第二届全球绿色目标伙伴2030峰会并致辞，强调应（ ）
A: 团结协作，共同打赢全球抗疫阻击战
B: 转变思路，推动绿色低碳转型
C: 照顾发展中国家特殊困难
D: 携手推动绿色复苏，共创人类更加美好的未来
正确答案: ABCD

习近平总书记在经济社会领域专家座谈会上指出，我国将进入新发展阶段，要（ ），研究新情况作出新规划。
A: 着眼长远
B: 把握大势
C: 开门问策
D: 集思广益
正确答案: ABCD

构建新发展格局必须把建设现代流通体系作为一项重要战略任务来抓，这就要（ ），为构建以国内大循环为主体国内国际双循环相互促进的新发展格局提供有力支撑。
A: 统筹推进现代流通体系硬件和软件建设
B: 发展流通新技术新业态新模式
C: 完善流通领域制度规范和标准
D: 培育壮大具有国际竞争力的现代物流企业
正确答案: ABCD

消费是经济发展的重要引擎，要打通制约经济增长的消费堵点，鼓励市场主体加快创新，更大释放内需，增强经济恢复性增长动力，其具体举措有推动新型消费扩容提质（ ）。
A: 加快新型消费基础设施建设
B: 制定促进新业态新模式带动新型消费的税收政策，鼓励金融机构创新措施降低移动支付费用成本
C: 深入推进“放管服”改革，简化相关证照办理
D: 更好发挥传统消费主体作用，增强新型消费带动力
正确答案: ABCD

习近平总书记2020年10月在广东考察时强调，要以更大魄力在更高起点上推进改革开放，在（ ）抓好生态文明建设保障和改善民生等方面展现新的更大作为，努力在全面建设社会主义现代化国家新征程中走在全国前列创造新的辉煌。
A: 推进粤港澳大湾区建设
B: 推动更高水平对外开放
C: 推动形成现代化经济体系
D: 加强精神文明建设
正确答案: ABCD

浦东要努力成为更高水平改革开放的开路先锋全面建设社会主义现代化国家的排头兵彰显“四个自信”的实践范例，更好向世界展示中国理念中国精神中国道路，其具体要求有（ ）；提高城市治理现代化水平，开创人民城市建设新局面。
A: 全力做强创新引擎，打造自主创新新高地
B: 加强改革系统集成，激活高质量发展新动力
C: 深入推进高水平制度型开放，增创国际合作和竞争新优势
D: 增强全球资源配置能力，服务构建新发展格局
正确答案: ABCD

2020年中央经济工作会议指出，构建新发展格局，2021年要迈好第一步，要贯通（ ）各环节，形成需求牵引供给供给创造需求的更高水平动态平衡，提升国民经济体系整体效能。
A: 生产
B: 分配
C: 流通
D: 消费
正确答案: ABCD

新发展理念是一个系统的理论体系，回答了关于发展的目的动力方式路径等一系列理论和实践问题，阐明了我们党关于发展的（ ）等重大政治问题。
A: 政治立场
B: 价值导向
C: 发展模式
D: 发展道路
正确答案: ABCD

2021年3月22日至25日，习近平总书记福建考察时强调，福建要落实党中央决策部署，奋力谱写全面建设社会主义现代化国家福建篇章，其具体要求有（ ）。
A: 在加快建设现代化经济体系上取得更大进步
B: 在服务和融入新发展格局上展现更大作为
C: 在探索海峡两岸融合发展新路上迈出更大步伐
D: 在创造高品质生活上实现更大突破
正确答案: ABCD

2021年7月9日，中国人民银行宣布降准0.5个百分点，释放长期资金约1万亿元，这有利于（ ）。
A: 优化金融机构的资金结构
B: 提升金融服务能力
C: 更好支持实体经济和小微企业
D: 巩固中国经济的恢复基础
正确答案: ABCD

2021年6月，《中共中央关于加强对“一把手”和领导班子监督的意见》全文公布，意见具体包括牢牢把握加强监督的政治性；把对“一把手”监督作为重中之重；强化责任追究；（ ）等内容。
A: 聚焦落实党委（党组）主体责任
B: 强化同级领导班子相互监督
C: 发挥纪检机关专责监督作用
D: 压实党的工作机关职能监督
正确答案: ABCD

2021年6月28日，中共中央印发了《中国共产党党徽党旗条例》，并发出通知，要求各地区各部门认真遵照执行，关于中国共产党党徽党旗，下列说法中正确的有（ ）。
A: 中国共产党的党徽党旗是中国共产党的象征和标志
B: 这一《条例》是中国共产党党历史上第一部关于党徽党旗的基础主干法规，是党徽党旗制作使用管理的基本遵循
C: 中国共产党党徽为镰刀和锤头组成的图案，表明中国共产党是中国工人阶级的先锋队，同时是中国人民和中华民族的先锋队
D: 党徽党旗能够增强党的凝聚力战斗力，激发党员党的意识
正确答案: ABCD

为持续推进我国博物馆事业高质量发展，国家文物局等9部门2021年5月24日发布关于推进博物馆改革发展的指导意见，其提出的到2035年要实现的目标有（ ）。
A: 中国特色博物馆制度更加成熟定型
B: 博物馆社会功能更加完善
C: 基本建成世界博物馆强国
D: 为全球博物馆发展贡献中国智慧中国方案
正确答案: ABCD

从2020年到2035年，我国将深入实施创新驱动发展战略，在（ ）创新等方面取得重大突破，进入创新型国家前列。
A: 关键共性技术
B: 前沿引领技术
C: 现代工程技术
D: 颠覆性技术
正确答案: ABCD

展望2035年，我国将基本实现（ ），建成现代化经济体系。
A: 新型工业化
B: 新型信息化
C: 新型城镇化
D: 新型农业现代化
正确答案: ABCD

我们将坚定不移实施对外开放基本国策，推动经济全球化朝着更加（ ）共赢的方向发展。
A: 开放
B: 包容
C: 普惠
D: 平衡
正确答案: ABCD

2035年，我国要建成（ ）健康中国，国民素质和社会文明程度达到新高度，国家文化软实力显著增强。
A: 文化强国
B: 教育强国
C: 人才强国
D: 体育强国
正确答案: ABCD

《关于调整完善土地出让收入使用范围优先支持乡村振兴的意见》指出，要调整土地出让收益城乡分配格局，为实施乡村振兴战略提供有力支撑，其重点举措有（ ）加强对土地出让收入用于农业农村资金的核算。
A: 提高土地出让收入用于农业农村比例
B: 做好与相关政策衔接
C: 建立市县留用为主中央和省级适当统筹的资金调剂机制
D: 加强土地出让收入用于农业农村资金的统筹使用
正确答案: ABCD

我国基本实现具备条件的乡镇和建制村通硬化路通客车，（ ）双向运输服务进一步打通。
A: 城货下乡
B: 山货进城
C: 电商进村
D: 快递入户
正确答案: ABCD

新时代脱贫攻坚目标任务如期完成，创造了人类减贫史上的奇迹，其具体表现有（ ）。
A: 现行标准下农村贫困人口全部脱贫
B: 贫困县全部摘帽
C: 易地扶贫搬迁任务全面完成
D: 消除了绝对贫困和区域性整体贫困
正确答案: ABCD

《中共中央 国务院关于全面推进乡村振兴加快农业农村现代化的意见》指出，要把乡村建设摆在社会主义现代化建设的重要位置，全面推进乡村（ ）组织振兴，走中国特色社会主义乡村振兴道路。
A: 产业
B: 人才
C: 文化
D: 生态
正确答案: ABCD

《中共中央 国务院关于全面推进乡村振兴加快农业农村现代化的意见》指出，要加快形成（ ）的新型工农城乡关系，促进农业高质高效乡村宜居宜业农民富裕富足。
A: 工农互促
B: 城乡互补
C: 协调发展
D: 共同繁荣
正确答案: ABCD

下列各项中，属于全面推进乡村振兴到2025年的目标任务的有（ ）。
A: 农业农村现代化取得重要进展
B: 农业基础设施现代化迈上新台阶
C: 农村生活设施便利化初步实现
D: 城乡基本公共服务均等化水平明显提高
正确答案: ABCD

《中共中央 国务院关于全面推进乡村振兴加快农业农村现代化的意见》指出，要实现巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接，其具体要求有（ ）。
A: 设立衔接过渡期
B: 持续巩固拓展脱贫攻坚成果
C: 接续推进脱贫地区乡村振兴
D: 加强农村低收入人口常态化帮扶
正确答案: ABCD

《中共中央 国务院关于全面推进乡村振兴加快农业农村现代化的意见》指出，要加快推进农业现代化 ，其具体要求有（ ）构建现代乡村产业体系推进农业绿色发展推进现代农业经营体系建设。
A: 提升粮食和重要农产品供给保障能力
B: 打好种业翻身仗
C: 坚决守住18亿亩耕地红线
D: 强化现代农业科技和物质装备支撑
正确答案: ABCD

加快推进乡村人才振兴的工作原则有坚持加强党对乡村人才工作的全面领导（ ）。
A: 坚持全面培养分类施策
B: 坚持多元主体分工配合
C: 坚持广招英才高效用才
D: 坚持完善机制强化保障
正确答案: ABCD

《关于加快推进乡村人才振兴的意见》指出，要加快培养乡村公共服务人才，其具体措施有（ ）。
A: 加强乡村教师队伍建设
B: 加强乡村卫生健康人才队伍建设
C: 加强乡村文化旅游体育人才队伍建设
D: 加强乡村规划建设人才队伍建设
正确答案: ABCD

《关于加快推进乡村人才振兴的意见》指出，要加快培养乡村治理人才，其具体措施有（ ）加强农村经营管理人才队伍建设加强农村法律人才队伍建设。
A: 加强乡镇党政人才队伍建设
B: 推动村党组织带头人队伍整体优化提升
C: 实施“一村一名大学生”培育计划
D: 加强农村社会工作人才队伍建设
正确答案: ABCD

《关于加快推进乡村人才振兴的意见》指出，要加快培养农业农村科技人才，其具体措施有（ ）。
A: 培养农业农村高科技领军人才
B: 培养农业农村科技创新人才
C: 培养农业农村科技推广人才
D: 发展壮大科技特派员队伍
正确答案: ABCD

《关于加快推进乡村人才振兴的意见》指出，要充分发挥各类主体在乡村人才培养中的作用，其具体措施有（ ）支持企业参与乡村人才培养。
A: 完善高等教育人才培养体系
B: 加快发展面向农村的职业教育
C: 依托各级党校（行政学院）培养基层党组织干部队伍
D: 充分发挥农业广播电视学校等培训机构作用
正确答案: ABCD

《关于实现巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接的意见》指出，要建立健全巩固拓展脱贫攻坚成果长效机制，其具体措施有（ ）加强扶贫项目资产管理和监督。
A: 保持主要帮扶政策总体稳定
B: 健全防止返贫动态监测和帮扶机制
C: 巩固“两不愁三保障”成果
D: 做好易地扶贫搬迁后续扶持工作
正确答案: ABCD

《关于实现巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接的意见》指出，要聚力做好脱贫地区巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接重点工作，其具体措施有（ ）。
A: 支持脱贫地区乡村特色产业发展壮大
B: 促进脱贫人口稳定就业
C: 持续改善脱贫地区基础设施条件
D: 进一步提升脱贫地区公共服务水平
正确答案: ABCD

《关于实现巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接的意见》指出，要健全农村低收入人口常态化帮扶机制，其具体措施有（ ）织密兜牢丧失劳动能力人口基本生活保障底线。
A: 加强农村低收入人口监测
B: 分层分类实施社会救助
C: 合理确定农村医疗保障待遇水平
D: 完善养老保障和儿童关爱服务
正确答案: ABCD

《关于实现巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接的意见》指出，要加强脱贫攻坚与乡村振兴政策有效衔接，其具体措施有（ ）。
A: 做好财政投入政策衔接
B: 做好金融服务政策衔接
C: 做好土地支持政策衔接
D: 做好人才智力支持政策衔接
正确答案: ABCD

2021年5月21日下午，习近平在主持召开中央全面深化改革委员会第十九次会议时强调，要本着对历史负责对人民负责的态度，建立（ ）的城乡历史文化保护传承体系。
A: 无序管理
B: 分类科学
C: 保护有力
D: 管理有效
正确答案: BCD

《中共中央国务院关于支持浙江高质量发展建设共同富裕示范区的意见》指出，要坚持（ ）的工作原则。
A: 党的全面领导
B: 以人民为中心
C: 共建共享改革创新
D: 系统观念
正确答案: ABCD

《中共中央国务院关于支持浙江高质量发展建设共同富裕示范区的意见》指出，浙江高质量发展建设共同富裕示范区的战略定位为（ ）。
A: 高质量发展高品质生活先行区
B: 城乡区域协调发展引领区
C: 收入分配制度改革试验区
D: 文明和谐美丽家园展示区
正确答案: ABCD

共同富裕具有鲜明的时代特征和中国特色，是全体人民通过辛勤劳动和相互帮助，普遍达到生活富裕富足（ ），实现人的全面发展和社会全面进步，共享改革发展成果和幸福美好生活。
A: 精神自信自强
B: 环境宜居宜业
C: 社会和谐和睦
D: 公共服务普及普惠
正确答案: ABCD

促进全体人民共同富裕是一项长期艰巨的任务，需要选取部分地区先行先试作出示范，支持浙江高质量发展建设共同富裕示范区，有利于（ ）。
A: 通过实践进一步丰富共同富裕的思想内涵
B: 探索破解新时代社会主要矛盾的有效途径
C: 为全国推动共同富裕提供省域范例
D: 打造新时代全面展示中国特色社会主义制度优越性的重要窗口
正确答案: ABCD

浙江省在探索解决发展不平衡不充分问题方面取得了明显成效，具备开展共同富裕示范区建设的基础和优势，支持浙江高质量发展建设共同富裕示范区，其战略定位是（ ）。
A: 高质量发展高品质生活先行区
B: 城乡区域协调发展引领区
C: 收入分配制度改革试验区
D: 文明和谐美丽家园展示区
正确答案: ABCD

2021年5月11日，我国第七次全国人口普查结果公布，数据显示，十年来，我国（ ）。
A: 人口总量持续增长，仍然是世界第一人口大国
B: 人口质量稳步提升，人口受教育程度明显提高
C: 人口结构调整变化，性别结构改善
D: 人口流动集聚的趋势更加明显，城镇化水平持续提高
正确答案: ABCD

根据我国第七次全国人口普查数据显示，我国人口老龄化的特点有（ ）。
A: 老年人口规模庞大
B: 老龄化进程明显加快
C: 老龄化水平城乡差异明显
D: 老年人口质量不断提高
正确答案: ABCD

中共中央政治局2021年5月31日召开会议，会议指出，实施一对夫妻可以生育三个子女政策及配套支持措施，有利于（ ）。
A: 改善我国人口结构
B: 落实积极应对人口老龄化国家战略
C: 保持我国人力资源禀赋优势
D: 最大限度发挥人口对经济社会发展的能动作用
正确答案: ABCD

《中国新型政党制度》白皮书提出，中国新型政党制度具有鲜明特色和显著优势，包括（ ）。
A: 中国新型政党制度能够实现利益代表的广泛性
B: 中国新型政党制度能够体现奋斗目标的一致性
C: 中国新型政党制度能够促进决策施策的科学性
D: 中国新型政党制度能够保障国家治理的有效性
正确答案: ABCD

政党制度是现代民主政治的重要实现形式，是国家政治制度的重要组成部分，中国新型政党制度是伟大的政治创造，它（ ）
A: 是马克思主义政党理论与中国实际相结合的产物
B: 植根于中华优秀传统文化
C: 孕育于近代以来中国民主革命的历史进程
D: 形成于协商筹建新中国的伟大实践
正确答案: ABCD

《西藏和平解放与繁荣发展》白皮书指出，进入新时代，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，在全国人民大力支持下，西藏脱贫攻坚全面胜利，（ ），一个崭新的社会主义新西藏呈现在世人面前。
A: 社会大局更加稳定
B: 经济文化更加繁荣
C: 生态环境更加良好
D: 人民生活更加幸福
正确答案: ABCD

《中国共产党尊重和保障人权的伟大实践》指出，100年来中国共产党坚持人民至上，坚持（ ），成功走出了一条中国特色社会主义人权发展道路。
A: 将人权的普遍性原则与中国实际相结合
B: 生存权发展权是首要的基本人权
C: 人民幸福生活是最大的人权
D: 促进人的全面发展，不断增强人民群众的获得感幸福感安全感
正确答案: ABCD

《中国共产党尊重和保障人权的伟大实践》指出，中国共产党坚持将人权的普遍性原则与本国实际相结合，成功地走出了一条符合国情的人权发展道路，其内容包括（ ）。
A: 坚持中国共产党领导社会主义制度与尊重和保障人权相统一
B: 坚持以发展促进人权保障
C: 坚持以人民为中心以促进人的全面发展为目的
D: 坚持以构建人类命运共同体为使命
正确答案: ABCD

当今世界正经历百年未有之大变局，国际环境日趋复杂，不稳定性不确定性明显增加，其具体表现有（ ）。
A: 新冠肺炎疫情影响广泛深远
B: 经济全球化遭遇逆流
C: 世界进入动荡变革期
D: 单边主义保护主义霸权主义对世界和平与发展构成威胁
正确答案: ABCD

“十四五”时期经济社会发展必须遵循的原则有（ ）坚持系统观念。
A: 坚持党的全面领导
B: 坚持以人民为中心
C: 坚持新发展理念
D: 坚持深化改革开放
正确答案: ABCD

“十四五”时期经济社会发展的主要目标有（ ）民生福祉达到新水平国家治理效能得到新提升。
A: 经济发展取得新成效
B: 改革开放迈出新步伐
C: 社会文明程度得到新提高
D: 生态文明建设实现新进步
正确答案: ABCD

深入学习贯彻落实中共十九届五中全会精神，就要坚持创新驱动发展，全面塑造发展新优势，其具体要求有（ ）。
A: 强化国家战略科技力量
B: 提升企业技术创新能力
C: 激发人才创新活力
D: 完善科技创新体制机制
正确答案: ABCD

深入学习贯彻落实中共十九届五中全会精神，就要加快发展现代产业体系，推动经济体系优化升级，其具体要求有（ ）加快数字化发展。
A: 提升产业链供应链现代化水平
B: 发展战略性新兴产业
C: 加快发展现代服务业
D: 统筹推进基础设施建设
正确答案: ABCD

深入学习贯彻落实中共十九届五中全会精神，就要形成强大国内市场，构建新发展格局，其具体要求有（ ）。
A: 畅通国内大循环
B: 促进国内国际双循环
C: 全面促进消费
D: 拓展投资空间
正确答案: ABCD

深入学习贯彻落实中共十九届五中全会精神，就要全面深化改革，构建高水平社会主义市场经济体制，其具体要求有（ ）加快转变政府职能。
A: 激发各类市场主体活力
B: 完善宏观经济治理
C: 建立现代财税金融体制
D: 建设高标准市场体系
正确答案: ABCD

深入学习贯彻落实中共十九届五中全会精神，就要优先发展农业农村，全面推进乡村振兴，其具体要求有（ ）。
A: 提高农业质量效益和竞争力
B: 实施乡村建设行动
C: 深化农村改革
D: 实现巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接
正确答案: ABCD

深入学习贯彻落实中共十九届五中全会精神，就要繁荣发展文化事业和文化产业，提高国家文化软实力，围绕（ ）展形象的使命任务，促进满足人民文化需求和增强人民精神力量相统一，推进社会主义文化强国建设。
A: 举旗帜
B: 聚民心
C: 育新人
D: 兴文化
正确答案: ABCD

深入学习贯彻落实中共十九届五中全会精神，就要推动绿色发展，促进人与自然和谐共生，其具体要求有（ ）。
A: 加快推动绿色低碳发展
B: 持续改善环境质量
C: 提升生态系统质量和稳定性
D: 全面提高资源利用效率
正确答案: ABCD

深入学习贯彻落实中共十九届五中全会精神，就要坚持实施（ ）对外开放，依托我国大市场优势，促进国际合作，实现互利共赢。
A: 更大范围
B: 更宽领域
C: 更深层次
D: 更严限制
正确答案: ABC

深入学习贯彻落实中共十九届五中全会精神，就要统筹发展和安全，建设更高水平的平安中国，其具体要求有（ ）。
A: 加强国家安全体系和能力建设
B: 确保国家经济安全
C: 保障人民生命安全
D: 维护社会稳定和安全
正确答案: ABCD

推进监管能力现代化，要健全以“双随机一公开”监管和“互联网+监管”为基本手段以重点监管为补充以信用监管为基础的新型监管机制，推进线上线下一体化监管。
正确答案: 对

2021年将扎实推进农村改革和乡村建设，启动农村人居环境整治提升五年计划。
正确答案: 对

要促进科技创新与实体经济深度融合，更好发挥创新驱动发展作用。
正确答案: 对

中国在2020年取得的成绩，是以习近平同志为核心的党中央坚强领导的结果，是习近平新时代中国特色社会主义思想科学指引的结果，是全党全军全国各族人民团结奋斗的结果。
正确答案: 对

优化和落实减税政策，就要将小规模纳税人增值税起征点从月销售额10万元提高到15万元。
正确答案: 对

做好政府工作，要坚持稳中求进工作总基调，立足新发展阶段，贯彻新发展理念，构建新发展格局。
正确答案: 对

对潜逃境外的贪污犯罪嫌疑人，可适用缺席审判程序对其提起公诉。
正确答案: 对

2021年我国发展仍面临不少风险挑战，但经济长期向好的基本面没有改变。
正确答案: 对

2021年高校招生将继续加大对中西部地区农村地区倾斜力度。
正确答案: 对

要始终把人民放在心中最高位置，坚持实事求是，求真务实谋发展惠民生。
正确答案: 对

加强数字政府建设，就要对企业和群众经常办理的事项，在2021年基本实现“跨省通办”。
正确答案: 对

推进卫生健康体系建设要坚持预防为主，持续推进健康中国行动，深入开展爱国卫生运动。
正确答案: 对

完善香港特别行政区选举制度必须全面准确贯彻落实“一国两制”“港人治港”高度自治的方针，维护《中华人民共和国宪法》和《中华人民共和国香港特别行政区基本法》确定的香港特别行政区宪制秩序。
正确答案: 对

完善香港特别行政区选举制度，要确保以爱国者为主体的“港人治港”，切实提高香港特别行政区治理效能，保障香港特别行政区永久性居民的选举权和被选举权。
正确答案: 对

中美经济结构具有极大的互补性，彻底“脱钩”是不现实，于世界经济也是没好处的。
正确答案: 对

“2021年美国创新和竞争法案"充斥冷战思维和意识形态偏见，诋毁抹黑中国发展道路和内外政策，打着“创新和竞争”旗号，干涉中国内政，妄图遏制中国发展。
正确答案: 对

中西医结合中西药并用，是这次疫情防控的一大特点，也是中医药传承精华守正创新的生动实践。
正确答案: 对

中国承诺把疫苗作为全球公共产品以公平合理的价格向世界提供。
正确答案: 对

中国正式加入“新冠肺炎疫苗实施计划”是中国秉持人类卫生健康共同体理念履行自身承诺推动疫苗成为全球公共产品的一个重要举措。
正确答案: 对

根据《生物安全法》，发现传染病动植物疫病的，应当及时向医疗机构有关专业机构或者部门报告。
正确答案: 对

根据《生物安全法》，境外组织个人及其设立或者实际控制的机构不得在我国境内采集保藏我国人类遗传资源，不得向境外提供我国人类遗传资源。
正确答案: 对

根据《生物安全法》，未经批准，不得擅自引进释放或者丢弃外来物种。
正确答案: 对

中国是支持“新冠肺炎疫苗实施计划”的最大经济体，中方将以多种形式优先向发展中国家提供疫苗，包括捐赠和无偿援助。
正确答案: 对

对进口冷链食品要实现全流程闭环管控可追溯，最大程度降低新冠病毒通过进口冷链食品输入风险。
正确答案: 对

中国依法严厉打击非法猎捕杀害野生动物的犯罪行为，从源头上防控非法野生动物交易。
正确答案: 对

中国依法严厉打击非法收购运输出售进出口野生动物及其制品的犯罪行为，切断非法野生动物交易的利益链条。
正确答案: 对

中国依法严厉打击以食用或者其他目的非法购买野生动物的犯罪行为，坚决革除滥食野生动物的陋习。
正确答案: 对

在知情自愿的前提下，居民接种新冠病毒疫苗所产生的疫苗费用和接种服务费用，将由医保基金和财政共同负担，个人不负担。
正确答案: 对

公安部部署全国公安机关开展依法严厉打击严密防范涉疫苗犯罪专项行动，切实维护疫苗研发生产流通使用秩序，保障人民群众生命健康安全，有效服务疫情防控工作。
正确答案: 对

中国承诺将新冠疫苗将作为全球公共产品，优先提供给发达国家。
正确答案: 错

《生物安全法》的颁布和实施标志着我国生物安全进入依法治理的新阶段。
正确答案: 对

鼓励群众主动接种新冠疫苗，力争实现“应接尽接”，但对于部分地区强制要求全员接种的“一刀切”情况，必须坚决予以纠正。
正确答案: 对

2021年5月13日，国家疾病预防控制局挂牌成立，意味着疾控机构职能从单纯预防控制疾病向全面维护和促进全人群健康转变。
正确答案: 对

要摒弃“疫苗民族主义”，解决好疫苗产能和分配问题，增强发展中国家的可及性和可负担性。
正确答案: 对

两岸关系的主导权在祖国大陆手中，实现祖国统一的大势不可阻挡。
正确答案: 对

香港特区立法会三读通过《2021年完善选举制度（综合修订）条例草案》，标志着完善香港特别行政区选举制度的本地立法工作全面完成，是依法治港拨乱反正的又一重大制度成果。
正确答案: 对

3名美国联邦参议员2021年6月6日乘军机访问台湾，严重违反一个中国原则和中美三个联合公报规定，中方对此坚决反对。
正确答案: 对

面对全球环境治理前所未有的困难，国际社会要共谋人与自然和谐共生之道，共同构建人与自然生命共同体。
正确答案: 对

中国积极构建新发展格局，坚持对外开放，同世界各国实现互利共赢，共创亚太和世界更加美好的未来。
正确答案: 对

我国城区常住人口300万以下城市基本取消落户限制。
正确答案: 对

全党必须完整准确全面贯彻新发展理念，确保“十四五”时期我国发展开好局起好步。
正确答案: 对

实现“十四五”规划和二〇三五年远景目标，必须坚持党的全面领导。
正确答案: 对

我国到2035年将形成以城市群为主体，大中小城市和小城镇协调发展的城镇格局。
正确答案: 对

到2035年，我国将基本实现美丽中国建设目标，广泛形成绿色生产方式和生活方式。
正确答案: 对

根据《关于加强新时代乡村教师队伍建设的意见》，对长期在乡村和艰苦边远地区从教的中小学教师，职称评审放宽学历要求，不作论文职称外语和计算机应用能力要求。
正确答案: 对

数字农业农村将迎来加快发展的历史性机遇，数字技术将加快向农业农村渗透融合，农业农村数字经济潜力将加快释放。
正确答案: 对

农业农村农民问题是关系国计民生的根本性问题，没有农业农村的现代化，就没有国家的现代化。
正确答案: 对

在中国特色社会主义新时代，乡村是一个可以大有作为的广阔天地，迎来了难得的发展机遇。
正确答案: 对

全面建设社会主义现代化国家，实现中华民族伟大复兴，最艰巨最繁重的任务依然在农村，最广泛最深厚的基础依然在农村。
正确答案: 对

要把全面推进乡村振兴作为实现中华民族伟大复兴的一项重大任务，举全党全社会之力加快农业农村现代化，让广大农民过上更加美好的生活。
正确答案: 对

立足国情，遵循规律，实施一对夫妻可以生育三个子女政策及配套支持措施，能够最大限度发挥人口对经济社会发展的能动作用，为全面建成社会主义现代化强国创造良好的人口环境。
正确答案: 对

一个国家实行什么样的政党制度，是由这个国家的历史传统和现实国情决定的，世界政党制度具有多样性，没有也不可能有普遍适用于各国的政党制度。
正确答案: 对

中国共产党的领导，是中国人权事业发展和中国人民享有更加充分人权的根本保障。
正确答案: 对

中国共产党领导的多党合作和政治协商制度是中国的一项基本政治制度，这一制度既植根中国土壤彰显中国智慧，又积极借鉴和吸收人类政治文明优秀成果，是中国新型政党制度。
正确答案: 对

只有坚持新时代党的治藏方略，才能建设团结富裕文明和谐美丽的社会主义现代化新西藏。
正确答案: 对

实现“十四五”规划和二〇三五年远景目标，必须坚持党的全面领导，充分调动一切积极因素，广泛团结一切可以团结的力量，形成推动发展的强大合力。
正确答案: 对

