党的十八大以来，在奋进新时代的伟大实践中，以习近平同志为核心的党中央团结带领全国各族人民，实现了第一个百年奋斗目标，在中华大地上（），历史性地解决了绝对贫困问题。
A: 全面建成小康社会
B: 全面建成现代化国家
C: 彻底实现共同富裕
D: 实现共产主义
正确答案: A

大学生在面对外部诱惑时要（）。
A: 保持定力严守规矩
B: 人云亦云盲目更风
C: 投机取巧自作聪明
D: 趋之若鹜曲意迎合
正确答案: A

大学生应把（）作为首要任务。
A: 赚钱
B: 成婚
C: 学习
D: 消费
正确答案: C

中国特色社会主义进入新时代，意味着（）在21世纪的中国焕发出强大生机活力，在世界上高高举起了中国特色社会主义伟大旗帜。
A: 空想主义
B: 科学社会主义
C: 自由主义
D: 实用主义
正确答案: B

新时代意味着中国特色社会主义（）不断发展，拓展了发展中国家走向现代化的途径，给世界上那些既希望加快发展又希望保持自身独立性的国家和民族提供了全新选择，为解决人类问题贡献了中国智慧和中国方案。
A: 道路
B: 理论
C: 制度
D: 文化
正确答案: ABCD

大学生肩负历史使命，要（），努力成为堪当民族复兴重任的时代新人。
A: 立大志
B: 明大德
C: 成大才
D: 担大任
正确答案: ABCD

大学生应坚定中国特色社会主义的（）。
A: 道路自信
B: 理论自信
C: 制度自信
D: 文化自信
正确答案: ABCD

大学生的担当精神体现为（）。
A: 奉献祖国
B: 服务人民
C: 尽心尽力
D: 勇于担责
正确答案: ABCD

关于思想道德和法律两者的关系，描述正确的是（）。
A: 社会主义思想道德建设和法治建设紧密联系，相互补充相互促进
B: 思想道德建设为法治建设提供思想指引和价值基础
C: 两者在调节领域上相同，在调节方式和调节目标上不同
D: 法治建设为思想道德建设提供制度支撑和法律保障
正确答案: ABD

“思想道德与法治”是一门融思想性（）于一体的思想政治理论课。
A: 政治性
B: 科学性
C: 理论性
D: 实践性
正确答案: ABCD

大学生要求真学问练真本领，努力成为（）的优秀人才。
A: 兼收并蓄
B: 融会贯通
C: 本领高强
D: 全面发展
正确答案: ABCD

“学如弓弩，才如箭镞。识以领之，方能中鹄。”大学生既要惜时如金孜孜不倦，又要突出主干择其精要；（）。
A: 既打牢扎实基础，又及时更新知识
B: 既刻苦钻研理论，又积极掌握技能
C: 既向书本学，又向实践学向群众学
D: 既立足优秀传统，又面向时代前沿
正确答案: ABCD

大学生要自觉树立（），把个人的前途命运与国家民族的前途命运紧紧地联系在一起，在尽责集体服务社会奉献国家中实现人生理想和人生价值。
A: 国家意识
B: 民族意识
C: 责任意识
D: 利己意识
正确答案: ABC

（）的人生，才是有意义有高度有境界有品位的人生。
A: 有信念
B: 有梦想
C: 有奋斗
D: 有奉献
正确答案: ABCD

中国特色社会主义进入新时代，意味着近代以来久经磨难的中华民族迎来了从站起来富起来到强起来的伟大飞跃。
正确答案: 对

新时代是我们理解当前所处历史方位的关键词。
正确答案: 对

中国梦是国家的民族的，与个人无关。
正确答案: 错

中国特色社会主义进入新时代，勤劳勇敢的中国人民更加自信自尊自强。
正确答案: 对

人的本质是一切社会关系的总和。
正确答案: 对

思想道德和法律都是上层建筑的重要组成部分，共同服务于一定的经济基础。
正确答案: 对

大学阶段，是人生发展的重要时期，是世界观人生观价值观形成的关键时期。
正确答案: 对

大学生素质和本领的强弱，直接影响着民族复兴的进程。
正确答案: 对

我们越是接近中华民族伟大复兴，越是需要付出更为艰巨更为艰苦的努力。
正确答案: 对

在我国，社会主义思想道德建设和法治建设紧密联系，相互补充相互促进，为党和国家事业提供坚实的思想基础精神支撑和制度保障。
正确答案: 对

是否具备良好的思想道德素质和法治素养，是一个人能否被社会接纳并更好实现自身价值和社会价值的关键。
正确答案: 对

没有崇高的理想信念，就会导致精神上的“软骨病”。
正确答案: 对

法律必须转化为人们内心自觉，才能真正为人们所遵行。
正确答案: 对

良好的思想道德素质和法治素养，是新时代大学生把握发展机遇做好人生规划书写时代华章的必备条件，需要在学习中养成自律中锤炼实践中升华。
正确答案: 对

（）就是人们关于人生目的人生态度人生价值等问题的总观点和总看法。
A: 人生观
B: 世界观
C: 价值观
D: 历史观
正确答案: A

人的本质属性是（）。
A: 自然属性
B: 社会属性
C: 精神属性
D: 文化属性
正确答案: B

关于个人与社会的关系表述中，不正确的是（）。
A: 个人与社会对立统一，相互依存相互制约相互促进
B: 个人与社会的关系最根本的是个人利益与社会利益的关系
C: 个人与社会相互独立，个人脱离社会也能生活下去
D: 人的社会性决定了人只有在推动社会进步的过程中，才能实现自我的发展
正确答案: C

（）决定人生道路的方向，也决定人们行为选择的价值取向和用什么方式对待实际生活。
A: 人生观
B: 人生问题
C: 人生经验
D: 人生教训
正确答案: A

（）是人们在社会实践中关于自身行为的根本指向和人生追求。
A: 人生经验
B: 人生目的
C: 人生道路
D: 人生教训
正确答案: B

人生目的是对（）这一人生问题的认识和回答。
A: 人为什么活着
B: 人应当如何活着
C: 什么样的人生才有价值
D: 人应该怎样对待生活
正确答案: A

（）是人生观的核心，在人生实践中具有重要作用。
A: 人生价值
B: 人生态度
C: 人生目的
D: 人生道路
正确答案: C

在我国现阶段，个人选择和确立的人生目的，应当（）。
A: 放弃个人的利益和追求
B: 有利于个人私利的实现
C: 优先追求个人利益
D: 符合人民群众的根本利益
正确答案: D

（）是指人们通过生活实践形成的对人生问题的一种相对稳定的心理倾向和精神状态。
A: 人生态度
B: 人生目的
C: 人生价值
D: 人生理想
正确答案: A

以下表述中，属于乐观向上的人生态度的是（）。
A: 看破红尘
B: 当一天和尚撞一天钟
C: 及时行乐
D: 珍惜韶华只争朝夕
正确答案: D

一个人有什么样的人生观就会有什么样的人生态度，人生态度主要回答的问题是（）。
A: 人为什么活着
B: 世界的本原是什么
C: 什么样的人生才有意义
D: 人应当如何活着
正确答案: D

（）是指人的生命及其实践活动对于社会和个人所具有的作用和意义。
A: 人生目的
B: 人生态度
C: 人生价值
D: 人生理想
正确答案: C

人生价值是自我价值和社会价值的统一，人生的自我价值是（）。
A: 社会对个人的尊重和满足
B: 个体的人生活动对自己的生存和发展所具有的价值
C: 国家对个人的积极评价
D: 个人通过劳动创造为社会和人民所做的贡献
正确答案: B

（）是人们对生活在其中的世界以及与世界的关系的总体看法和根本观点。
A: 世界观
B: 价值观
C: 义利观
D: 历史观
正确答案: A

关于人生观和世界观关系，下列表述中不正确的是（）。
A: 世界观决定人生观，有什么样的世界观，就有什么样的人生观
B: 树立正确的人生观离不开马克思主义科学世界观的指导
C: 世界观是人生观的重要组成部分
D: 人生观对世界观的巩固发展和变化起着重要作用
正确答案: C

有的人身处逆境而百折不挠，有的人在顺境中却长吁短叹，有的人笑对人生，有的人看破红尘，这些都是（）的表现。
A: 人生目的
B: 人生态度
C: 人生理想
D: 人生信念
正确答案: B

家庭关系地缘关系经济关系政治关系法律关系等，人的这些社会关系的总和决定了（）。
A: 人生愿望
B: 人生态度
C: 人生价值
D: 人的本质
正确答案: D

人的（）决定了人只有在推动社会进步的过程中，才能实现自我的发展。
A: 个人属性
B: 社会性
C: 人生态度
D: 价值观
正确答案: B

人生观的主要内容不包括（）。
A: 人生目的
B: 人生态度
C: 人生价值
D: 人生幻想
正确答案: D

人生的（），是个体的实践活动对社会他人所具有的价值。
A: 社会价值
B: 自我价值
C: 价值标准
D: 价值
正确答案: A

树立正确的人生观，思考人生为了什么该如何对待人生怎样的人生才有意义等问题，离不开（）科学世界观的指导。
A: 实用主义
B: 马克思主义
C: 功利主义
D: 资本主义
正确答案: B

（）规定了人生活动的大方向，对人们所从事的具体活动起着定向的作用。
A: 人生态度
B: 人生价值
C: 人生目的
D: 人生理想
正确答案: C

关于人的本质，下列说法中正确的是（）。
A: 人的本质就是人的自然属性
B: 人的本质是自由
C: 人的本质是自私
D: 人的本质是一切社会关系的总和
正确答案: D

“人的本质不是单个人所固有的抽象物，在其现实性上，它是一切社会关系的总和。”这一论断表明（）。
A: 自然属性是人的本质属性
B: 社会属性是人的本质属性
C: 自然属性和社会属性都不是人的本质属性
D: 自然属性和社会属性都是人的本质属性
正确答案: B

社会成员素质的不断提高是社会发展的重要基础，推动和实现（）是社会发展的根本目标。
A: 经济发展
B: 人的全面发展
C: 社会和谐
D: 全面小康
正确答案: B

对人的认识，核心在于认识（）。
A: 人的属性
B: 人生目的
C: 人的本质
D: 人生态度
正确答案: C

（）的思想以其科学而高尚的品质，代表了人类社会迄今最先进的人生追求。
A: 为小群体服务
B: 服务人民奉献社会
C: 为少数统治者服务
D: 为个人和家庭服务
正确答案: B

以下关于人生价值评价的表述中，正确的是（）。
A: 个人的能力越强，其人生价值也就越大
B: 个人的财富越多，其人生价值也就越大
C: 个人对社会的贡献越多，其人生价值也就越大
D: 个人从社会中得到的满足越多，其人生价值也就越大
正确答案: C

正确评价人生价值，既要尊重物质贡献，也要尊重精神贡献，以下表述中正确的是（）。
A: 脑力劳动者的贡献大于体力劳动者
B: 体力劳动者的贡献大于脑力劳动者
C: 充分肯定从事物质生产劳动的人同样可以对社会作出巨大的精神贡献
D: 物质贡献与精神贡献是对立的
正确答案: C

马克思主义认为，高尚的人生目的总是与（）联系在一起。
A: 放纵人生
B: 奋斗奉献
C: 虚度光阴
D: 无所畏惧
正确答案: B

服务人民奉献社会的人生追求，以历史唯物主义关于（）是历史的创造者的基本观点为理论基础，指明了人在成长和发展过程中应确立的人生目标和方向。
A: 杰出人物
B: 人民群众
C: 统治者
D: 宗教神明
正确答案: B

新时代大学生要把（）作为人生的最高追求，在服务人民奉献社会中收获成长和进步。
A: 追求金钱至上
B: 好好享受青春
C: 为国家和人民事业无私奉献
D: 努力当上大官
正确答案: C

对（）及其相关问题的正确认识，是人们自觉朝着选定的目标努力前行，创造有价值的人生的重要前提。
A: 人生目的
B: 人生态度
C: 人生价值
D: 人生经历
正确答案: C

人生的（）是实现人生自我价值的基础。
A: 职业价值
B: 社会价值
C: 生活价值
D: 理想价值
正确答案: B

以下关于实现人生价值条件的理解中，不正确的是（）。
A: 实现人生价值要从社会客观条件出发
B: 实现人生价值要从个体自身条件出发
C: 实现人生价值要充分发挥主观能动性
D: 只需要个人奋斗，不需要他人和社会的支持
正确答案: D

如何认识和对待人生发展过程中的得与失这对矛盾，对一个人走好人生之路实现人生价值有重要影响，以下关于得失观的表述中，不正确的是（）。
A: 不要过于看重一时的“得”
B: 不要惧怕或斤斤计较一时的“失”
C: 坚决不能吃亏
D: 要跳出对个人得失的计较
正确答案: C

苦与乐既对立又统一，大学生要准确把握二者的辩证关系，努力做迎难而上艰苦奋斗的开拓者，以下对于苦乐观的理解中，不正确的是（）。
A: “宝剑锋从磨砺出，梅花香自苦寒来”
B: “不经历风雨怎能见彩虹”
C: “今朝有酒今朝醉”
D: “红军不怕远征难，万水千山只等闲”
正确答案: C

生与死是贯穿人生始终的一对基本矛盾，以下关于生死观的表述中，不正确的是（）。
A: “杀身成仁”
B: “舍生取义”
C: “人固有一死，或重于泰山，或轻于鸿毛”
D: “好死不如赖活着”
正确答案: D

如何认识对待生与死，体现了一个人人生境界的高低，更直接影响着他的生活，以下理解中不正确的是（）。
A: 生命的历程是一个从生到死的过程，有生必有死，这是恒常不变的自然现象
B: 在人类历史的长河中，个体的生命相对而言是短暂的，要及时行乐
C: 个体生命的长度总是有限的，但为人民服务为人类进步事业贡献力量是无限的
D: 要树立生命可贵敬畏生命的意识，倍加爱护自己和他人的生命
正确答案: B

关于金钱的理解，下列各项中错误的是（）。
A: 要依靠自己的劳动创造财富，合理合法获取金钱
B: 把追求金钱作为人生至高目的
C: 要理性对待金钱与财富，避免陷入拜金主义的误区
D: 人应当是金钱的主人，而不是金钱的奴隶
正确答案: B

把享乐作为人生目的，主张人生就在于满足感官的需求与快乐的思想观念，是典型的（）。
A: 拜金主义
B: 功利主义
C: 个人主义
D: 享乐主义
正确答案: D

（）是生产资料私有制的产物，是资产阶级人生观的核心。
A: 个人主义
B: 拜金主义
C: 享乐主义
D: 功利主义
正确答案: A

以下关于“得”与“失”的认识理解中，不正确的是（）。
A: “吃一堑，长一智”
B: “塞翁失马，焉知非福”
C: 拘泥于个人利益的得失
D: 以积极进取的态度对待得失
正确答案: C

拜金主义作为一种社会思潮伴随着（）的发展而形成的，这种思潮至今还对一些人思考和认识人生目的有着不可忽视的影响。
A: 社会主义
B: 资本主义
C: 集体主义
D: 共产主义
正确答案: B

关于个人主义的理解中，不正确的是（）。
A: 个人主义是以个人利益为出发点和归宿的一种思想体系和道德原则
B: 主张个人需求就是目的，具有最高价值，社会和他人只是达到个人目的的手段
C: 个人主义是生产资料私有制的产物
D: 个人主义主张社会需求是最终目的
正确答案: D

人生目的在人生实践中具有重要作用，具体指的是（）。
A: 人生目的决定人生道路
B: 人生目的决定人生成就
C: 人生目的决定人生态度
D: 人生目的决定人生价值选择
正确答案: ACD

下列关于人的自我价值和社会价值关系的说法中，正确的有（）。
A: 个体通过努力提高自我价值的过程，也是其创造社会价值的过程
B: 人生社会价值的实现是个体自我完善全面发展的保障
C: 没有社会价值，人生的自我价值就无法存在
D: 人生的自我价值的实现是个体为社会创造更大价值的前提
正确答案: ABCD

在社会主义社会中，个人利益与社会利益在根本上是一致的。以下关于个人利益和社会利益的关系的表述中，正确的有（）。
A: 个人利益的满足只能在一定的社会条件下通过一定的社会方式来实现
B: 社会利益离不开个人利益，个人利益也离不开社会利益
C: 社会利益不是个人利益的简单相加，而是所有人利益的有机统一
D: 社会利益体现了作为社会成员的个人的根本利益和长远利益，是个人利益得以实现的前提和基础，同时它也保障着个人利益的实现
正确答案: ABCD

价值观为人们在社会生活中判断（）利害提供基本准则。
A: 善恶
B: 美丑
C: 福祸
D: 荣辱
正确答案: ABCD

大学生应当树立积极进取的人生态度，这是因为积极进取的人生态度（）。
A: 容易使人好逸恶劳
B: 有助于实现人生价值
C: 有助于达到人生目的
D: 能够调整人生道路的方向
正确答案: BCD

社会需要是个人需要的集中体现，是社会全体成员带有（）需要的反映。
A: 根本性
B: 全局性
C: 长远性
D: 暂时性
正确答案: ABC

社会利益体现了作为社会成员的个人的（），是个人利益得以实现的前提和基础，同时它也保障着个人利益的实现。
A: 根本利益
B: 基本利益
C: 短期利益
D: 长远利益
正确答案: AD

走好人生之路，需要大学生正确认识处理生活中各种各样的困难和问题，保持（）的人生态度。
A: 认真务实
B: 乐观向上
C: 积极进取
D: 尽情享受
正确答案: ABC

大学生只有把自己的人生目的与（）联系在一起时，才能自觉自愿地把自己的一生奉献于利国利民的事业。
A: 国家前途
B: 民族命运
C: 人民幸福
D: 物质享受
正确答案: ABC

端正人生态度应该做到（）。
A: 认真
B: 务实
C: 乐观
D: 进取
正确答案: ABCD

客观公正地评价社会成员人生价值的大小，需要掌握恰当的评价方法，恰当的评价方法包括（）。
A: 看从事何种劳动
B: 既要看贡献的大小，也要看尽力的程度
C: 既要尊重物质贡献，也要尊重精神贡献
D: 既要注重社会贡献，也要注重自身完善
正确答案: BCD

以下关于人生价值的理解，不正确的是（）。
A: 人生的自我价值决定社会价值
B: 人生价值包括自我价值和社会价值两个方面
C: 人生价值是人的生命及其实践活动对于社会和个人所具有的作用和意义
D: 人生价值主要表现为对自身物质和精神需要的满足程度
正确答案: AD

一个人的（），但只有自觉把个人之小我融入社会之大我，才能够在推动社会进步中创造不朽的业绩。
A: 能力有大小
B: 职业有不同
C: 职位有高低
D: 生命价值有不同
正确答案: ABC

一个人的能力有大小职业有不同职位有高低，只有（），才能够在推动社会进步中创造不朽的业绩。
A: 自觉把个人之小我融入社会之大我
B: 不为狭隘私心所扰
C: 不为浮华名利所累
D: 不为低俗物欲所惑
正确答案: ABCD

人生旅途中，许多事情不会总是尽如人意一切顺遂，面对失望和暂时的困难挫折，大学生要（）。
A: 始终保持乐观向上的人生态度
B: 对人生充满自信
C: 心胸豁达，相信生活是美好的
D: 消极悲观自暴自弃
正确答案: ABC

大学生要积极进取，不断丰富人生的意义，不能（），否则人生就会失去应有的光彩。
A: 贪图安逸
B: 满足现状
C: 因循守旧
D: 故步自封
正确答案: ABCD

在今天，衡量人生价值的标准包括（）。
A: 既要看贡献的大小，也要看尽力的程度
B: 既要尊重物质贡献，也要尊重精神贡献
C: 只需要看创造的物质财富多少即可
D: 既要注重社会贡献，也要注重自身完善
正确答案: ABD

顺境和逆境是人生历程中两种不同的境遇，对于二者关系的表述中，正确的有（）。
A: 在人生旅途中没有永远的顺境，也没有永远的逆境
B: 身处顺境，要乘风而勇进，善于抓住机遇不断丰富与完善自己
C: 无论是顺境还是逆境，对人生的作用都可能是双面的，关键是怎样去认识和对待它们
D: 身处逆境，要受磨难而奋进，将压力变成动力
正确答案: ABCD

以下典故中，体现了“处低谷而力争，受磨难而奋进”这一观点的是（）。
A: 仲尼厄而作《春秋》
B: 屈原放逐，乃赋《离骚》
C: 左丘失明，厥有《国语》
D: 不韦迁蜀，世传《吕览》
正确答案: ABCD

中国古人向来注重荣与辱，并通过“知耻”来进行道德评价和判断，以下说法中体现这一思想的有（）。
A: “知耻近乎勇”
B: “塞翁失马，焉知非福”
C: “无羞恶之心，非人也”
D: “礼义廉耻，国之四维”
正确答案: ACD

下列选项中，代表了拜金主义的人生观的是（）。
A: “人为财死，鸟为食亡”
B: “有钱能使鬼推磨”
C: “今朝有酒今朝醉”
D: “人人为我，我为人人”
正确答案: AB

一些大学生用父母辛苦劳作挣来的血汗钱比阔气摆排场，在消费上超出自己的承受能力，追逐名牌和奢侈品，有的甚至因此负债累累，这说明（）。
A: 要树立正确的消费观念
B: 这是典型的享乐主义，坚决反对
C: 这是一种腐朽消极的人生观
D: 社会发展了就应该追求享受
正确答案: ABC

极端个人主义的人生观的表现有（）。
A: 强调以个人为中心
B: 极端利己主义
C: 狭隘功利主义
D: 集体主义
正确答案: ABC

拜金主义享乐主义极端个人主义的人生观之所以错误，就在于它们（）。
A: 否定了人的主观能动性
B: 忽视或否认社会性是人的存在和活动的本质属性
C: 没能准确地把握个人与社会的关系
D: 出发点和落脚点都是一己之私利
正确答案: BCD

大学生要认清（）等错误思想和腐朽观念的实质，在服务人民奉献社会的人生实践中完善自我创造人生的美好价值。
A: 拜金主义
B: 享乐主义
C: 极端个人主义
D: 共产主义
正确答案: ABC

当代青年要成就出彩人生实现人生价值，需要做到（）。
A: 必须拥有大量财富
B: 与历史同向
C: 与祖国同行
D: 与人民同在
正确答案: BCD

人民群众是历史的创造者，是国家的主人，大学生与人民同在，体现在（）。
A: 走与人民群众相结合的道路
B: 向人民群众学习
C: 从人民群众中汲取营养
D: 做中国最广大人民根本利益的维护者
正确答案: ABCD

辩证对待人生矛盾，就要正确看待（）。
A: 生与死
B: 得与失
C: 苦与乐
D: 荣与辱
正确答案: ABCD

“无数人生成功的事实表明，青年时代，选择吃苦也就选择了收获，选择奉献也就选择了高尚”说明（）。
A: 苦与乐既对立又统一
B: 苦与乐在一定条件下可以相互转化
C: 真正的快乐只能由奋斗的艰苦转化而来
D: 要尽量避开人生的苦难
正确答案: ABC

在我们国家，尽管社会主流价值观念积极健康，但现实中还存在（）等种种错误观念和看法。
A: 拜金主义
B: 享乐主义
C: 集体主义
D: 极端个人主义
正确答案: ABD

习近平说：“现在，青春是用来奋斗的；将来，青春是用来回忆的。”对此理解正确的有（）。
A: 青春的底色永远离不开“奋斗”两字
B: 要不断奋斗，创造未来的幸福，在奋斗中创造幸福人生
C: 书写新的辉煌业绩离不开新时代的奋斗者
D: 我们现在享受的幸福生活，是一代又一代前辈接力奋斗创造的
正确答案: ABCD

马克思运用辩证唯物主义和历史唯物主义的立场观点方法，揭开了人的本质之谜。
正确答案: 对

人生的自我价值主要表现为对自身物质和精神需要的满足程度。
正确答案: 对

人生价值制约人们对人生目的和人生态度的选择。
正确答案: 对

人和人类社会是自然界长期发展的产物，人的一切认识都来自实践，并在实践中不断发展。
正确答案: 对

人生道路上有时会一帆风顺，有时会崎岖不平，面对各种各样的矛盾和斗争，不同的人生目的会使人持有不同的人生态度。
正确答案: 对

对人生意义的正确理解，需要建立在对世界发展规律正确认识的基础之上。
正确答案: 对

一个人树立什么样的价值观，会直接影响他对人生目的人生意义等问题的思考，左右他对人生道路的选择，影响他的人生态度。
正确答案: 对

大学生只有把自己的人生追求同社会的发展进步紧密结合起来，在为社会作贡献的过程中成长进步，才能实现自己的人生价值。
正确答案: 对

社会是由一个个具体的人组成的，离开了人就没有社会。
正确答案: 对

个人与社会的关系，最根本的是个人利益与社会利益的关系。
正确答案: 对

在所有社会中，个人利益与社会利益在根本上都是一致的。
正确答案: 错

个人利益的满足只能在一定的社会条件下通过一定的社会方式来实现。
正确答案: 对

在社会主义社会中，个人利益与社会利益在根本上是一致的。
正确答案: 对

社会利益就是所有社会成员的利益的简单相加。
正确答案: 错

人生路上会面对各种各样的矛盾和斗争，不同的人生目的会使人持有不同的人生态度。
正确答案: 对

一个人对人生的态度如何，制约着他对整个世界和人生的看法，从而对个人的世界观人生观产生重要的影响。
正确答案: 对

个体的人生活动不仅具有满足自我需要的价值属性，还必然地包含着满足社会需要的价值属性。
正确答案: 对

个体通过努力提高自我价值的过程，也是其创造社会价值的过程。
正确答案: 对

没有社会价值，人生的自我价值就无法存在。
正确答案: 对

人生目的决定着人们对待实际生活的态度和人生价值的评判。
正确答案: 对

人生态度影响着人们对人生目的的持守和人生价值的实现。
正确答案: 对

世界观决定人生观，有什么样的世界观，就会有什么样的人生观。
正确答案: 对

人们对于人生诸多问题的认识和思考，都包含着价值判断，离不开对价值问题的探索。
正确答案: 对

《鲁滨逊漂流记》中的鲁滨逊在孤岛上脱离社会也能生活下去的故事，说明了社会性不是人的本质属性。
正确答案: 错

任何人都是处在一定的社会关系中从事社会实践活动的人。
正确答案: 对

人民群众是社会历史的主体，是社会物质财富和精神财富的创造者，是社会变革的决定力量。
正确答案: 对

服务人民奉献社会一定会损失个人利益。
正确答案: 错

任何人不论从事何种劳动，只要在自己的岗位上尽职尽责兢兢业业，积极为社会进步作贡献，就应该对他的人生价值给予积极肯定的评价。
正确答案: 对

衡量人生价值的标准，最重要的就是看一个人是否用自己的劳动和聪明才智为国家和社会真诚奉献，为人民群众尽心尽力服务。
正确答案: 对

人的生产劳动是物质生产劳动和精神生产劳动的统一，一定条件下，两种生产劳动成果还可以相互转化。
正确答案: 对

在我们社会主义国家，一切劳动，无论是体力劳动还是脑力劳动，都值得尊重和鼓励。
正确答案: 对

评价人生价值的大小应主要看一个人对社会所作的贡献，跟个人的自我价值无关。
正确答案: 错

人生价值是在社会实践中实现的，人的创造力的形成发展和发挥都要依赖于一定的社会客观条件。
正确答案: 对

评价人生价值，只需要看一个人对社会作出的物质贡献。
正确答案: 错

判断一个人的人生价值大小的最基本标准是看他的社会价值。
正确答案: 对

一个人确立了服务人民奉献社会的人生追求，才能以正确的人生态度对待人生解决实际生活中的各种问题。
正确答案: 对

没有积极进取的人生态度，再崇高的人生目标也难以真正实现。
正确答案: 对

大学生要学会对自己负责，对亲人负责，对周围的人和更多的人负责，进而对民族国家社会负责，做一个有担当负责任的人。
正确答案: 对

只有热爱生活的人，才能真正拥有生活。
正确答案: 对

以不思进取不想努力的消极态度面对人生难题，可能会带来一时安逸，但无助于个人发展无益于社会进步。
正确答案: 对

能力大的人，人生价值就大；能力小的人，人生价值就小。
正确答案: 错

评价一个人的人生有无价值或价值大小，最根本的是看他对社会是否作出贡献及贡献大小。
正确答案: 对

社会的发展与进步是物质文明和精神文明的共同发展与进步。
正确答案: 对

评价人生价值，既要看一个人对社会作出的物质贡献，也要看他对社会作出的精神贡献。
正确答案: 对

实现人的全面发展是社会发展的根本目标，人的全面发展和素质提升离不开人的自我完善。
正确答案: 对

人生自我完善的过程，既是人生自我价值实现的过程，也是为社会创造价值的过程。
正确答案: 对

人们在实践中努力实现自己的人生价值，实践活动不受任何条件限制。
正确答案: 错

改革开放以来，我国经济社会发展取得的巨大成就，中国特色社会主义制度的自我完善和发展，为人们实现人生价值提供了有利条件和机遇。
正确答案: 对

大学生因为自身社会经验偏少知识储备不够等原因，容易把对自身条件的主观想象当作“真实”的存在，导致价值选择行为倾向出现偏差。
正确答案: 对

个人的主观努力，在相当大的程度上决定着人生价值实现的程度。
正确答案: 对

大学生要通过各种方式和途径，增长才干增强本领，全面提高自身各方面的能力，为实现人生价值做好充分准备，奠定扎实的基础。
正确答案: 对

在逆境中奋斗，会有顺境中难以得到的获得感和成就感。
正确答案: 对

拜金主义是引发自私自利钱权交易行贿受贿贪赃枉法等丑恶现象的重要思想根源。
正确答案: 对

健康有益的适度的物质生活和文化生活，是人的正当需要，也有利于促进经济社会的发展。
正确答案: 对

个人需求就是目的，具有最高价值，社会和他人只是达到个人目的的手段。
正确答案: 错

当代大学生要正确认识国家和民族赋予的历史使命和时代责任，自觉与国家和民族共奋进同发展。
正确答案: 对

离开了创造人生价值的实践活动，任何价值都不可能产生。
正确答案: 对

美好的人生目标要靠社会实践才能转化为现实。
正确答案: 对

在成绩与收获面前，更要保持平常心态，更加谦虚谨慎，切不可得意忘形，以免乐极生悲。
正确答案: 对

得到了不一定是好事，失去了也不一定是坏事，一定意义上有舍才有得。
正确答案: 对

个人利益的得失只能部分地衡量人生价值的大小，每个个体只有在奉献社会中才能实现更大的人生价值。
正确答案: 对

在人生旅途中没有永远的顺境，也没有永远的逆境。
正确答案: 对

无论是顺境还是逆境，对人生的作用都可能是双面的，只有善于利用顺境，勇于正视逆境和战胜逆境，人生价值才能够实现。
正确答案: 对

个体生命的长度总是有限的，但为人民服务为人类进步事业贡献力量是无限的。
正确答案: 对

大学生应珍爱生命珍惜韶华，在服务人民投身民族复兴伟大事业中发掘出生命所蕴藏的巨大潜能，努力给有限的个体生命赋予更大的意义。
正确答案: 对

荣辱观对个人的思想行为具有鲜明的导向和调节作用。
正确答案: 对

金钱作为物质财富，为人所创造并为人服务，因此人应当是金钱的主人，而不是金钱的奴隶。
正确答案: 对

把享乐尤其是感官的享乐变成人生的唯一目的，作为一种“主义”去诠释人生的根本意义，是对人的需要的一种错误理解。
正确答案: 对

大学生要自觉抵御享乐主义的冲击，树立正确的消费观念，培育积极健康的兴趣爱好，在人生的努力奋斗中去获得成功与快乐。
正确答案: 对

人的幸福不能仅仅局限于物质方面，精神需要的满足精神生活的充实也是幸福的重要方面。
正确答案: 对

青年只有自觉将人生目标同国家和民族的前途命运紧紧联系在一起，才能最大程度地实现人生价值。
正确答案: 对

当代中国正处于中华民族伟大复兴的关键时期，建设社会主义现代化强国任重道远。
正确答案: 对

人民群众是历史的创造者，是国家的主人。
正确答案: 对

大学生要在为人民群众服务实现人民群众利益的过程中实现人生价值。
正确答案: 对

崇高的人生价值目标要靠社会实践才能转化为现实，辉煌的人生价值只有在创造性的社会实践中才能实现。
正确答案: 对

社会实践是实现人生价值的必由之路，离开了创造人生价值的实践活动，任何价值都不可能产生。
正确答案: 对

人生价值没有一个绝对的顶点，人生价值的创造也没有一个绝对的终点。
正确答案: 对

青年是标志时代的最灵敏的晴雨表，时代的责任赋予青年，时代的光荣属于青年。
正确答案: 对

新时代的大学生应当砥砺奋斗锤炼品格，释放火热青春的奋斗激情，彰显有志青年的人生价值。
正确答案: 对

