在纪念马克思诞辰200周年大会上，习近平指出：“人类社会发生了巨大而深刻的变化，但马克思的名字依然在世界各地受到人们的尊敬，马克思的学说依然闪烁着耀眼的真理光芒！”马克思主义之所以仍然闪耀真理的光芒是因为（）。
A: 它完成了对所有客观事物的认识
B: 它是检验认识真理性的唯一标准
C: 它正确反映了社会发展规律并具有与时俱进的理论品质
D: 它是任何条件下都必须全部照搬的
正确答案: C

（）标志着现代无产阶级作为独立的政治力量登上了历史舞台。
A: 资本主义生产方式在欧洲的普遍确立
B: 法国英国德国工人运动的兴起
C: 共产主义者同盟的成立
D: 马克思主义的公开问世
正确答案: B

（）在斗争中逐渐走向自觉，产生了对科学理论指导的需要，成为马克思主义的阶级基础。
A: 无产阶级
B: 小资产阶级
C: 地主阶级
D: 农民阶级
正确答案: A

表明马克思恩格斯完成从唯心主义向唯物主义从革命民主主义向共产主义的转变的是（）。
A: 1844年在《德法年鉴》上发表的论文
B: 1848年发表的《共产党宣言》
C: 1871年写成的《法兰西内战》
D: 1878年写成的《反杜林论》
正确答案: A

由马克思恩格斯合作写作的（）首次系统阐释了历史唯物主义的基本观点。
A: 《黑格尔法哲学批判》
B: 《德意志意识形态》
C: 《资本论》
D: 《反杜林论》
正确答案: B

马克思恩格斯接受国际性工人组织“正义者同盟”的邀请，为其起草了第一个无产阶级政党的党纲（）。
A: 《共产党宣言》
B: 《论犹太人问题》
C: 《政治经济学批判》
D: 《英国工人阶级状况》
正确答案: A

1876年至1878年，恩格斯写出了（），全面阐述了马克思主义理论体系。
A: 《神圣家族》
B: 《哥达纲领批判》
C: 《反杜林论》
D: 《家庭私有制和国家的起源》
正确答案: C

19世纪末到20世纪初，（）成为帝国主义体系中最薄弱的环节，为无产阶级革命首先在此发生并取得胜利创造了有利条件。
A: 美国
B: 法国
C: 德国
D: 俄国
正确答案: D

列宁深刻分析了19世纪末20世纪初世界历史条件的变化，认为资本主义发达国家已经发展到（）。
A: 自由竞争阶段
B: 垄断阶段
C: 生产集中阶段
D: 帝国主义阶段
正确答案: D

在帝国主义阶段，除无产阶级与资产阶级矛盾外，（）成为资本主义世界的又一重大矛盾。
A: 农民阶级与地主阶级的矛盾
B: 垄断资本家与小商品生产者的矛盾
C: 金融资本与实体产业的矛盾
D: 帝国主义和殖民地半殖民地国家的民族矛盾
正确答案: D

列宁和布尔什维克党领导了（），是社会主义从理想开始变为现实，开创了世界历史的新纪元。
A: 二月革命
B: 四月政变
C: 十月革命
D: 雾月政变
正确答案: C

列宁在领导俄国革命和建设过程中，把马克思主义与俄国实际相结合，创立了（），把马克思主义发展到一个新的历史阶段。
A: 列宁主义
B: 伯恩斯坦主义
C: 修正主义
D: 无政府主义
正确答案: A

习近平指出：“马克思创建了唯物史观和剩余价值学说，揭示了人类社会发展的一般规律，揭示了资本主义运行的特殊规律，为人类指明了从必然王国向自由王国飞跃的途径。”这集中体现了马克思主义的（）特征。
A: 科学性
B: 实践性
C: 革命性
D: 发展性
正确答案: A

恩格斯指出：“马克思的整个世界观不是教义，而是方法。它提供的不是现成的教条，而是进一步研究的出发点和供这种研究使用的方法。”这集中体现了马克思主义的（）特征。
A: 人民性
B: 发展性
C: 革命性
D: 科学性
正确答案: B

马克思主义的政治立场是（）。
A: 人民至上
B: 政党至上
C: 集团至上
D: 利益至上
正确答案: A

“江山就是人民人民就是江山，打江山守江山，守的是人民的心”集中体现了马克思主义的（）特征。
A: 人民性
B: 科学性
C: 革命性
D: 发展性
正确答案: A

马克思在《关于费尔巴哈的提纲》中提出：“哲学家们只是用不同的方式解释世界，而问题在于改变世界。”这集中体现了马克思主义的（）特征。
A: 人民性
B: 科学性
C: 实践性
D: 发展性
正确答案: C

（）观点是马克思主义首要的和基本的观点。
A: 实践
B: 认识
C: 物质
D: 价值
正确答案: A

德国古典哲学是马克思主义哲学的直接理论来源，马克思恩格斯批判地吸取了黑格尔哲学的（）。
A: 唯物主义思想
B: 辩证法思想
C: 劳动价值论
D: 唯物史观
正确答案: B

马克思主义是由马克思和恩格斯创立并为后继者所不断发展的科学理论体系，是（）是指引人民创造美好生活的行动指南。
A: 关于自然社会和人类思维发展一般规律的学说
B: 关于社会主义必然代替资本主义最终实现共产主义的学说
C: 关于无产阶级解放全人类解放和每个人自由而全面发展的学说
D: 无产阶级政党和社会主义国家的指导思想
正确答案: ABCD

马克思主义的基本观点包括（）等一系列观点。
A: 关于世界统一于物质物质决定意识的观点
B: 关于实践和认识辩证关系的观点
C: 关于人与自然和谐共生的观点
D: 关于世界历史的观点
正确答案: ABCD

习近平指出：“中国共产党根基在人民血脉在人民力量在人民。”这体现了马克思主义的基本立场，即以无产阶级的解放和全人类的解放为己任以人的自由全面发展为美好目标（）。
A: 以人民为中心
B: 一切为了人民
C: 一切依靠人民
D: 全心全意为人民谋幸福
正确答案: ABCD

马克思恩格斯所生活的时代，资本主义在西欧已经有了相当的发展，资本主义生产方式在促进生产发展的同时造成了（），带来如何说明资本主义这个怪物人类的未来在哪里等问题。
A: 社会分工向自给自足经济退化
B: 社会两极分化
C: 经济危机周期性爆发
D: 农民对于土地依附关系加强
正确答案: BC

19世纪西欧（）三大思潮为马克思主义的创立提供了直接的理论来源。
A: 德国古典哲学
B: 英国古典政治经济学
C: 英法两国的空想社会主义
D: 法国理性主义
正确答案: ABC

19世纪（）三大科学发现，为马克思主义提供了自然科学前提。
A: 作用力与反作用力定律
B: 细胞学说
C: 能量守恒与转化定律
D: 生物进化论
正确答案: BCD

列宁指出：“马克思的全部天才正是在于他回答了人类先进思想已经提出的种种问题。他的学说的产生正是哲学政治经济学和社会主义极伟大的代表人物的学说的直接继续。”马克思学说直接继续的“代表人物的学说”包括（）。
A: 黑格尔的辩证法思想
B: 亚当·斯密等人对劳动和价值的分析
C: 圣西门等人的社会主义思想
D: 孟德斯鸠等人的“三权分立”思想
正确答案: ABC

“马克思主义同‘宗派主义’毫无相似之处，它绝不是离开世界文明发展大道而产生的一种固步自封僵化不变的学说”，这说明马克思主义（）。
A: 是社会发展的产物
B: 回应了时代所提出的课题
C: 是对人类文明优秀成果的继承
D: 随时代发展而不断丰富
正确答案: ABCD

（）是马克思一生的两个伟大发现。
A: 劳动价值论
B: 剩余价值学说
C: 唯物主义
D: 唯物史观
正确答案: BD

中国共产党在革命建设改革的进程中不断推进马克思主义中国化，产生了毛泽东思想（）等理论成果，丰富和发展了马克思主义。
A: 邓小平理论
B: “三个代表”重要思想
C: 科学发展观
D: 习近平新时代中国特色社会主义思想
正确答案: ABCD

马克思主义具有鲜明的（），这些特征体现了马克思主义的本质和使命。
A: 科学性
B: 人民性
C: 实践性
D: 发展性
正确答案: ABCD

马克思关于哲学政治经济学科学社会主义的观点，最终升华为马克思主义的根本原因是（）。
A: 马克思对所处的时代和世界的深入考察
B: 马克思对人类社会发展规律的深刻把握
C: 马克思远超前人的才华与天赋
D: 马克思丰富的求学经历
正确答案: AB

马克思主义具有科学的世界观和方法论基础，即（）。
A: 辩证唯物主义
B: 历史唯物主义
C: 直观唯物主义
D: 朴素唯物主义
正确答案: AB

人民群众是历史的创造者，是社会主义事业的依靠力量，这要求马克思主义政党必须（）。
A: 把人民放在心中最高位置
B: 一切奋斗都致力于实现最广大人民的根本利益
C: 一切为了人民，一切依靠人民
D: 全心全意为人民谋幸福
正确答案: ABCD

当前世界正经历百年未有之大变局，必须坚持与时俱进，继续丰富和发展马克思主义，要（）。
A: 既坚持马克思主义基本原理，又谱写新的理论篇章
B: 既发扬优良传统，又创造新鲜经验
C: 在解放思想中统一思想
D: 用发展的马克思主义指导新的实践
正确答案: ABCD

马克思主义之所以能够作为观察当代世界的认识工具，是因为（）。
A: 马克思主义能够站在科学和时代的制高点上观察事物和现象
B: 马克思主义掌握了人类社会发展的规律，具有唯物辩证的科学方法
C: 马克思主义善于透过现象看本质，能够把握住问题实质
D: 能够从运动中看到变化，从变化中看到发展
正确答案: ABCD

2019年，英国《泰晤士报》报道说，金融危机使西方人突然重视马克思的《资本论》了，“马克思再一次成为了时髦”。德国马克思故居展览馆馆长曾说“我记不清听到人们这样讲了多少次：‘这个人是对的’”。马克思能够再次成为时髦是因为（）。
A: 世界仍处于马克思所指明的从资本主义走向社会主义的大时代
B: 马克思所揭示的资本主义基本矛盾仍然存在
C: 马克思主义揭示了人类社会发展规律
D: 社会主义已经代替了资本主义
正确答案: ABC

马克思主义对于人类走向未来具有不可缺少的启示和引领价值，我们要（）。
A: 用马克思主义观察时代
B: 用马克思主义把握时代
C: 用马克思主义引领时代
D: 把中国特色社会社会主义和人类进步事业不断推向前进
正确答案: ABCD

新时代中国大学生的素质尤其是思想政治素质如何，关系到实现全面建设社会主义现代化强国的宏伟目标，学习马克思主义理论应（）。
A: 努力学习和掌握马克思主义的基本立场观点方法
B: 努力学习和掌握马克思主义中国化的理论成果
C: 坚持理论联系实际的马克思主义学风
D: 自觉将马克思主义内化于心
正确答案: ABCD

相对于特定历史条件下的个别理论判断，马克思主义基本原理具有普遍的根本的和长远的指导意义。
正确答案: 对

马克思主义仅仅是马克思和恩格斯两个人的学说的总和。
正确答案: 错

马克思主义哲学马克思主义政治经济学和科学社会主义构成马克思主义的全部内容。
正确答案: 错

马克思主义哲学是对德国古典哲学的完全继承。
正确答案: 错

马克思主义就是德国古典哲学英国古典政治经济学和空想社会主义的总和。
正确答案: 错

19世纪20世纪末，资本主义出现了马克思恩格斯生前不曾有的新特点，经济政治发展的不平衡成为资本主义发展的绝对规律。
正确答案: 对

社会主义革命可能在一国或数国首先发生并取得胜利的论断，是列宁在分析帝国主义的经济基础深刻矛盾和统治危机基础上提出的。
正确答案: 对

习近平新时代中国特色社会主义思想是马克思主义中国化最新理论成果，是全党全国人民为实现中华民族伟大复兴而奋斗的行动指南。
正确答案: 对

辩证唯物主义和历史唯物主义是马克思主义的一个突出特征和理论优势。
正确答案: 对

无产阶级解放和全人类解放是完全一致的。
正确答案: 对

观察当今世界局势和社会发展，不仅要看到现状，更要看到未来，因此需要马克思主义辩证思想的深邃目光。
正确答案: 对

中国现代化建设取得的举世瞩目的伟大成就，是马克思主义的现实指导作用和当代价值的最直接最可靠的证明。
正确答案: 对

为中国人民谋幸福，为中华民族谋复兴的初心和使命是激励中国共产党人不断前进的根本动力。
正确答案: 对

当今世界发展日新月异，与马克思所处时代相比已经发生了巨大而深刻的变化，马克思主义已经不再适用。
正确答案: 错

学习马克思主义最根本的是要掌握马克思主义的基本立场观点方法，领会马克思主义的精髓要义。
正确答案: 对

对（）问题的不同回答，形成了唯物主义和唯心主义两种根本对立的哲学派别。
A: 存在和思维何者为第一性的问题
B: 存在和思维是否具有同一性的问题
C: 谁是社会历史的创造者问题
D: 认识的本质和来源问题
正确答案: A

对（）问题的不同回答，形成了可知论和不可知论两种根本对立的哲学派别。
A: 存在和思维何者为第一性的问题
B: 存在和思维是否具有同一性的问题
C: 谁是社会历史的创造者问题
D: 认识的本质和来源问题
正确答案: B

把世界的本原归结为某种或某几种具体物质形态的观点属于( )。
A: 形而上学唯物主义
B: 朴素唯物主义
C: 唯心主义
D: 辩证唯物主义
正确答案: B

亚里士多德曾说：“最早的哲学家大都认为万物的唯一原理是物质本性的原理……这类哲学的创始人泰勒斯称该原理是水……”，这种“最早的哲学家”的观点属于（）。
A: 主观唯心主义
B: 客观唯心主义
C: 朴素唯物主义
D: 机械唯物主义
正确答案: C

桓谭在《新论·祛蔽》中说:“精神居形体，犹火之燃烛矣。……烛无，火亦不能独行于空虚。”这种认为精神没有了形体就不能存在的观点属于（）。
A: 唯物主义
B: 唯心主义
C: 可知论
D: 不可知论
正确答案: A

贝克莱曾说：“只要闭上眼睛，世界上就没有什么悬崖”，这种观点属于（）。
A: 唯物主义
B: 唯心主义
C: 可知论
D: 不可知论
正确答案: B

古希腊哲学家皮浪认为：“感觉是我们认知外在世界的唯一通道，但感觉又是不真实的。因为感觉并不能告诉我们什么是真理，什么是错误。我们一点也不能相信它们。”这种观点属于（）。
A: 唯物主义
B: 唯心主义
C: 可知论
D: 不可知论
正确答案: D

“鹅湖之会”是中国哲学史上著名的辩论，朱熹同陆氏兄弟围绕“教人之法”展开激烈辩论。朱熹主张格物致知，穷尽事物之理，陆九渊则主张心即理，发明本心。从哲学角度看，这场辩论的实际上是（）。
A: 可知论和不可知论之争
B: 朴素唯物主义和辩证唯物主义之争
C: 客观唯心主义同主观唯心主义之争
D: 机械唯物主义同朴素唯物主义之争
正确答案: C

1803年英国化学家约翰·道尔顿发表“原子说”，提出所有物质都是由原子构成。 随着科学发展，原子的存在进一步被证实。受此影响，近代部分哲学家认为物质的本质就是原子，这种观点的局限是（）。
A: 不能正确认识物质和意识何者为第一性的问题
B: 不能正确认识意识能否正确反映存在的问题
C: 不能正确理解哲学的物质概念与自然科学物质概念之间共性与个性的关系
D: 不能正确理解社会存在和社会意识的关系
正确答案: C

马克思主义的物质范畴从现实存在着的自然存在与社会存在中抽象出其共同特性，即（）。
A: 客观实在性
B: 主观能动性
C: 形式统一性
D: 相对独立性
正确答案: A

马赫主义主张世界第一性的东西既不是物质也不是精神，而是感觉经验，强调一切科学理论都不过是假说，不存在真实的外部世界。马赫主义的观点从根本上否认了物质世界的（）。
A: 主观能动性
B: 统一性
C: 多样性
D: 客观实在性
正确答案: D

费尔巴哈主张感觉能够给人揭示客观真理，认为“我的感觉是主观的，可是它的基础是客观的”，这说明物质（）。
A: 能够被感觉所复写
B: 和感觉完全同一
C: 不能被感觉所认识
D: 是感觉的派生物
正确答案: A

《坛经》中记载：“时有风吹幡动。一僧曰风动，一僧曰幡动。议论不已。惠能进曰：‘非风动，非幡动，仁者心动。’” 从辩证唯物主义来看，这种观点的局限性在于（）。
A: 认为世界不能被感知
B: 认为世界依赖于感觉而存在
C: 认为客观精神是世界的本源
D: 认为存在绝对静止
正确答案: B

马克思主义的物质范畴对物质作出了全面的科学规定，这一范畴（）。
A: 是对费尔巴哈的完全继承
B: 是一切人在生动的人类实践中作出的
C: 是对旧唯物主义的完全继承
D: 是对自然界的直观复写
正确答案: B

物质的根本属性是（）。
A: 运动
B: 静止
C: 时间
D: 空间
正确答案: A

列宁认为：“世界上除了运动着的物质之外，什么也没有”，这种观点属于（）。
A: 否认意识能动性的直观唯物主义
B: 否认世界可知性的经验批判主义
C: 认为运动是物质的根本属性的辩证唯物主义
D: 认为世界运转永恒不变的机械唯物主义
正确答案: C

运动就其作为哲学范畴而言，标志着（）。
A: 单纯空间位置的变动
B: 理论思维的发展过程
C: 时间的发展延伸
D: 一切事物和现象的变化及其过程
正确答案: D

毛泽东曾说：“人的认识物质，就是认识物质的运动形式”，这是因为（）。
A: 物质的静止状态不可认识
B: 物质本身不可认识
C: 物质和运动不可分离
D: 意识和运动直接同一
正确答案: C

马克思指出：“物体存在实体是同一种实在的观念。决不可以把思维同那思维着的物质分开。物质是一切变化的主体。”这说明（）。
A: 运动是物质的运动
B: 思维并不存在
C: 运动就是思维的运动
D: 物质依赖于思维而存在
正确答案: A

“风定花犹落，鸟鸣山更幽”形象地表达了动和静的辩证关系是（）。
A: 静不是动，动不是静
B: 动是必然的，静是偶然的
C: 运动和静止相互依赖相互渗透相互包含
D: 动是静的原因，静是动的结果
正确答案: C

明代诗人曾写道：“空手把锄头，步行骑水牛。人在桥上走，桥流水不流。”从辩证唯物主义来理解，“水不流”体现的是（）。
A: 物质运动的变动性
B: 物质运动的稳定性
C: 物质运动的一维性
D: 物质运动的三维性
正确答案: B

内稳态是生物学的一个定义，属于稳态的一种，表示生物通过神经-体液-免疫系统协同工作而维持的一种自身内部相对稳定的状态。内稳态的存在体现了（）。
A: 物质世界的运动是相对的
B: 物质运动过程中存在相对静止
C: 存在着不运动的物质
D: 相对静止的无条件性
正确答案: B

钱钟书在《管锥编》中写道：“寂静之幽深者，每以得声音衬托而愈觉其深”。以下各项中，与这句话体现的道理相同的是（）。
A: 物方生方死
B: 人一次也不能踏进同一条河流
C: 蝉噪林逾静，鸟鸣山更幽
D: 沉舟侧畔千帆过，病树前头万木春
正确答案: C

王安石对诗句“蝉噪林逾静，鸟鸣山更幽”十分喜爱，并在自己的《钟山绝句》将其改为“茅檐相对坐终日，一鸟不鸣山更幽”。黄庭坚评价他的这一改动为“点金成铁”，从哲学的角度看，这是因为（）。
A: 忽视了物质和运动不可分割的关系
B: 忽视了物质运动的无条件性
C: 忽视了运动与静止的对立统一关系
D: 忽视了物质运动与时空的紧密关联
正确答案: C

2021年6月17日，神舟十二号载人飞船成功对接于天和核心舱前向端口。在对接中，宇宙飞船首先以相同的速度与空间站同步移动，同步后，与其对接端口相连，这主要利用了（）。
A: 物质运动中空间的相对位置暂时不变
B: 事物的根本性质暂时不变
C: 静止的绝对性
D: 静止的无条件性
正确答案: A

时间是物质运动的持续性顺序性，特点是（）。
A: 一维性
B: 相对性
C: 主观性
D: 能动性
正确答案: A

空间是指物质运动的广延性，特点是（）。
A: 三维性
B: 多元性
C: 独立性
D: 主观性
正确答案: A

“盛年不再来，一日难再晨”体现的是（）。
A: 空间的三维性
B: 时间的一维性
C: 运动的相对性
D: 意识的主观性
正确答案: B

牛顿主张绝对的时空观，他曾提出“时间空间是一切事物的储藏所”，这种观点的局限性在于（）。
A: 否认了物质与运动的不可分割
B: 否认了时空与物质运动的不可分割
C: 否认了时间与空间的不可分割
D: 否认了运动与静止的不可分割
正确答案: B

诗人文嘉在《明日歌》中写道：“世人皆被明日累，明日无穷老将至。”“明日无穷老将至”所蕴含的哲学原理是（）。
A: 具体物质形态时空的有限性
B: 静止的无条件性
C: 空间的一维性
D: 整个物质世界时空的有限性
正确答案: A

经典力学中有一种观点认为时间是“永远均匀流动的，它不依赖于任何外界事物。”这观点属于（）。
A: 主观唯心主义
B: 朴素唯物主义
C: 辩证唯物主义
D: 机械唯物主义
正确答案: D

医学科学证明，如果人的大脑皮层受损，就会丧失思维能力，没有意识，这说明（）。
A: 人脑是意识内容的唯一来源
B: 人脑健康自然会有正确的意识
C: 人脑是意识的物质器官
D: 意识是对外界事物的正确反映
正确答案: C

“意识在任何时候都只能是被意识到了的存在，而人们的存在就是他们现实生活的过程”说明（）。
A: 意识本质上是客观世界的映像
B: 意识在形式和内容上都是客观的
C: 意识就是人们的现实生活
D: 意识是对现实生活的正确反映
正确答案: A

随着分工的发展，“意识才能现实地想象：它是和现存实践的意识不同的某种东西”，这说明（）。
A: 分工是意识的唯一来源
B: 社会实践特别是劳动，在意识发展中起着决定作用
C: 意识是分工条件下的特殊存在
D: 分工条件下意识摆脱现实获得完全独立性
正确答案: B

马克思恩格斯指出：“语言是一种实践的既为别人存在因而也为我自身而存在的现实的意识。”以下关于语言的说法中，错误的是（）。
A: 劳动和交往的需要是语言产生的基础
B: 语言的产生促进了意识的发展
C: 语言是意识的本体和来源
D: 语言的产生促进了生产和交往的发展
正确答案: C

中国古代提到月亮往往想到广寒宫等神话形象，而如今即使是小朋友们，也知道月亮是围绕地球旋转的一颗卫星。对月亮认知的变化来自于（）。
A: 社会实践的发展
B: 科学家的主观设想
C: 对月亮理念的回忆
D: 意识自身的进化
正确答案: A

马克思在批判费尔巴哈时指出：“樱桃树被移植到这个地区，才有对于樱桃树的“感性确定性”，这说明（）。
A: 意识是客观世界的主观映象
B: 感性认识是对世界的正确认识
C: 人的认识只能来自于直接经验
D: 物质和意识完全同一
正确答案: A

1920年10月，一位印度传教士在印度加尔各答的丛林中发现两个狼哺育的女孩，这两个女孩被人称为“狼孩”。在大脑结构上，狼孩和同龄人没多大差别，但智力缺不足同龄人的十分之一。这说明（）。
A: 意识是人的本质
B: 意识来源于人脑
C: 社会实践在意识发展中具有决定作用
D: 意识形式上是客观的
正确答案: C

马克思指出，人在“劳动过程结束时得到的结果，在这个过程开始时就已经在劳动者的表象中存在着，即已经观念地存在着”，这体现了（）。
A: 意识活动具有目的性和计划性
B: 意识活动具有创造性
C: 意识活动能够调控人的行为和生理活动
D: 意识活动具有客观性
正确答案: A

麒麟是中国传统瑞兽，融合了狮头麋身牛尾马蹄，麒麟的形象塑造体现了（）。
A: 意识是人脑的机能和属性
B: 意识是客观世界的直观反映
C: 意识活动具有目的性和计划性
D: 意识活动具有创造性
正确答案: D

听乐队合奏时，听觉注意力能够集中到某件乐器的声音上，此时其它乐器演奏的声音虽然也会被耳朵接收，却会被大脑皮层抑制，其信号也就被弱化和边缘化了。这说明（）。
A: 意识能够根据一定的目的和要求确定反映什么不反映什么
B: 意识能够摆脱物质的纠缠自主创造内容
C: 大脑皮层是意识的内容来源
D: 意识能够在思维中构造出一个现实中没有的世界
正确答案: A

2021年3月11日，十三届全国人大四次会议表决通过了《关于国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要的决议》。制定五年规划对我国经济社会发展具有重要意义，五年规划的制定说明意识（）。
A: 具有目的性和计划性
B: 能够直观反映现实
C: 在内容上是主观的
D: 能够任意对感性材料加工创造
正确答案: A

我国古典小说《三国演义》写诸葛亮用木马车送粮，而不是用汽车；《西游记》中的孙悟空能做到七十二变，可就是变不出计算机。这说明（）。
A: 人们的立场不同，所以认识就不同
B: 意识的内容来自客观事物
C: 古代文学家思想保守，不善于联想，想象力不够
D: 人们的思想认识被局限于现实，不能有丝毫逾越
正确答案: B

鲁迅在评价《红楼梦》时曾说：“就因读者的眼光而有种种：经学家看见《易》，道学家看见淫， 才子看见缠绵，革命家看见排满，流言家看见宫闱秘事……。”这说明（）。
A: 意识对现实的反映具有主体选择性
B: 间接经验不能带来新的认识
C: 人所见的现实不过是自身意识的重现
D: 文学作品不是客观实在
正确答案: A

2021年10月14日，“羲和号”卫星升空，中国正式进入探日时代。太阳与地球相伴亿万年，或许人类从诞生之日起，就对太阳产生了浓厚的兴趣，面对太阳产生无限遐想，中国古代就有“夸父追日”“后羿射日”等神话传说。这些传说的产生所体现的意识的能动作用是（）。
A: 现实性
B: 选择性
C: 创造性
D: 直观性
正确答案: C

2021中国科幻大会推出沉浸式科幻产业展，其时空语境建立在多年以后，以“科幻共同体”为主题，打造在一艘太空飞船一日生活的沉浸式科幻体验场景。对多年以后时空语境的设想体现了（）。
A: 意识是客观世界的客观映像
B: 意识能够在思维中构造一个现实中没有的观念世界
C: 意识能够脱离现实自由畅想
D: 时空可以在现实物质运动之外被感知
正确答案: B

“羲和号”开启了中国的探日时代，然而在此之前，许多中国科幻小说中已经有了对太阳的“详尽”描述，这体现了意识的（）。
A: 反映特性
B: 能动作用
C: 现实性
D: 客观性
正确答案: B

孙中山曾说：“吾心信其可行，则移山填海之难，终有成功之日”，这说明（）。
A: 所有的设想都能变为现实
B: 意识坚定程度决定了未来的现实
C: 意识具有调控人的行为影响实践结果的作用
D: 决心是目标实现的根本原因
正确答案: C

马克思曾指出：“通过实践创造对象世界，即改造无机界，人证明自己是有意识的类存在物”，这说明（）。
A: 意识的具有改造客观世界的能动作用
B: 意识能够直接创造现实
C: 意识是第一性的，无机界是派生的
D: 意识是实践的源泉
正确答案: A

俗话说“笑一笑，十年少”，苏东坡曾言“百年须笑三万六千场”，现代医学也证明由衷的笑有益于身心健康。从哲学上看，笑的作用体现了（）。
A: 意识的反映特性
B: 意识形式上的客观性
C: 意识活动能够调控人的行为和生理活动
D: 意识具有目的性和计划性
正确答案: C

一项医学研究表明乐观有助改善新陈代谢减轻炎症反应等，乐观者与悲观者相比，全因死亡风险低14%。这说明（）。
A: 心态决定着寿命的长短
B: 只有乐观的意识能够改造世界
C: 乐观的意识能够影响人的生理活动
D: 乐观的意识是对世界的正确反映
正确答案: C

列宁指出：“世界不会满足人，人决心以自己的行动来改变世界。”这种观点属于（）。
A: 将意识与物质相割裂的二元论
B: 认为意识具有第一性的唯心主义
C: 承认意识能动作用的辩证唯物主义
D: 认为环境决定人的机械唯物主义
正确答案: C

“人有多大胆，地有多大产”的观点的错误在于（）。
A: 夸大了矛盾的特殊性
B: 夸大了运动的绝对性
C: 夸大了真正的相对性
D: 夸大了意识的能动性
正确答案: D

“巧妇难为无米之炊”说明（）。
A: 发挥主观能动性必须以尊重客观规律为前提
B: 意识无法影响现实
C: 物质材料是发挥主观能动性的根本途径
D: 客观规律不可认识
正确答案: A

早在公元前1200年，人类就已经有了关于“永动机”的设想，不同时代不同国家的科学家们都曾为此付出探索，但“永动机”一直没有实现。“永动机”无法被制造说明（）。
A: 人类在客观规律面前无能为力
B: 主观能动性必须以客观规律为前提
C: 人类实践不能改造世界
D: 物质运动并不是绝对的
正确答案: B

马克思认为：“物质的力量只能用物质力量来摧毁；但是理论一经掌握群众，也会变成物质力量”，这说明（）。
A: 物质力量来源于意识
B: 意识活动具有创造性
C: 物质力量与意识力量二元对立
D: 通过实践，正确的认识能够变为物质力量
正确答案: D

2021世界人工智能大会在上海拉开帷幕，会场内，嘉宾与全球首个火星车数字人“祝融号”相谈甚欢，虚拟主持人“泠鸢”和大会主持人一起为观众来了一场“脱口秀”，人工智能的智能在本质上是（）。
A: 机器的自主意识
B: 机器在实践中形成的对现实的反映
C: 人的部分智能活动的机器化
D: 机器主观能动性的体现
正确答案: C

由谷歌开发的人工智能围棋软件
A: 
p: 
a: 
o: 续打败世界围棋冠军，
A: 
p: 
a: 
o: 可以结合树状图的长远推断，又可像人类的大脑一样自发学习进行直觉训练，这说明（）。
A: 人工智能已经能够取代人类智能
B: 智能机器具备了人类意识
C: 智能机器实质上是对的思维机制的模仿
D: 智能机器能够进行实践活动
正确答案: C

随着人工智能的兴起，互联网上掀起一场“你会和人工智能谈恋爱吗”的讨论。从哲学意识观角度看，这场讨论的根源是人们意识到人工智能很难具备（）。
A: 人类的外表
B: 人类的计算能力
C: 人类的语言
D: 人类的情感
正确答案: D

商场的导引机器人或者是餐饮行业所使用的服务机器人，或者是智能手机配备的智能语音机器人都能和人类进行简单的沟通，这说明（）。
A: 机器人完全具备理解自然语言的能力
B: 人工智能以人类语言为基础
C: 机器人能够对人类语言进行物化模仿
D: 机器人基本自主交往实践能力
正确答案: C

2021年9月25日，中国《新一代人工智能伦理规范》发布，为人工智能特定活动制定了伦理规范，这说明（）。
A: 人工智能发展不利于社会应及时终止
B: 在利用人工智能的同时要加强风险研判和防范
C: 人工智能和人类一样是自主的社会伦理主体
D: 人工智能具备行为后果意识和自律意识
正确答案: B

客观世界的万事万物都处于普遍联系之中，这属于（）的观点。
A: 形而上学唯物主义
B: 唯物辩证法
C: 形而上学唯心主义
D: 唯心主义历史观
正确答案: B

恩格斯指出：“当我们通过思维来考察自然界或人类历史或我们自己的精神活动的时候，首先呈现在我们眼前的，是一幅由种种联系和相互作用无穷无尽地交织起来的画面。”这说明（）。
A: 思维不能彻底认识世界
B: 整个世界是普遍联系的
C: 世界联系性是思维的产物
D: 联系只在思维逻辑中存在
正确答案: B

以下各项中，所反映出的辩证法原理，与“城门失火，殃及池鱼”相同的是（）。
A: 揠苗助长
B: 刮目相看
C: 唇亡齿寒
D: 刻舟求剑
正确答案: C

恩格斯指出，15世纪的自然科学“把自然界分解为各个部分，把各种自然过程分成一定门类……这种做法给我们留下一个习惯：把各种自然和自然过程孤立起来”。这种自然科学的局限是（）。
A: 忽略了事物自身的运动
B: 割裂了世界的普遍联系
C: 否定了物质的第一性
D: 排斥了意识的能动作用
正确答案: B

“任何一个有机体，在每一个瞬间都既是它本身又不是它本身；在每一瞬间它消化着外界供给的物质，并排泄出其他物质”，这种观点（）。
A: 否认相对静止的诡辩论
B: 承认联系与发展的唯物辩证法
C: 否认认识世界可能性的不可知论
D: 承认物质永恒不变的形而上学
正确答案: B

“联系是逻辑思维给世界打上的烙印”，这种观点的错误在于否认了联系的（）。
A: 客观性
B: 普遍性
C: 条件性
D: 多样性
正确答案: A

庄子在《逍遥游》中提出了“无所待”的境界，主张无所依赖的绝对自由。从辩证法的角度看，这种自由无法实现的原因是（）。
A: 每一种事物都处在普遍联系之中
B: 事物的发展经历两次否定
C: 发展具有曲折性
D: 联系具有多样性
正确答案: A

社会上总会流传一种“不祥年”的说法，认为每逢这样的年份就会有天灾人祸发生。这种说法的错误在于（）。
A: 主观臆想了事物的联系
B: 割裂了事物的普遍发展
C: 忽视了事物发展的外因
D: 否定了和谐状态的存在
正确答案: A

一些地方的人们掠夺性地滥挖草原上的甘草，虽获得了一定的经济利益，却破坏了草原植被，造成土地荒漠化，一遇大风，沙尘暴铺天盖地而至，给人们带来了巨大灾难。这些人的做法忽视了（）。
A: 矛盾的同一性的观点
B: 世界的物质统一性观点
C: 事物普遍联系的观点
D: 必然性和偶然性统一的观点
正确答案: C

铁人王进喜曾说：“有条件要上，没条件创造条件也要上”，王进喜对条件的认识体现了（）。
A: 人可以完全超越条件的限制
B: 人可以任意创造有利条件
C: 要善于利用条件又要善于化不利条件为有利条件
D: 条件对事物的发展只有支持作用
正确答案: C

“揠苗助长”的错误在于（）。
A: 没有发挥主观能动性
B: 没有看到否定在发展中的作用
C: 强行改变事物存在发展的条件
D: 只关注主要矛盾忽视次要矛盾
正确答案: C

在第二届联合国全球可持续交通大会上，中国移动5
G: 慧港口展区展出了无人货车有条不紊地在码头上穿梭装卸货物，5
G: 机远控5
G: 桥远控正从大型远洋运输船上把集装箱卸下等智慧港口视频画面。5
G: 络的发展带来了万物互联的时代，体现了（）。
A: 联系具有普遍性，世界是一个整体
B: 联系具有主观性，人为世界创造了联系
C: 联系具有条件性，人能够任意改变事物发展的条件
D: 联系具有多样性，人只能把握事物的直接联系
正确答案: A

习近平指出：“从古丝绸之路的驼铃帆影，到航海时代的劈波斩浪，再到现代交通网络的四通八达，交通推动经济融通人文交流，使世界成了紧密相连的‘地球村'”。从哲学上看，交通的发展体现了（）。
A: 人为孤立的世界创造了联系
B: 整个世界是相互联系的整体
C: 世界联系的偶然性
D: 联系的条件是不能改变的
正确答案: B

“小河有水大河满，大河无水小河干”体现了（）。
A: 世界是普遍联系的
B: 事物发展要经过两次否定
C: 质变和量变的统一
D: 意识对物质具有反作用
正确答案: A

从条件的观点来看，“人有多大胆，地有多大产”属于（）。
A: 唯心主义无条件论
B: 机械唯物主义唯条件论
C: 辩证唯物主义无条件论
D: 古代朴素唯物主义唯条件论
正确答案: A

变化泛指事物发生的一切改变，（）则是事物变化中前进的上升的运动。
A: 发展
B: 联系
C: 运动
D: 静止
正确答案: A

“沉舟侧畔千帆过，病树前头万木春”表现了诗人刘禹锡昂扬进取的精神，也蕴含着（）的哲理。
A: 永恒真理能够被认识
B: 新事物必然战胜旧事物
C: 事物的发展是偶然的
D: 主观能动性决定着事物的发展
正确答案: B

“凡是在人类历史领域中是现实的，随着时间的推移，都会成为不合理的”，这种观点属于（）。
A: 认为“物方生方死”的诡辩论
B: 承认事物发展的辩证法
C: 在社会历史领领域坚持唯心的旧唯物主义
D: 追求永恒真理的形而上学
正确答案: B

随着2
G: 3
G: 户加速向4
G: 移，截至2019年7月，我国4
G: 户数达12.4亿，2
G: 3
G: 渐成为历史，而随着5
G: 术的成熟，4
G: 终将成为历史，这说明（）。
A: 世界是相互联系的整体
B: 世界统一于意识
C: 世界是变化发展的
D: 人创造了事物的发展
正确答案: C

在近代推翻封建统治的民主革命过程中，曾发生过多次复辟现象，例如法国波旁王朝路易十八复辟，这些复辟最终又一次被民主革命的浪潮推翻。从哲学上看这是因为（）。
A: 复辟王朝作为后出现的新事物在初期不够强大
B: 民主革命作为先出现的旧事物力量强大
C: 民主革命作为符合历史前进方向的新事物必然战胜旧事物
D: 复辟王朝保留了旧的形式，因而是旧事物
正确答案: C

习近平指出：“实施创新驱动发展战略，是应对发展环境变化把握发展自主权提高核心竞争力的必然选择。”从哲学上看这是因为（）。
A: 新事物必然战胜旧事物
B: 运动是相对的，静止是绝对的
C: 事物的发展是偶然的
D: 人只能被动的适应环境变化
正确答案: A

抓住“风口”对于企业来说极其重要，把握住“风口”往往能够事半功倍。由此发展出一种观点，认为只要站在“风口”上，无论如何都能取得成功。这种观点的错误属于（）。
A: 唯条件论
B: 无条件论
C: 辩证唯物主义
D: 主观唯心主义
正确答案: A

（）回答了事物为什么会发展的问题。
A: 对立统一规律
B: 价值规律
C: 剩余价值规律
D: 社会基本矛盾运动规律
正确答案: A

“祸兮福之所倚，福兮祸之所伏”体现了（）。
A: 矛盾的同一性
B: 矛盾的斗争性
C: 矛盾的特殊性
D: 矛盾的普遍性
正确答案: A

“有无相生，难易相成，长短相形，高下相倾，音声相和，前后相随”体现了（）。
A: 矛盾双方相互依存相互贯通
B: 矛盾双方相互斗争相互排斥
C: 矛盾双方有主次之分
D: 矛盾双方存在和谐的状态
正确答案: A

“狡兔死，良狗烹；飞鸟尽，良弓藏；敌国破，谋臣亡”体现了（）。
A: 矛盾双方的斗争促进双方力量变化
B: 矛盾双方中一方以另一方为前提
C: 矛盾双方的斗争性是有条件的
D: 矛盾双方的同一性是无条件的
正确答案: B

“万物各得其和以生，各得其养以成”，人与自然应和谐共生。和谐是（）。
A: 事物发展的根本动力
B: 矛盾的普遍形式
C: 矛盾的绝对同一
D: 矛盾的特殊表现形式
正确答案: D

在纪念辛亥革命110周年大会上的讲话中，习近平指出：“今天，经过长期奋斗，实现中华民族伟大复兴具备了更为完善的制度保证更为坚实的物质基础更为主动的精神力量。前景光明辽阔，但前路不会平坦。”强调“前路不会平坦”体现了（）。
A: 矛盾具有同一性
B: 和谐是矛盾的特殊形式
C: 矛盾具有普遍性
D: 矛盾具有特殊性
正确答案: C

“世界没有永动机，也没有一劳永逸自动解决所有问题的制度”，从矛盾的观点看，这是因为（）。
A: 矛盾的同一性是绝对的
B: 矛盾的斗争性是相对的
C: 矛盾无处不在无时不有
D: 矛盾的重点是和谐
正确答案: C

辛亥革命虽然没有完成实现民族独立人民解放的历史任务，但辛亥革命“永远是中华民族伟大复兴征程上一座巍然屹立的里程碑”，从矛盾的观点看，这体现了（）。
A: 矛盾的普遍性决定了事物的不同性质
B: 事物的性质具有主观性
C: 次要矛盾的次要方面决定事物的性质
D: 主要矛盾的主要方面决定事物的性质
正确答案: D

坚持把马克思主义同中国具体实际同中华优秀传统文化相结合的哲学基础是坚持（）。
A: 矛盾的共性与个性的有机统一
B: 矛盾的同一性和斗争性的有机统一
C: 主要矛盾和次要矛盾的有机统一
D: 主要方面和次要方面的有机统一
正确答案: A

古希腊学者欧布里德曾经提出一个悖论，其大意是：一粒谷粒不能成为谷堆，再加上一粒也不能成为谷堆； 所以如果现有的谷粒数不成为谷堆，那么在这个基础上每次只加一粒谷粒，则谷堆一直不能形成，这个悖论被称为“谷堆悖论”。“谷堆悖论”的错误在于（）。
A: 只看到了主要矛盾，忽略了次要矛盾
B: 只看到了共性，忽略了个性
C: 只看到了量变，忽视了质变
D: 只看到了偶然性，忽视了必然性
正确答案: C

“山积而高，泽积而长”体现了（）。
A: 共性与个性的统一
B: 同一性与斗争性的统一
C: 客观性与主观性的统一
D: 量变和质变的统一
正确答案: D

当前，全民健身理念逐步成为一种社会主流认识，然而在全民健身的热潮中存在着一些认知偏差，比如朋友圈病态追求“瘦身”盲目打卡高难度动作等。从哲学上看，这些行为违反了（）。
A: 两点论与重点论相统一
B: 共性与个性相统一
C: 世界的物质统一性原理
D: 适度原则
正确答案: D

在实际工作中，要注意掌握分寸，防止“过”或“不及”，其关键在于（）。
A: 抓住事物的主要矛盾
B: 确定事物的质
C: 认识事物的量
D: 把握事物的度
正确答案: D

《孙子兵法》：“投入亡地然后存，陷于死地而后生。”韩信据此背水一战，打败赵军；马谡据此屯兵山下，痛失街亭。同是根据兵法，造成的结果却不同，这说明（）。
A: 矛盾具有普遍性，两者没有共性
B: 具体问题具体分析是解决矛盾的关键
C: 兵法本身有正确和错误之分
D: 矛盾双方是既对立又统一的
正确答案: B

鲁迅在评《三国演义》时说：“至于写人，亦颇有失，以致欲显刘备之长厚而似伪，状诸葛之多智而近妖。”这一评述所蕴含的哲理是（）。
A: 矛盾双方会相互转化
B: 要把握事物的度
C: 对事物既要肯定又要否定
D: 要把事物看作一个整体
正确答案: B

杜甫诗曰：“挽弓当挽强，用箭当用长，射人先射马，擒贼先擒王。”这首诗蕴含的哲理是（）。
A: 量变引起质变
B: 承认矛盾客观性，正确对待矛盾
C: 既要看到矛盾主要方面，又要看到矛盾次要方面
D: 抓主要矛盾，抓中心，抓关键
正确答案: D

事物的发展是通过其内在矛盾运动以（）的方式而实现的。
A: 自我否定
B: 外部否定
C: 绝对否定
D: 他物否定
正确答案: A

恩格斯指出：“小生产只能同生产和社会狭隘的自然生产的界限相容，因而它发展到一定程度就产生消灭它自身的手段”。这说明否定（）。
A: 是矛盾运动的原因
B: 是外部自然的产物
C: 是事物自身的否定
D: 是一次完成的
正确答案: C

有许多观众认为黄梅戏唱腔比较柔美，不适合演绎荡气回肠的故事，但黄梅戏《江姐》导演吴琼则指出，只要声腔设计从人物出发，黄梅戏也能够唱出激昂旋律。导演的回答体现了（）。
A: 内容决定形式
B: 形式决定内容
C: 现实决定可能
D: 可能决定现实
正确答案: A

经典黄梅戏剧目《女驸马》同名国风连载漫画作品以韩再芬版舞台剧《女驸马》为蓝本，将黄梅戏的种子植入年轻人的“二次元”世界。从哲学角度看，这体现了（）。
A: 内容决定形式，有什么样的内容就有什么样的形式
B: 形式具有相对独立性，同一内容可以通过多种形式来展现
C: 原因决定结果，有什么样的原因就有什么样的结果
D: 结果具有相对独立性，同一原因可能导致多种结果
正确答案: B

探测行星大气中的氧气一直以来都是寻找地外生命的一个标准，恒星的紫外辐射也会导致行星上产生氧气分子，形成虚假生命信号。从哲学上看，“虚假生命信号”体现了（）。
A: 存在不表现本质的现象
B: 存在不表现为现象的本质
C: 本质深藏在现象背后不可认识
D: 现象可以区分为真象和假象
正确答案: D

利用光伏板收集太阳能是开发绿色新能源的重要举措。但由于光板的遮挡，不少草地因此杂草疯长，影响光板的使用效果，也易造成火灾，而人工除草费时费力。中国某光伏园区，通过牧羊成功解决了这一难题。牧羊和难题的解决体现了（）。
A: 现象与本质的辩证关系
B: 必然性与偶然性的辩证关系
C: 现实与可能的辩证关系
D: 原因与结果的辩证关系
正确答案: D

下列选项中，属于因果联系的是（）。
A: 风来雨至
B: 摩擦生热
C: 冬去春来
D: 电闪雷鸣
正确答案: B

马克思指出：“辩证法对每一种既成的形式都是从不断的运动中，因而也是从它的暂时性方面去理解”，这说明辩证法（）。
A: 不承认相对静止
B: 不承认和谐状态的存在
C: 不能把握事物的本质
D: 不承认永恒不变的绝对真理
正确答案: D

马克思主义物质观认为客观实在性是物质的唯一特性，从个性中看到了个性，从相对中找到绝对，从暂时中发现永恒。这体现了（）。
A: 唯物主义和唯心主义的统一
B: 可知论和不可之论的统一
C: 唯物论和辩证法的统一
D: 认识论和历史观的统一
正确答案: C

恩格斯指出：“所谓的主观辩证法，不过是在自然中到处发生作用的对立中的运动的反映。”这表明（）。
A: 主观辩证法不具备能动性
B: 主观辩证法与客观辩证法完全一致
C: 主观辩证法与客观辩证法本质上是统一的
D: 客观辩证法不能被认识
正确答案: C

马克思的辩证法同黑格尔的辩证法截然相反，正如马克思所说，“在黑格尔看来，思维过程……是现实事物的创造主，而现实事物只是思维过程的外部表现。”这体现了两种辩证法的相反之处在于（）。
A: 关于普遍性与特殊性关系认识上
B: 关于必然与偶然关系认识上
C: 关于否定-肯定-否定认识上
D: 关于主观辩证法与客观辩证法关系的认识上
正确答案: D

习近平强调，改革要“扭住关键”，“突出问题导向，体现了（）在改革和发展问题上的运用。
A: 抽象推理法
B: 直观分析法
C: 唯心辩证法
D: 矛盾分析法
正确答案: D

从个别事实中概括出一般性结论，由个别前提过渡到一般性结论的推理形式是（）。
A: 归纳
B: 演绎
C: 分析
D: 具体
正确答案: A

由一般性原则推导出个别结论的推理形式是（）。
A: 归纳
B: 演绎
C: 抽象
D: 分析
正确答案: B

在发现澳大利亚的黑天鹅之前，17世纪之前的欧洲人认为天鹅都是白色的，但随着第一只黑天鹅的出现，这个不可动摇的信念崩溃了。这说明（）。
A: 人类不可能认识事物的本质
B: 归纳所得结论还不充分可靠
C: 经验对认识真理没有任何帮助
D: 存在脱离共性的个性
正确答案: B

在思维中把认识对象分解为各个部分方面要素的思维方法是（）。
A: 分析
B: 抽象
C: 归纳
D: 历史
正确答案: A

在庆祝中国共产党成立100周年大会上，习近平强调要以史为鉴开创未来，这是（）的体现。
A: 理念思维能力
B: 系统思维能力
C: 历史思维能力
D: 底线思维能力
正确答案: C

系统思维以确认事物的（）为前提，进而具体把握事物的系统存在系统联系与系统规律。
A: 特殊的个性存在
B: 普遍有机联系
C: 外在的否定
D: 前进上升的运动
正确答案: B

习近平指出：“生物多样性使地球充满生机，也是人类生存和发展的基础。保护生物多样性有助于维护地球家园，促进人类可持续发展。”保护生态保护生物多样性是（）的具体体现。
A: 理念思维能力
B: 历史思维能力
C: 系统思维能力
D: 底线思维能力
正确答案: C

“凡事从坏处准备，努力争取最好的结果，这样才能有备无患遇事不慌，牢牢把握主动权”强调的是（）。
A: 系统思维能力
B: 底线思维能力
C: 历史思维能力
D: 创新思维能力
正确答案: B

底线思维能力体现了对（）的深刻认识和把握。
A: 适度原则
B: 共性与个性的关系
C: 否定是事物自身的否定
D: 具体问题具体分析
正确答案: A

哲学基本问题主要包括两方面内容，即（）。
A: 存在和思维何者为第一性的问题
B: 存在和思维是否具有同一性的问题
C: 真理和价值的关系问题
D: 真理的绝对性和相对性关系问题
正确答案: AB

马克思主义物质概念的重大变革在于（）。
A: 通过实践的发现揭示了社会存在
B: 克服了旧唯物主义将物质概念局限在自然领域的缺陷
C: 把唯心主义从社会历史领域彻底驱除出去
D: 找到了物的具体形态并将之作为世界本源
正确答案: ABC

马克思主义的物质范畴具有丰富而深刻的理论意义，包括（）。
A: 坚持了唯物主义一元论，同唯心主义一元论和二元论划清了界限
B: 坚持了能动的反映论和可知论，批判了不可知论
C: 体现了唯物论和辩证法的统一，克服了形而上学唯物主义的缺陷
D: 体现了唯物主义自然观与历史唯物主义历史观的统一
正确答案: ABCD

2013年11月，习近平到湖南湘西考察时首次作出了“实事求是因地制宜分类指导精准扶贫”的重要指示。“精准扶贫”所蕴含的哲学方法论是（）。
A: 想问题办事情都要以时间地点条件为转移
B: 充分发挥主观能动性创造自然规律
C: 努力把握矛盾的普遍性，以共性掩盖个性
D: 具体问题具体分析
正确答案: AD

席勒说：“时间的步伐有三种：未来姗姗来迟，现在像箭一样飞逝，过去永远静立不动”，这体现了时间具有（）。
A: 持续性
B: 顺序性
C: 一维性
D: 广延性
正确答案: ABC

古人对龙的描述有九似，“角似鹿头似驼眼似兔项似蛇腹似蜃鳞似鱼爪似鹰掌似虎耳似牛”，龙的“九似”说明意识（）。
A: 是对现实的直观反映
B: 是对现实的能动反映
C: 能够创造出现实不存在的客观物质
D: 能够构建实现没有的观念世界
正确答案: BD

意识的能动作用主要表现在意识具有（）。
A: 目的性和计划性
B: 创造性
C: 指导实践改造客观世界的作用
D: 调控人的行为和生理活动的作用
正确答案: ABCD

意识具有指导实践改造世界的作用，改造世界意味着（）。
A: 强化客观世界的变化过程
B: 创造出世界上原来没有的东西
C: 创造和改变客观规律
D: 改变物质的根本属性和存在形式
正确答案: AB

鲁迅说过：“描神画鬼，毫无对证，本可以专靠神思，所谓‘天马行空’地挥写了。然而他们写出来的却是三只眼长脖子，也就是在正常的人体身上增加了眼睛一只，拉长了颈子二三尺而已。”这段话说明，人们头脑中的鬼神观念是（）。
A: 头脑中主观自生的
B: 人脑对客观世界的歪曲反映
C: 人脑对鬼神的虚幻反映
D: 可以从人世间找到它的原型
正确答案: BD

“先有计划，后做工作；先有图纸，后造房子”，这说明（）。
A: 意识决定物质，思维决定存在
B: 物质存在形态的多样性
C: 意识对物质的能动作用
D: 意识活动的目的性计划性
正确答案: CD

正确发挥人的主观能动性所需要的前提和条件有（）。
A: 从实际出发
B: 实践
C: 一定的物质条件
D: 天赋观念
正确答案: ABC

在庆祝中国共产党成立100周年大会上，习近平指出，要“坚持实事求是，从中国实际出发，洞察时代大势，把握历史主动，进行艰辛探索，不断推进马克思主义中国化时代化，指导中国人民不断推进伟大社会革命”。从哲学角度看，这是因为（）。
A: 尊重客观规律是正确发挥主观能动性的前提
B: 只有从实际出发，才能获得正确的认识进而形成正确的行动
C: 遵循历史规律和进程，才能适应时代发展
D: 把握时代脉搏和契机，才能真正成为历史的主人
正确答案: ABCD

习近平总书记在庆祝中国共产党成立100周年大会上指出：“一百年来，中国共产党弘扬伟大建党精神，在长期奋斗中构建起中国共产党人的精神谱系，锤炼出鲜明的政治品格。”从物质和意识的辩证关系来看，弘扬伟大建党精神的原因有（）。
A: 意识对物质就有能动的反作用
B: 意识具有调控人的行为和生理活动的作用
C: 意识具有指导实践改造客观世界的作用
D: 只有充分发挥主观能动性才能正确认识和改造世界
正确答案: AB

即使是目前最强大最先进的智能机器，也不能达到人类智能的层级，这是因为（）。
A: 人工智能不具备情感信念意志等人类意识形式
B: 人工智能不具备人类的社会属性
C: 人工智能难以具备理解自然语言真实意义的能力
D: 人工智能的计算能力远低于人类
正确答案: ABC

世界的物质统一性体现在（）。
A: 自然界是物质的
B: 人类社会本质上是物质的
C: 人的意识统一于物质
D: 物质是道与理念的现实投射
正确答案: ABC

联系是指事物内部各要素之间和事物之间（）的关系。
A: 相互影响
B: 相互制约
C: 相互作用
D: 相互割裂
正确答案: ABC

世界上的万事万物既作为个体事物存在，又作为联系中的事物存在，事物之间的联系具有（）的特点。
A: 客观性
B: 普遍性
C: 多样性
D: 条件性
正确答案: ABCD

联系具有客观性和普遍性，其中联系的普遍性的含义包括（）。
A: 任何事物都具有内在的结构性
B: 任何事物都不能孤立存在
C: 整个世界是相互联系的统一整体
D: 事物皆在理念之中
正确答案: ABC

在第二届联合国全球可持续交通大会上，习近平指出：“要大力发展智慧交通和智慧物流，推动大数据互联网人工智能区块链等新技术与交通行业深度融合，使人享其行物畅其流。”下列关于智慧交通的说法中，正确的有（）。
A: 说明事物的联系是人为创造的
B: 智慧交通的智慧之处在于具备真正的自主自觉的社会活动
C: 说明人可以利用和改变条件推动事物的发展
D: 体现了世界的普遍联系
正确答案: CD

联系具有多样性，事物联系的主要方式包括（）。
A: 直接联系与间接联系
B: 内部联系与外部联系
C: 本质联系与非本质联系
D: 必然联系与偶然联系
正确答案: ABCD

联系具有条件性，唯物辩证地看待条件要求我们（）。
A: 善于充分利用有利条件
B: 善于化不利条件为有利条件
C: 唯条件至上万事等待条件成熟
D: 超越客观规律创造条件
正确答案: AB

在新陈代谢的发展过程中，新事物是不可战胜的，这是因为（）。
A: 新事物的要素和功能适应了新的环境和条件
B: 旧事物的要素和功能不适应环境和客观条件
C: 新事物在旧事物的“母体”中孕育成熟
D: 在社会历史领域，新事物从根本上符合人民群众的利益和要求
正确答案: ABCD

唯物辩证法揭示了事物发展变化的一般规律，包括（）。
A: 对立统一关系规律
B: 量变质变规律
C: 否定之否定规律
D: 永恒轮回规律
正确答案: ABC

“有了开放就有竞争，有了竞争才有学习，有了学习才有发展。”从对立统一规律的角度看，这是因为（）。
A: 矛盾双方不存在和谐状态
B: 矛盾双方只存在对抗形式的斗争
C: 同一性使矛盾双方相互吸取有利于自身的因素，在相互作用中得到发展
D: 矛盾双方的斗争性促进矛盾双方力量的变化
正确答案: CD

矛盾的特殊性是指（）。
A: 每个具体事物的矛盾各有特点
B: 每一矛盾的各个方面各有不同
C: 同一矛盾的不同阶段有不同特点
D: 矛盾无时不在
正确答案: ABC

关于矛盾的共性与个性，下列说法中正确的是（）。
A: 矛盾的共性是有条件的相对的
B: 矛盾的个性是无条件的绝对的
C: 没有离开个性的共性
D: 没有离开共性的个性
正确答案: CD

“不积跬步，无以至千里；不积小流，无以成江海”体现了（）。
A: 量变是质变的必要准备
B: 质变是量变的必要准备
C: 量变是质变的必然结果
D: 质变是量变的必然结果
正确答案: AD

唯物辩证法的否定观所揭示的否定的科学内涵包括（）。
A: 否定是事物的自我否定
B: 否定是事物发展的环节
C: 否定是新旧事物联系的环节
D: 辩证否定的实质是“扬弃”
正确答案: ABCD

以下各项中，与“麦粒-麦株-麦粒”所反映的哲学原理相同的有（）。
A: 团结-批评-团结
B: 婴儿-青年-老年
C: 否定-肯定-否定
D: 自然唯物主义-唯心主义-辩证唯物主义
正确答案: ACD

在社会主义条件下，在推进中国特色社会主义事业进程中坚持和发扬唯物辩证法精神就是要（）。
A: 坚持解放思想实事求是与时俱进，用发展着的马克思主义指导新的实践
B: 坚持改革开放，不断推进社会主义制度的自我完善
C: 推进党的自我革命，始终保持党的先进性和纯洁性
D: 提倡创新创造， 反对因循守旧墨守成规
正确答案: ABCD

归纳和演绎是人们认识世界的重要逻辑方法，以下关于归纳与演绎的关系的说法中，正确的有（）。
A: 归纳是演绎的基础
B: 演绎为归纳提供理论依据
C: 归纳和演绎相互补充
D: 归纳和演绎互为前提
正确答案: ABCD

马克思认为思想进程不过是历史进程的反映，“这种反映是经过修正的，然而是按照现实的历史过程本身的规律修正的”，这里的“修正”是指（）。
A: 抛弃偶然性，抓住必然性
B: 抛弃偏差，抓住基本方向和基本线索
C: 抛弃历史现实，进行主观创造
D: 抛弃历史细节，抓住主流
正确答案: ABD

关于逻辑与历史的关系，下列说法中正确的有（）。
A: 历史的东西是逻辑的东西的基础
B: 逻辑的进程和历史的进程具有内在统一性
C: 逻辑的东西能够把握历史的主流
D: 逻辑与历史的统一是包含差异的统一
正确答案: ABCD

以下各项中，属于现代科学思维方法的有（）。
A: 控制方法
B: 信息方法
C: 系统方法
D: 模型方法
正确答案: ABCD

辩证思维方法和现代科学思维方法是认识世界的重要方法，关于二者的关系，下列说法中正确的有（）。
A: 辩证思维方法是现代科学思维方法的方法论前提
B: 现代科学思维方法是辩证思维方法的方法论前提
C: 辩证思维方法要自觉以现代科学思维方法为指导
D: 现代科学思维方法丰富了辩证思维方法
正确答案: AD

创新能力是指破除迷信（）的能力。
A: 超越陈规
B: 善于因时制宜
C: 知难而进
D: 开拓创新
正确答案: ABCD

哲学是系统化理论化的世界观。
正确答案: 对

解决其他一切哲学问题的前提和基础是对哲学基本问题的回答。
正确答案: 对

物质世界的运动是相对的，静止是绝对的。
正确答案: 错

静止的相对性是物质运动的稳定性有条件性的体现。
正确答案: 对

运动的绝对性是物质运动的稳定性有条件性的体现。
正确答案: 错

没有离开运动的时空，只有在物质运动中才能感受到时空，这说明时空只是人们对物质运动的主观感受。
正确答案: 错

从哲学上看，世界二重化为主观世界和客观世界，主观世界是实践活动的产物。
正确答案: 对

意识是主观世界的客观映像。
正确答案: 错

意识是自然界长期发展的产物，也是社会历史发展的产物。
正确答案: 对

意识是人脑这样一种特殊物质的机能和属性。
正确答案: 对

意识的内容是客观的，形式是主观的。
正确答案: 对

物质决定意识，意识对物质具有反作用，这种反作用就是意识的能动作用。
正确答案: 对

物质决定意识，这说明人在认识客观世界时，客观世界有什么就只能反映什么，无法进行选择。
正确答案: 错

意识具有目的性和计划性，人的整个实践过程就是围绕意识活动所构建的目标进行的，这说明意识决定了人的实践活动。
正确答案: 错

意识是对客观世界的反映，鬼神在意识中存在因而也是客观存在的。
正确答案: 错

物质是第一性的，意识是派生的，这意味着意识只能在自身范围内活动，不能对物质产生影响。
正确答案: 错

观念的东西可以变为客观现实。
正确答案: 对

“笑一笑十年少，愁一愁白了头”是主观唯心主义错误思想在心理上的重要体现。
正确答案: 错

规律是事物变化发展过程中本身所固有的内在的本质的必然的联系。
正确答案: 对

人在客观世界面前不是无能为力的，人可以创造和改变客观规律以实现自己的目标。
正确答案: 错

人是历史的主人，这意味着人可以按照自己的意识，随心所欲的创造历史。
正确答案: 错

人只有在掌握客观规律的基础上，才能正确认识世界，有效地改造世界。
正确答案: 对

意识是客观世界的反映，遵循感觉即是掌握真理。
正确答案: 错

强调规律的客观性即是说人在规律面前是无能为力的。
正确答案: 错

正确的认识只有通过实践才能变为物质力量。
正确答案: 对

认识只要进行实践就能改变世界。
正确答案: 错

人工智能，就是人的部分智能活动机器化。
正确答案: 对

人工智能的出现表明人类意识已经能够把意识活动部分地从人脑分离出来。
正确答案: 对

人工智能是人的意识的物化，是意识器官功能的延伸。
正确答案: 对

社会性是人的意识所固有的本质属性。
正确答案: 对

人工智能在一定程度上可以承担某种社会功能。
正确答案: 对

随着人工智能的发展，机器人将真正具备自立自主自觉的社会活动。
正确答案: 错

马克思主义认为世界没有所谓共同的本原或本质。
正确答案: 错

世界的物质统一性否定了世界的多样性。
正确答案: 错

世界的物质统一性是由哲学和自然科学的长期和持续的发展所证明的。
正确答案: 对

世界物质统一性原理是辩证唯物主义最基本最核心的观点，是马克思主义的基石。
正确答案: 对

联系和发展的观点集中体现了唯物辩证法的总特征。
正确答案: 对

世界上的万事万物既作为个体事物存在，又作为联系中的事物存在。
正确答案: 对

事物的联系是事物本身所固有的。
正确答案: 对

在联系的观点上坚持唯物论就是要坚持联系的客观性。
正确答案: 对

世界上的事物是多样的，事物之间的联系也是多样的。
正确答案: 对

条件往往对人的实践起到支持或制约作用，条件是可以改变和创造的。
正确答案: 对

条件是对事物存在和发展发生作用的诸要素的总和。
正确答案: 对

条件对事物发展和人的活动只具有支持和促进作用。
正确答案: 错

世界是发展变化的，尽管在变化过程中有种种倒退，但前进的发展终究会实现。
正确答案: 对

物质世界的发展特别是人类社会的发展，其实质是新事物的产生和旧事物的灭亡。
正确答案: 对

判断一个事物是新事物还是旧事物的标准是出现时间的先后。
正确答案: 错

新事物是指合乎历史前进方向具有远大前途的东西。
正确答案: 对

新事物战胜旧事物必然采取革命的形式。
正确答案: 错

旧事物就是从来都不符合历史发展要求的事物。
正确答案: 错

在社会历史领域，新事物是社会上先进的富有创造力的人们创造性活动的产物，能够得到人民群众的拥护，因而必然战胜旧事物。
正确答案: 对

对立统一规律是事物发展的根本规律。
正确答案: 对

矛盾着的双方相互依存相互贯通的性质和趋势即是矛盾的同一性。
正确答案: 对

矛盾着的对立面相互排斥相互分离的性质和趋势即是矛盾的斗争性。
正确答案: 对

矛盾的双方是相互贯通的，在一定条件下可以相互转化。
正确答案: 对

矛盾的同一性是有条件的相对的。
正确答案: 对

矛盾的斗争性是有条件的相对的。
正确答案: 错

没有矛盾的同一性就没有矛盾的斗争性，没有矛盾的斗争性就没有矛盾的同一性。
正确答案: 对

对抗性矛盾和非对抗性矛盾是矛盾斗争的两种基本形式。
正确答案: 对

矛盾的斗争性寓于同一性之中，同一性通过斗争性来体现。
正确答案: 对

矛盾同一性是事物存在和发展的前提。
正确答案: 对

矛盾的同一性规定着事物转化的可能和发展的趋势。
正确答案: 对

事物之所以能够转化是因为事物外部矛盾双方具有相互贯通的关系。
正确答案: 错

事物的发展方向是有规律地向自己的对立面转化。
正确答案: 对

运用矛盾的同一性和斗争性原理指导实践，还要正确认识和谐对事物发展的作用，和谐是相对的有条件的。
正确答案: 对

社会和谐人与自然的和谐，都是在不断解决矛盾的过程中实现的。
正确答案: 对

事物的性质是由主要矛盾的主要方面所决定的。
正确答案: 对

矛盾的共性和个性绝对和相对的道理，是关于事物矛盾问题的精髓，是正确理解矛盾学说的关键。
正确答案: 对

质变体现了事物发展的渐变性和连续性。
正确答案: 错

量变质变规律是事物发展渐进性和飞跃性统一的体现。
正确答案: 对

否定之否定规律揭示了事物自己发展自己的完整过程和本质。
正确答案: 对

否定因素是事物内部促使现存事物灭亡的因素。
正确答案: 对

事物的自我发展要经历两次否定三个阶段。
正确答案: 对

事物经过两次否定完成是矛盾得到根本解决，达到事物发展的最终终点。
正确答案: 错

内容是构成事物的一切要素的总和。
正确答案: 对

形式是指把诸要素统一起来的结构或表现内容的方式。
正确答案: 对

内容是事物存在的基础，对形式具有决定作用。
正确答案: 对

本质是事物的根本性质，是构成事物的诸要素之间的内在联系。
正确答案: 对

现象是事物的外部联系和表面特征，是事物本质的外在表现。
正确答案: 对

事物的本质深藏于事物的内部，只能通过感性来感知。
正确答案: 错

假象是不表现本质的现象。
正确答案: 错

原因和结果的区分既是确定的又是不确定的。
正确答案: 对

现实事物的发展可以只表现为纯粹必然的情况。
正确答案: 错

偶然性之所以为偶然性，是因为它脱离了必然性。
正确答案: 错

现实是相互联系着的实际存在的事物的综合。
正确答案: 对

可能是指包含在事物中的预示事物发展前途的种种趋势。
正确答案: 对

发展就是现实与可能相互转化的过程。
正确答案: 对

唯物辩证法是马克思主义世界观和方法论的核心内容，为人们认识世界和改造世界提供了根本方法。
正确答案: 对

唯物辩证法在本质上是批判的和革命的。
正确答案: 对

客观辩证法是指人从客观条件出发认识事物所用的思维方法。
正确答案: 错

客观辩证法与主观辩证法在形式上是统一的，在本质上是不同的。
正确答案: 错

唯物辩证法既是科学的世界观，也是我们认识世界和改造世界的基本方法论。
正确答案: 对

矛盾分析法的核心要求是善于分析矛盾的特殊性，做到具体问题具体分析。
正确答案: 对

马克思主义的活的灵魂就在于具体地分析具体的情况。
正确答案: 对

同分析与综合相比，归纳与演绎是一种更为深刻的思维方法。
正确答案: 错

综合就是在分析的基础上，再把各个因素机械拼凑起来。
正确答案: 错

分析和综合的实质，就是建立在调查研究基础上的矛盾分析法。
正确答案: 对

分析是综合的基础，综合是分析的完成。
正确答案: 对

辩证思维能力是科学思维能力的根本要求和集中体现。
正确答案: 对

辩证思维能力就是以唯物辩证法为指导，发现矛盾分析矛盾解决矛盾，把握本质遵循规律推动工作的能力。
正确答案: 对

战略思维能力之所以重要，是因为它是一种充分发挥人的主观能动性积极性和创造性的思维活动。
正确答案: 对

当今世界，创新已经成为社会进步的主导力量和重要源泉。
正确答案: 对

“要胸怀两个大局，一个是中华民族伟大复兴的战略全局，一个是世界百年未有之大变局”是系统思维能力运用的光辉典范。
正确答案: 对

（）的观点是马克思主义的基本观点。
A: 实践
B: 真理
C: 价值
D: 意识
正确答案: A

在（）中，马克思系统论述了实践的观点，揭示了科学实践观的基本内容。
A: 《黑格尔法哲学批判》
B: 《论犹太人问题》
C: 《关于费尔巴哈的提纲》
D: 《反杜林论》
正确答案: C

马克思指出：“哲学家们只是用不同的方式解释世界，而问题在于改变世界。”这凸显了（）的重要性。
A: 物质
B: 意识
C: 真理
D: 实践
正确答案: D

实践是“主观见之于客观的东西”，这属于（）的观点。
A: 主观唯心主义实践观
B: 机械唯物主义实践观
C: 直观唯物主义实践观
D: 辩证唯物主义实践观
正确答案: D

实践的（）特征把它和主观认识活动区分开来。
A: 自觉能动性
B: 客观实在性
C: 社会历史性
D: 创造性
正确答案: B

“任何历史记载都应当从这些自然基础以及它们在历史进程中由于人们的活动而发生的变更出发”，这说明（）。
A: 实践能够引起客观世界的变化
B: 历史是人的主观创造
C: 自然环境对人具有决定作用
D: 人的改变了自然的运行规律
正确答案: A

“环境的改变和人的活动的一致，只能被看做是并合理地理解为变革的实践”，这说明实践具有（）。
A: 自觉能动性
B: 客观实在性
C: 社会性
D: 历史性
正确答案: B

马克思指出：“动物只是按照它所属的那个种的尺度和需要来建造，而人却懂得按照任何一个种的尺度来进行生产，并且懂得怎样处处都把内在的尺度运用到对象上去。”这说明相比于动物，人的实践具有（）。
A: 客观实在性
B: 社会性
C: 自觉能动性
D: 历史性
正确答案: C

“在曼彻斯特只看见一些工厂和机器，而100年前在那里只能看见一些脚踏纺车和织布机。”从脚踏纺车到机器工厂的发展说明实践活动具有（）。
A: 主观性
B: 社会历史性
C: 反映性
D: 特殊性
正确答案: B

相传万户是中国第一个试图利用火箭飞行的人，他设想利用火箭的推力，加上风筝的力量飞起，但火箭在实验过程中爆炸，万户也为此献出了生命。从哲学角度看，万户的失败体现了（）。
A: 实践不具备改造世界的能力
B: 实践的目的正确与否决定实践的成败
C: 实践受到社会历史条件的制约
D: 实践是人不断摆脱客观规律的活动
正确答案: C

2021年6月，广西首个5
G: 无人驾驶集装箱卡车作业港口项目在北部湾港北海港区启动。无人驾驶集装箱卡车的出现说明（）。
A: 机器成为实践的主体
B: 人工智能取代人类意识
C: 人能够通过工具延伸自己的肢体功能
D: 实践不具备能动性
正确答案: C

（）实践是人类最基本的实践活动。
A: 物质生产
B: 科学实验
C: 社会政治
D: 文化传播
正确答案: A

《孙子兵法》指出：“谋定而后动，知止而有得”，从哲学角度看，这说明（）。
A: “谋”是“动”的根本目的
B: “谋”是“动”的根本来源
C: 人的“动”具有自觉能动性
D: 人的“谋”是世界的本源
正确答案: C

联结人与自然的中介是（）。
A: 社会关系
B: 社会意识
C: 实践
D: 地理环境
正确答案: C

把科学的实践观第一次引入认识论是（）。
A: 费尔巴哈哲学的功绩
B: 黑格尔哲学的功绩
C: 马克思主义哲学的功绩
D: 法国唯物主义哲学的功绩
正确答案: C

一种活动能否被称为实践活动关键是看它（）。
A: 是否有正确意识的指导
B: 是否有合适的中介
C: 是否以自然界为客体
D: 是否超出了纯粹意识活动
正确答案: D

（）构成全部社会生活的基础。
A: 社会政治实践
B: 科学文化实践
C: 物质生产实践
D: 纯粹意识活动
正确答案: C

马克思恩格斯指出：“如果在全部意识形态中，人们和他们的关系就像在照相机中一样是倒立成像的，那么这种现象也是从人们生活的历史过程中产生的”，这说明（）。
A: 意识只能歪曲地认识世界
B: 意识是实践的基础
C: 实践是意识的基础
D: 实践不能产生正确的认识
正确答案: C

列宁曾说：“我的朋友，理论是灰色的，而生活之树是常青的”，这说明（）。
A: 理论不能指导实践
B: 理论一旦形成就没有任何变化
C: 实践是认识的基础和来源
D: 生活瞬息万变不可把握
正确答案: C

习近平指出：“我们党现阶段提出和实施的理论和路线方针政策，之所以正确，就是因为它们都是以我国现时代的社会存在为基础的。”这说明（）。
A: 实践是认识的来源
B: 来自实践的认识都是正确的
C: 间接经验不能带来任何知识
D: 只有正确的认识具有能动性
正确答案: A

杜甫的诗句“读书破万卷，下笔如有神”体现了（）。
A: 书本是真知的源头
B: 人可以通过书本获得知识
C: 认识世界只是需要间接经验
D: 书本是知识的直接经验部分
正确答案: B

黑格尔说过，对于同一句格言，出自饱经风霜的老年人之口与出自缺乏阅历的青少年之口，其内涵是不同的。这句话说明（ ）。
A: 实践是认识的源头活水
B: 年龄是检验认识真理性的标准
C: 认识与世界不具备统一性
D: 语言不能充当实践的中介
正确答案: A

恩格斯说：“社会一旦有技术上的需要，这种需要就会比十所大学更能把科学推向前进。”这说明（）。
A: 实践的需要推动认识的产生和发展
B: 大学不能推动科技前进
C: 社会意识决定社会需要的产生
D: 间接经验不能推动科学发展
正确答案: A

古代水利工程建筑航海战争的需要催生了古代天文学数学和力学；生态环境保护的需要推动了生态文明理论的发展。这说明（）。
A: 科学文化实践是决定着社会的基本性质和面貌
B: 社会政治实践是人类最基本的实践活动
C: 实践的需要是推动认识发展之根本
D: 认识是实践的根本目的
正确答案: C

随着“羲和号”成功入轨，我国太空探测迎来“探日时代”，将进一步提升对太阳的认识。从哲学的角度来看，这说明（）。
A: 实践需要推动认识的产生和发展
B: 认识是实践的根本目的
C: 认识是检验实践的唯一标准
D: 实践为认识的发展提供了手段和条件
正确答案: D

柏拉图认为，人在出生之前，其灵魂已经分有了普遍的理念，知识就是对这些理念的回忆。这属于（）。
A: 唯心主义认识路线
B: 旧唯物主义反映论
C: 辩证唯物主义认识论
D: 机械唯物主义认识论
正确答案: A

有一种观点认为既然意识是物质的反映，那么关于鬼神是否存在就要看是否有人见到过或听到过鬼神，从认识论的角度看，这属于（）
A: 先验论
B: 理念论
C: 直观反映论
D: 能动反映论
正确答案: C

杭州五年级的学生发现了《西游记》的漏洞：从东土大唐到西域，吃的似乎都是江淮美食，而吴承恩正是淮安人，从认识论的角度看，这个漏洞说明（）。
A: 认识必然要以客观事物为原型和摹本
B: 认识只能受现实束缚而不能有丝毫逾越
C: 个人喜好是认识的根本来源
D: 认识是具有创造性的活动
正确答案: A

近年来人工智能快速发展，从“智能服务员”到无人港口，人工智能正在改变人的生活，而实际上在人工智能还没有成为现实的时候，关于人工智能的思想与模型就已经出现在科幻小说的场景中和科学家的论文里，这说明（）。
A: 意识是实践的基础
B: 认识是理念的重现
C: 认识改变世界而不是反映世界
D: 认识具有能动性和创造性
正确答案: D

认识运动的第一次飞跃指的是（）。
A: 从理念到自我意识
B: 从意识到现实
C: 从感性认识到理性认识
D: 从非理性因素到理性因素
正确答案: C

列宁称感性认识为“生动的直观”，这体现了感性认识的突出特点为（）。
A: 创造性
B: 能动性
C: 直接性
D: 正确性
正确答案: C

我们在意识中把通过眼耳鼻舌身各种感官感觉到一个梨子的各种属性联系起来形成了关于这个梨子的感性形象，这种意识形式属于感性认识中的（）。
A: 感觉
B: 抽象
C: 知觉
D: 分析
正确答案: C

“感觉到了的东西，我们不能立即理解它，只有理解了的东西，才能更深刻地感觉它。”这一观点说明（）。
A: 感性认识对人认识事物本质没有实际意义
B: 感性认识是整个认识的起点
C: 感性认识是认识的初级阶段，理性认识是认识的高级阶段
D: 感性认识的局限性
正确答案: C

在实际工作中，片面夸大感性经验的作用，轻视理论，把局部经验当作普遍真理到处搬用，这倾向属于（）。
A: 本本主义
B: 经验主义
C: 教条主义
D: 人本主义
正确答案: B

恩格斯说：“鹰比人看得远得多，但是人的眼睛识别的东西远胜于鹰。”人的感官的识别能力高于动物，除了人脑及感官发育得更完善之外，还因为（）。
A: 人不仅有理性还有非理性
B: 人不仅有感觉还有思维
C: 人不仅有直觉还有想象
D: 人不仅有生理机能还有心理活动
正确答案: B

恩格斯说：“人的智力是按照人如何学会改造自然界而发展的。”这说明（）。
A: 自然界是认识发展的动力
B: 实践是认识发展的动力
C: 意识是对世界的直观反映
D: 自然界是认识与实践的唯一客体
正确答案: B

人们所从事的政治活动社会改革社会革命都属于（）。
A: 物质生产实践
B: 意识活动实践
C: 社会政治实践
D: 科学文化实践
正确答案: C

有人认为只有写到书本上的理论才是真实可靠的，便不顾实际情况，生搬硬套书本上的理论，这犯了（）的错误。
A: 经验主义
B: 直观被动反映论
C: 唯心主义先验论
D: 教条主义
正确答案: D

改革开放以来，大约有上千条新词汇产生，比如外资企业知识经济电子邮件信用卡再就业等等。从哲学上看，这一事实说明（）。
A: 理性认识依赖于感性认识
B: 科学理论对实践具有指导作用
C: 意识是人脑的机能
D: 意识是客观存在的反映
正确答案: D

真理观中的首要问题是（）。
A: 真理是不是绝对的
B: 真理是不是与价值相统一
C: 真理是不是客观的
D: 真理能不能被认识
正确答案: C

认为真理是“观念与主体感觉相符合”的观点的局限性在于（）。
A: 否认了真理的相对性
B: 否认了真理的主观形式
C: 否认了真理的客观性
D: 否认了真理的绝对性
正确答案: C

认为“真理是‘绝对理念’的自我显现”的真理观属于（）。
A: 客观唯心主义真理观
B: 主观唯心主义真理观
C: 机械唯物主义真理观
D: 辩证唯物主义真理观
正确答案: A

马克思主义真理观与旧唯物主义真理观的不同之处在于，它认为真理与客观事物之间的符合关系是建立在（）的基础上的
A: 意识
B: 理念
C: 自然界
D: 实践
正确答案: D

认识成为真理的先决条件在于（）。
A: 是否采取理性判断的形式
B: 是否能形成自圆其说的推理
C: 是否有感性认识作支撑
D: 是否正确反映对象的本质和规律
正确答案: D

列宁指出：“主观主义和辩证法的区别在于：在（客观的）辩证法中，相对和绝对的差别也是相对的。”从真理的角度看，这说明（）。
A: 真理都是相对主体而言的
B: 真理在本质上不具备绝对性
C: 真理是绝对性与相对性的统一
D: 真理不可认识
正确答案: C

列宁指出：“在唯物主义者看来，人类实践的成功证明着我们的表象和我们所感知的客观事物的客观本性相符合。”这说明真理是（）。
A: 对客观事物及其规律的正确反映
B: 客观实在
C: 感性认识
D: 主观内容与客观形式的统一
正确答案: A

“‘成功’是我在实践中所需要的一切”这种观点的局限在于（）。
A: 混淆了“真理”和“有用”
B: 忽视了真理的主观形式
C: 把实践当做检验真理的唯一标准
D: 承认真理的客观性
正确答案: A

不同的主体对同一事物往往有不同的认识和判断，往往出现“此亦一是非，彼亦一是非”的情况，这是因为（）。
A: 真理是多元的
B: 认识是多元的
C: 真理不具有客观性
D: 认识不能正确反映世界
正确答案: B

承认了世界的可知性，承认人能够获得关于无限发展着的物质世界的正确认识，也就是承认了（）。
A: 认识的本源性
B: 静止的绝对性
C: 矛盾的特殊性
D: 真理的绝对性
正确答案: D

列宁指出：“人不能完全地把握——反映——描绘整个自然界它的‘直接的总体’，人只能通过创立抽象概念规律科学的世界图景等等永远地接近于这一点。”这说明（）。
A: 真理不具有绝对性
B: 世界是不可知的
C: 真理具有相对性
D: 真理的内容是主观的
正确答案: C

在实际工作中的教条主义思想僵化，追求某种一成不变的公式，是（）的表现。
A: 绝对主义
B: 相对主义
C: 辩证法
D: 唯物主义
正确答案: A

所谓马克思主义“过时论”属于（）。
A: 只承认真理绝对性的独断论
B: 只承认真理相对性的相对主义
C: 只承认真理客观性的唯物主义
D: 只承认真理主观性的实用主义
正确答案: B

“真理和谬误的对立，只是在非常有限的范围内才有意义”是（）。
A: 形而上学的观点
B: 唯物辩证法的观点
C: 诡辩论的观点
D: 相对主义的观点
正确答案: B

列宁指出：“任何真理，如果把它说得‘过火’……加以夸大，把它运用到实际使用的范围之外，便可以弄到荒谬绝伦的地步。”这说明（）。
A: 真理和谬误的对立是绝对的
B: 真理和谬误在一定条件下相互转化
C: 真理不具有绝对性
D: 从整体上看世界是不可知的
正确答案: B

平面条件下三角形的内角和为180度，这是广为人知的定理，但是到了曲面条件下，三角形的内角和就会大于或小于180度。这说明（）。
A: 真理都是在一定条件下才能成立
B: 数学知识不具备真理性
C: 真理与谬误的对立是绝对的
D: 人不能认识曲面条件下的几何知识
正确答案: A

在现实中，反面案例反面教材往往能起到警示人的教育作用，这说明（）。
A: 谬误就是真理真理就是谬误
B: 谬误是真理的来源
C: 在批判谬误中可以发展真理
D: 任何谬误都会转化为真理
正确答案: C

以多数人的意见为真理的标准和强调有用即真理的实用主义，在真理标准问题上的共同错误是（）。
A: 用认识检验认识
B: 认为真理具有客观性
C: 用实践检验认识
D: 认为真理是绝对的
正确答案: A

真理的本性在于（）。
A: 客观实在
B: 主观意识
C: 主观和客观相符合
D: 对主体的有用性
正确答案: C

“人们达到了思想中所预想的结果时，人们的认识才被证实了”说明（）。
A: 目的的正确性是检验真理的标准
B: 真理是主观见之于主观的认识活动
C: 实践是检验认识真理性的唯一标准
D: 认识是第一位的，实践是第二位的
正确答案: C

列宁指出：“实践标准决不能完全地证实或驳倒人类的任何表象。”这说明（）。
A: 实践不是检验认识真理性的标准
B: 实践标准具有不确定性
C: 表象是不可认知的
D: 实践标准不具有确定性
正确答案: B

列宁指出：“必须把人的全部实践——作为真理的标准，也作为事物同人所需要它的那一点的联系的实际确定者——包括到事物的完整的‘定义’中去。”这说明（）。
A: 具体的实践不能检验真理
B: 实践标准不具有客观性
C: 实践检验是一次完成的
D: 实践检验真理是一个永无止境的过程
正确答案: D

以前在农村，秸秆对农民来说几乎是一个毫无价值的东西，往往通过焚烧来处理，而随着新能源研究的推进，秸秆作为发电和制沼的原料，其价值在某种程度上甚至超过了粮食。这说明（）。
A: 客体的价值不具有确定性
B: 不同主体的评价创造了不同价值
C: 价值是实践基础上确立的主体与客体之间一种创造性关系
D: 价值随主体变化，而变化与客体本身无关
正确答案: C

同一块钻石，对不同的人而言，具有不同的价值，这说明（）。
A: 价值具有主体性与客体无关
B: 价值是运动变化的不能不能认识
C: 价值的客体性依赖于主体性
D: 价值具有多维性
正确答案: D

从家用热水器到发电厂的光伏板，今天人们已经充分认识了太阳能的巨大价值。太阳能的发现和利用体现了（）。
A: 价值具有社会历史性
B: 价值是一维的
C: 人的认识和评价创造了价值
D: 价值不具有确定性
正确答案: A

我国科学家屠呦呦用科学实验方法探寻疟疾的新疗法，体现了（）。
A: 真理的确定性和不确定性的统一
B: 价值的多维性和一维性的统一
C: 真理与价值的对立性
D: 真理尺度与价值尺度的统一
正确答案: D

1978年关于真理标准大讨论是一场新的思想解放运动，实践之所以成为检验真理的唯一标准是由（）。
A: 真理的主观性和实践的客观性所要求的
B: 真理的相对性和实践的决定性所预设的
C: 真理的绝对性和实践的功能所规定的
D: 真理的本性和实践的特点所决定的
正确答案: D

列宁指出：“没有抽象的真理，真理都是具体的。”这句话的含义是（）。
A: 真理有其适用的范围和条件
B: 真理的形成不需要进行抽象的概括
C: 真理是抽象不变的公式
D: 真理本身没有任何抽象因素
正确答案: A

辩证法与形而上学在真理观上的对立在于是否承认（）。
A: 真理具有绝对性
B: 真理具有客观性
C: 真理具有主观性
D: 真理具有相对性
正确答案: D

既承认实践是检验真理的唯一标准，又承认逻辑证明在认识和探索真理中的作用，就是认为（）。
A: 检验真理的标准是多元的
B: 逻辑证明可以取代实践标准
C: 逻辑证明可以最终证实或驳倒真理
D: 被逻辑证明和证伪了的认识最终还要靠实践的检验
正确答案: D

16世纪末，伽利略通过在比萨斜塔所做的自由落体实验，推翻了亚里士多德关于物体的降落速度与物体的重量成正比的说法。这件事说明（）。
A: 感性认识只有上升到理性认识才能把握事物的本质
B: 实践是检验认识真理性的唯一标准
C: 实践是认识发展的动力
D: 真理是对事物及其发展规律的正确反映
正确答案: B

“追求真理比占有真理更宝贵”这一命题所包含的哲理是（）。
A: 认识经历着从感性认识到理性认识的发展
B: 认识的根本任务是通过现象认识本质
C: 认识不能停滞，而应该不断扩展和深化
D: 改造世界比认识世界更重要
正确答案: C

价值评价是主体对客体价值以及价值大小所作的评判或判断，价值评价是（）。
A: 一种纯主观的认识活动
B: 没有任何客观标准的评价
C: 没有正确与错误区分的评价
D: 有肯定与否定之分的评价
正确答案: D

人类认识和实践活动中的基本矛盾是（）。
A: 普遍性与特殊性的矛盾
B: 绝对性与相对性的矛盾
C: 主观与客观的矛盾
D: 个人和社会的矛盾
正确答案: C

（）是人类认识世界和改造世界的根本动力。
A: 真理与价值的矛盾
B: 经济基础和上层建筑的矛盾
C: 本质与现象的矛盾
D: 主观与客观的矛盾
正确答案: D

马克思在《关于费尔巴哈的提纲》中指出：“环境的改变和人的活动或自我改变是一致的。”这体现了（）。
A: 改造客观世界与改造主观世界的统一
B: 认识的真理性和价值性的统一
C: 环境的客观实在性和主观能动性的统一
D: 人的活动的有限性和无限性的统一
正确答案: A

自由就是“由自”，这种观点（）。
A: 属于宿命论
B: 属于唯意志论
C: 强调消极顺应自然
D: 抹杀了人类自由的可能性
正确答案: B

恩格斯指出：“自由不在于幻想中摆脱自然规律而独立，而在于认识这些规律，从而能够有计划地使自然规律为一定目的服务”，这说明（）。
A: 人的实践只具有合目的尺度
B: 人能够改造和利用自然规律
C: 自由既要认识必然又要利用必然
D: 人只能消极的顺应自然
正确答案: C

习近平指出：“我国正处于并将长期处于社会主义初级阶段，我们不能做超越阶段的事情……而是要根据现有条件把能做的事情尽量做起来”，从自由观的角度看，这说明（）。
A: 自由是具体的历史的
B: 人只能被动的受社会历史限制
C: 实践条件是自由的唯一条件
D: 自由是一劳永逸的事情
正确答案: A

一切从（）出发，是马克思主义认识论的根本要求和具体体现。
A: 实际
B: 认识
C: 权威
D: 书本
正确答案: A

马克思恩格斯认为：“共产党人的原理……不过是现存的阶级我们眼前的历史运动的真实关系的一般表述。”这说明（）。
A: 马克思主义基本原理没有把握人类社会发展规律
B: 马克思主义只在当时的历史条件有效
C: 运用马克思主义必须从实际出发
D: 马克思主义不能指导实践
正确答案: C

科学实践观创立和发展的意义包括（）。
A: 克服了旧唯物主义的根本缺陷，为辩证唯物主义奠定了科学的理论基础
B: 建立了科学的能动的革命的反映论，实现了人类认识史上的变革
C: 在人类思想史上第一次揭示了社会生活的实践本质，为创建科学的历史观奠定了理论基础
D: 为人们能动地认识世界和改造世界提供了基本的思想方法和工作方法
正确答案: ABCD

实践是人能动改造客观世界的物质性活动，具有（）等基本特征。
A: 客观实在性
B: 自觉能动性
C: 社会历史性
D: 不可认识性
正确答案: ABC

实践在本质上是客观的物质的活动，这是因为（）。
A: 实践的主体和客体都是客观实在
B: 实践的中介是物质的
C: 实践的水平广度深度和发展过程都受客观条件制约
D: 实践能引起客观世界的变化
正确答案: ABCD

实践的基本要素包括（）。
A: 实践的主体
B: 实践的客体
C: 实践的中介
D: 实践的结果
正确答案: ABC

以下各项中，属于实践中介的有（）。
A: 耕牛
B: 电脑
C: 无人机
D: 语言
正确答案: ABCD

以下各项中，属于体现客体主体化的现象的有（）。
A: 万户设想了通过火箭升空的场景
B: 设计师设计制作了一款新型手机
C: 商人乘坐飞机飞往大洋彼岸
D: 大学生在课堂上学习知识
正确答案: BC

一位科学家说：“我们今天生活着的世界，与其说是自然世界，还不如说是人造或人为的世界。在我们的周围，几乎每样东西都刻有人的技能的痕迹。”这段话应理解为（）。
A: 人造的或人为的世界是惟一存在的世界
B: 现实世界是人类精神的创造物
C: 人类世界是人的实践活动对象化的结果
D: 科学技术越来越成为人类改造世界的伟大力量
正确答案: CD

马克思指出：“费尔巴哈把宗教的本质归结于人的本质。但是人的本质不是单个人所固有的抽象物，在其现实性上，它是一切社会关系的总和。”这说明相对于费尔巴哈的旧唯物主义，马克思主义的科学之处在于（）。
A: 从实践出发把握现实世界
B: 从实践出发认识人及其与世界的关系
C: 在实践基础上实现了唯物论和辩证法的统一
D: 克服了旧唯物主义不懂实践在社会生活中的决定意义的局限
正确答案: ABCD

马克思指出：“人的认识是否具有客观的真理性，这不是一个理论的问题，而是一个实践的问题。”马克思主义科学实践观的意义在于（）。
A: 揭示了实践的观点是辩证唯物主义认识论首要的和基本的观点。
B: 找到了检验认识真理性的唯一标准
C: 批判了唯心主义先验论和不可知论
D: 克服了旧唯物主义直观反映论的缺陷
正确答案: ABCD

马克思恩格斯在《德意志意识形态》中写道：“以一定的方式进行生产活动的一定的个人，发生一定的社会关系和政治关系。”马克思的科学实践观的科学之处在于（）。
A: 揭示了社会生活的实践本质
B: 指出了物质生产实践在社会生活中的重要作用和地位
C: 实现了唯物主义自然观和历史观的统一
D: 找到了人类历史“真正的发源地”
正确答案: ABCD

马克思恩格斯指出：“对实践的唯物主义者即共产主义者来说，全部问题在于使现存世界革命化，实际地反对并改变现存的事物。”马克思主义科学实践观的意义在于（）。
A: 强调改变世界的重要性
B: 强调理论应转化为物质力量
C: 为人能动地改造世界提供了基本的思想方法和工作方法
D: 是人们认识世界和改造世界的锐利武器
正确答案: ABCD

人类的实践活动是不断发展的，它的发展有自身的特点和规律。实践的发展过程是（）。
A: 范围不断扩大程度不断加深效果不断提升的过程
B: 从低级到高级从简单到复杂从自发到自觉的过程
C: 改造客观世界和改造主观世界相互促进的过程
D: 逐步走向真善美相统一最终实现人的自由而全面的发展的过程
正确答案: ABCD

实践对认识的决定作用表现在（）。
A: 实践是认识的来源
B: 实践是认识发展的动力
C: 实践是认识的目的
D: 实践是检验认识真理性的唯一标准
正确答案: ABCD

实践是认识发展的动力，这表现在（）。
A: 实践的需要推动认识的产生和发展
B: 实践为认识发展提供了手段和条件
C: 实践改造了人的主观世界
D: 实践锻炼和提高了人的认识能力
正确答案: ABCD

习近平说：“你脑子里装着问题了，想解决问题了，想把问题解决好了，就会去学习，就会自觉去学习。”这体现了（）。
A: 实践需要推动认识的产生和发展
B: 学习间接经验是解决问题的根本途径
C: 主观意愿是获得知识的根本动力
D: 实践推动人提高认识能力改造主观世界
正确答案: AD

习近平指出：“历史表明，社会大变革的时代，一定是哲学社会科学大发展的时代。”从马克思主义哲学角度来看，这是因为（）。
A: 认识是实践的基础
B: 认识是实践的归宿
C: 实践是认识的来源
D: 实践是认识发展的动力
正确答案: CD

马克思在《关于费尔巴哈的提纲》中提出：“关于思维——离开实践的思维——的现实性或非现实性的争论，是一个纯粹经院哲学的问题。”这说明（）。
A: 思维不具备现实性
B: 思维是否具有真理性不能从自身得到证实
C: 实践是检验认识真理性的唯一标准
D: 认识的真理性只有在实践中才能得到验证
正确答案: BCD

“求之而后得，为之而后成”，这属于（）。
A: 唯物主义认识路线
B: 唯心主义认识路线
C: 反映论
D: 天赋观念论
正确答案: AC

旧唯物主义认识论的缺陷包括（）。
A: 认为认识是理念的产物
B: 认为认识是无本之木
C: 离开实践考察认识问题
D: 不了解认识的辩证本性
正确答案: CD

辩证唯物主义认识论的突出特点有（）。
A: 把实践的观点引入认识论
B: 把辩证法应用于反映论考察认识的发展过程
C: 坚持意识对物质的决定作用
D: 认识到意识自身的不动性和永恒性
正确答案: AB

理性认识是认识的高级阶段，具有（）的特点。
A: 抽象性
B: 具体性
C: 间接性
D: 直接性
正确答案: AC

感觉知觉表象的依次发展，初步显现出（）。
A: 认识的发展是不断进行质的飞跃的趋势
B: 认识发展从部分到全体的发展趋势
C: 认识发展从直接到间接的发展趋势
D: 认识发展从感性认识到理性认识发展的趋势
正确答案: BCD

认识的第二次飞跃是更为重要的飞跃，其重要性在于（）。
A: “生动的直观”是认识过程的起始环节
B: 认识世界的目的是改造世界
C: 认识的真理性只有在实践中才能得到检验
D: 理性认识以事物本质为内容
正确答案: BC

习近平指出：“科学理论是我们推动工作解决问题的‘金钥匙’”，这句话强调（）。
A: 做好认识的第一次飞跃的重要性
B: 做好认识的第二次飞跃的重要性
C: 科学理论是认识的最终目的
D: 科学理论对于实践具有指导作用
正确答案: AD

习近平指出：“实践没有止境，理论创新也没有止境。”这是（）。
A: 针对当前具体事物现实而言的
B: 针对实践和认识运动过程向前推移向前发展而言的
C: 看到了客观世界的发展变化
D: 体现了实践认识的辩证发展过程
正确答案: BCD

一个正确的思想，往往需要经历由实践到认识，由认识到实践的多次反复才能形成，这是因为（）。
A: 认识主体存在着自身的局限性
B: 事物本质的暴露是一个过程
C: 人的认识受社会历史条件的限制
D: 认识是一个过程
正确答案: ABCD

列宁在十月革命胜利后指出：“对俄国来说，根据书本争论社会主义纲领的时代已经过去了，我深信已经一去不复返了。今天只能根据经验来谈社会主义。”对这句话的正确理解有（）。
A: 应该在实践中不断丰富发展社会主义理论
B: 社会主义建设不需要任何纲领
C: 必须由实践来检验社会主义理论
D: 对社会主义的认识应该由经验代替理论
正确答案: AC

“按图索骥”就是指照图上画的样子去寻求好马，这种方法的错误在于（）。
A: 理论脱离实际
B: 教条主义
C: 经验论
D: 唯理论
正确答案: ABD

割裂感性认识和理性认识的统一会导致（）。
A: 诡辩论
B: 唯理论
C: 经验论
D: 反映论
正确答案: BC

下列各项中，能正确说明感性认识和理性认识的联系的有（）。
A: 理性认识依赖于感性认识
B: 感性认识可以自然而然地上升到理性认识
C: 感性认识有待于发展到理性认识
D: 理性认识是在感性认识指导下进行的
正确答案: AC

同一棵大树，木匠看到的是木材，画家看到的是色彩和色调，植物学家看到的是它的形态特征，这是由于（）。
A: 人的感觉受理性指导
B: 人的认识具有能动性
C: 理性认识是感性认识的基础
D: 已有的认识影响感觉活动
正确答案: ABD

孙中山先生指出，认识过程是“以行而求知，因知以进行”“行其所不知以致其所知”“因其已知而更进于行”。其中所表达的思想有（）。
A: 知行相互促进
B: 行先知后
C: 知行不可分割
D: 知行合一
正确答案: ABCD

毛泽东强调：“一个正确的认识，往往需要经过由物质到精神，由精神到物质，即由实践到认识，由认识到实践这样多次的反复，才能够完成。”这说明实践认识的辩证运动过程也就是（）。
A: 通过实践发现真理的过程
B: 通过实践证实真理的过程
C: 通过实践发展真理的过程
D: 通过实践走向最高理念的过程
正确答案: ABC

强调“有用即是真理”的实用主义真理观的局限在于（）。
A: 夸大了真理的主观性
B: 夸大了真理的客观性
C: 夸大了真理的相对性
D: 夸大了真理的绝对性
正确答案: AC

“一个观念是真的，只要它能帮助我们和我们经验别的部分，得到圆满的关系”，这种真理观（）。
A: 属于辩证唯物主义真理观
B: 属于实用主义真理观
C: 忽视了真理的客观性
D: 忽视了真理的主观性
正确答案: BC

“认为我们的感觉是外部世界的映像；承认客观真理；坚持唯物主义认识论的观点——这都是一回事”，这说明（）。
A: 坚持真理的客观性是真理问题上的唯物论
B: 真理的客观性是唯物主义反映论在真理问题上的贯彻
C: 辩证唯物主义和旧唯物主义真理观没有区别
D: 承认真理的客观性就是否认真理的主观性
正确答案: AB

真理的绝对性的含义是指（）。
A: 任何真理都标志着主观与客观相符合
B: 人类认识能够正确认识无限发展的物质世界
C: 真理都是有用的
D: 真理永恒不变
正确答案: AB

“对自然界的一切真实的认识，都是对永恒的东西无限的东西的认识”，这说明（）。
A: 真理具有相对性
B: 真理具有绝对性
C: 世界是可知的
D: 世界是不可知的
正确答案: BC

真理的相对性的含义是指（）。
A: 人不能正确认识无限发展着的世界
B: 任何真理都只是对客观世界的某一阶段某一部分的正确认识
C: 任何真理都只是对客观对象一定方面一定层次和一定程度的正确认识
D: 世界一直发展变化不存在相对静止
正确答案: BC

真理在一定条件下会转化为谬误，这是因为（）。
A: 真理本身不具备客观性
B: 真理只是相对真理
C: 真理是一定条件下的真理
D: 真理是同其他原理联系在一起的真理
正确答案: CD

“失败常常是成功之母”说明（）。
A: 谬误在一定条件下能够向真理转化
B: 谬误必然转化为真理
C: 真理与谬误的对立是相对的
D: 真理与谬误的对立是绝对的
正确答案: AC

认识自身不能作为检验真理的标准是因为（）。
A: 检验真理是检验主观同客观的符合程度
B: 认识检验认识始终实在主观范围内兜圈子
C: 已经被证明为正确的理论的适用范围仍需被实践检验
D: 真理不具备主观性
正确答案: ABC

逻辑证明不能成为检验真理的标准是因为（）。
A: 逻辑证明不能回答结论是不是符合实际的问题
B: 逻辑证明了的东西还必须经过实践检验
C: 逻辑证明对获得正确认识没有帮助
D: 逻辑证明作为感性认识不能认识本质
正确答案: AB

实践的相对性是指（）。
A: 实践受主客观条件制约，不可能完全证实一切认识
B: 实践是社会的历史的
C: 具体实践往往只能总体上证实认识的真理性
D: 实践不能最终检验认识是否具有真理性
正确答案: ABC

坚持实践是检验真理的唯一标准，就要（）。
A: 看到实践标准的确定性
B: 反对唯心主义怀疑主义相对主义
C: 看到实践标准的不确定性
D: 反对教条主义和独断论
正确答案: ABCD

价值的主体性是指（）。
A: 价值直接与主体相联系
B: 价值关系的形成依赖于主体的存在
C: 价值关系的形成依赖于主体的创造
D: 价值始终以主体为中心
正确答案: ABCD

价值的客观性是指（）。
A: 在一定条件下客体对于主体的意义不依赖主体的主观意识而存在
B: 主体的存在和需要是客观的
C: 客体的存在属性及作用是客观的
D: 客体能否满足主体需要是由客体客观存在的性质属性等决定的
正确答案: ABCD

正确的价值评价要（）。
A: 以真理为根据
B: 与社会历史发展的客观规律相一致
C: 以最广大人民的需要和利益为根本
D: 超越客体进行价值创造
正确答案: ABC

价值评价的特点是（）。
A: 以主客体的价值关系为认识对象
B: 评价结果与评价主体直接相关
C: 评价结果的正确与否依赖于对客体状况和主体需要的认识
D: 有科学与非科学之分
正确答案: ABCD

具有同样的化学知识，有的人为人类造福，有的人制造毒品危害社会，这说明（）。
A: 知识对人的行为没有影响
B: 科学知识不能保证行为正确
C: 价值观有正确错误之分
D: 知识与价值观之间没有联系
正确答案: BC

马克思主义价值观以（）为标准。
A: 是否满足绝大多数人的利益
B: 社会的进步
C: 人类的彻底解放
D: 集团政治利益
正确答案: ABC

社会主义核心价值观科学回答了（）等重大问题。
A: 建设什么样的国家
B: 建设什么样的社会
C: 培育什么样的公民
D: 如何实现共产主义
正确答案: ABC

尽管历史上罗马教廷把哥白尼的“日心说”当作“异端邪说”加以打击，但这既不能改变地球绕太阳运转的规律，也不能阻止人们接受“日心说”。这一事实说明（）。
A: 客观规律不以人的意志为转移
B: 规律是客观的
C: 人在客观规律面前无能为力
D: 真理中包含着不依赖于人的客观内容
正确答案: ABD

人类创造历史的两种基本活动是（）。
A: 认识世界
B: 改造世界
C: 创造规律
D: 摆脱客观世界束缚
正确答案: AB

改造世界包括（）。
A: 改造世界运行规律
B: 改造物质的根本属性
C: 改造主观世界
D: 改造客观世界
正确答案: CD

以下关于客观世界与主观世界关系的说法中，正确的有（）。
A: 客观世界与主观世界具有不同的存在方式
B: 客观世界与主观世界发展具有不完全同步性
C: 主观世界与客观世界的运动规律具有同一性
D: 在一定条件下二者可以相互转化
正确答案: ABCD

马克思主义关于在改造客观世界的同时改造主观世界的观点的重要意义有（）。
A: 有助于提高认识世界的能力
B: 有助于更好地处理主观世界与客观世界的关系
C: 有助于提高思想修养和精神境界
D: 有助于在改造外部世界的同时重视并努力实现人自身的改造
正确答案: ABCD

自觉的实现自我改造需要（）。
A: 勇于以自我革命的精神打造和锻炼自己
B: 增强自我净化自我完善的能力
C: 增强自我革命自我提高的能力
D: 完全专注于主观世界
正确答案: ABC

任性不是自由，无知不能获得自由，自由是有条件的。自由的条件包括（）。
A: 对客观事物的正确认识
B: 能够将获得的规律性认识运用于指导实践
C: 摆脱客观必然性
D: 完全顺从客观必然性
正确答案: AB

实现自由的三重含义包括（）。
A: 人与自然关系中的自由
B: 人与社会关系中的自由
C: 人与自身关系中的自由
D: 人在创造规律中自由
正确答案: ABC

实现人与自然关系中的自由，就要（）。
A: 尊重和把握自然规律
B: 实现人与自然和谐统一
C: 被动地顺应自然
D: 完全摆脱自然的束缚
正确答案: AB

实现人与社会关系中的自由，就要（）。
A: 把握社会规律
B: 以真理为根据
C: 以最广大人民的需要和利益为根本
D: 实现人与社会的和谐统一
正确答案: ABCD

实现人与自身关系中的自由，就要（）。
A: 自觉摆脱人的自我束缚
B: 追求更高境界的精神解放
C: 实现身心和谐统一
D: 发明本心，认识到“吾心即是宇宙”
正确答案: ABC

人类认识世界和改造世界的根本目标是（）。
A: 发明本心
B: 达到最高理念
C: 认识必然
D: 争取自由
正确答案: CD

从实际出发就是（）。
A: 从变化发展着的客观实际出发
B: 从特定的社会历史条件出发
C: 按照世界的本来面目认识世界
D: 从客观事物存在和发展的规律出发
正确答案: ABCD

中国共产党人在领导人民进行革命建设改革的长期实践中所确立的思想路线的内涵包括（）。
A: 一切从实际出发
B: 理论联系实际
C: 实事求是
D: 在实践中检验和发展真理
正确答案: ABCD

习近平指出：“时代课题是理论创新的驱动力。马克思恩格斯列宁等都是通过思考和回答时代课题来推进理论创新的。”这说明（）。
A: 理论创新决定了实践创新
B: 马克思主义已经过时
C: “问题倒逼”是不断进行理论创新的助推器
D: 时代的变化和实践发展是理论创新的源头活水
正确答案: CD

“实践发展永无止境，解放思想永无止境”。坚持马克思主义就是要（）。
A: 坚持马克思主义的科学原理和科学精神创新精神
B: 善于根据客观情况的变化不断从人民群众实践中汲取营养
C: 不断丰富和发展马克思主义
D: 运用理论指导实践
正确答案: ABCD

目的性是实践能动性的主要表现。
正确答案: 对

实践的社会性决定了它的历史性。
正确答案: 对

在自然经济占主导的时期，生产以满足自身需要为目的，这一时期的实践不具有社会性。
正确答案: 错

人脑中观念的存在变为现实的存在是通过实践实现的。
正确答案: 对

人在实践中的结果，在实践开始时就在头脑中以观念的形式存在着，这说明实践是主观的观念的活动。
正确答案: 错

知识性因素是实践主体的首要的能力。
正确答案: 对

实践主体是指所有的自然人。
正确答案: 错

实践客体是指自然界。
正确答案: 错

客观实在性特征将实践活动和认识活动区分开来，使实践主体和客体认识主体和客体产生本质上的区别。
正确答案: 错

人类一切实践活动的结果都是主体客体化的结果。
正确答案: 对

人类实践活动就是主体客体化。
正确答案: 错

物质生产实践解决的是人与自然的矛盾，决定着社会的基本性质和面貌。
正确答案: 对

社会政治实践就是指社会革命。
正确答案: 错

社会政治实践决定了人的物质生产实践。
正确答案: 错

精神文化的生产是一个纯粹的意识过程。
正确答案: 错

教育活动之所以是一种实践活动，是因为通过教育实际地改变了受教育者的存在状态。
正确答案: 对

人在网络世界的活动因其虚拟性而不是一种人类实践。
正确答案: 错

虚拟实践的实质是主体与客体通过数字化中介系统在虚拟空间进行的双向对象化活动。
正确答案: 对

一切真知都是从直接经验发源的。
正确答案: 对

认识的最终目的是为实践服务。
正确答案: 对

认识是否具有真理性可以从认识本身和认识对象中得到回答。
正确答案: 错

直观反映论的局限性，最根本的是它看不到主观和客观之间的矛盾及其相互作用。
正确答案: 对

人的认识不论表现形式多么抽象和复杂，归根结底是对客观对象的反映，这表明这种反映具有客观性。
正确答案: 对

辩证唯物主义认为，认识就是主观对客观的照镜子式的原物映现。
正确答案: 错

人类所创造的众多科技成果，都彰显了认识的创造性的重大意义，体现了创造性是人类认识基本规定性的地位。
正确答案: 错

人认识一定事物的过程是从实践到认识，再从认识到实践的过程。
正确答案: 对

知觉是整个认识过程的起始环节。
正确答案: 错

感性认识以事物现象的内部联系为内容，深入到对事物本质的认识。
正确答案: 错

理性认识以反映事物的本质为内容，因而是深刻的。
正确答案: 对

认识的第二次能动飞跃是指从认识到实践的飞跃。
正确答案: 对

认识的第一次飞跃解决了认识是否正确的问题。
正确答案: 错

认识到实践的最后一个环节，是对人民群众进行组织宣传让理论为群众所掌握。
正确答案: 对

人们只要参加社会实践，就一定能获得对客观事物及其规律的正确认识。
正确答案: 错

在实践与认识的辩证运动中，主观必须统一于客观，认识必须统一于实践。
正确答案: 对

真理是通过人的能动的反映活动而实现的，并且必然随着人类实践的发展而拓展和深化。
正确答案: 对

真理的客观性指的是真理的内容对客观事物及其规律的正确反映。
正确答案: 对

真理之所以称之为真理，就在于其内容和形式都是客观的。
正确答案: 错

真理的客观性决定了真理的一元性。
正确答案: 对

真理的一元性是指就整个世界而言，真理性认识只有一个。
正确答案: 错

真理是内容上的一元性与形式上的多样性的统一。
正确答案: 对

任何真理都是绝对性与相对性的统一。
正确答案: 对

真理的相对性是指人们在一定条件下对客观事物及其本质和发展规律的正确认识总是有限度的。
正确答案: 对

任何真理的相对性之中都包含着真理的绝对性。
正确答案: 对

真理的绝对性和相对性根源于人类认识世界能力的无限性和有限性绝对性与相对性的矛盾。
正确答案: 对

马克思主义作为客观真理是绝对性和相对性的统一。
正确答案: 对

谬误是同客观事物及其发展规律相违背的认识，不是对客观世界的反映。
正确答案: 错

认识的发展与真理的获得，正是在对谬误的不断纠正中实现的。
正确答案: 对

在确定条件下，一种认识可以既是真理又是谬误。
正确答案: 错

在根本意义上，实践是检验真理的标准，此外还有诸多特定标准。
正确答案: 错

真理是对客观事物的正确反映，因此客观事物本身是检验真理的标准。
正确答案: 错

只有能够把主观和客观联系起来加以比较对照的东西，才能充当检验真理的标准，具有这种特性的东西，只能是社会实践。
正确答案: 对

实践的直接现实性品格是实践能够成为检验真理唯一标准的主要根据。
正确答案: 对

实践是检验认识真理性的唯一标准，所以逻辑推理在检验真理过程中毫无作用。
正确答案: 错

实践标准的绝对性是由实践标准的客观性和唯一性所决定的。
正确答案: 对

实践是检验认识真理性的唯一标准，这种检验是一次完成的。
正确答案: 错

价值是客体对个人群体乃至整个社会的生活和活动所具有的积极意义。
正确答案: 对

价值是主体的欲望情趣和兴趣，与客体无关。
正确答案: 错

价值具有客观性，是一种客观存在，始终以客体为中心。
正确答案: 错

主客体之间的价值关系是一种自然的现成关系。
正确答案: 错

价值的主体性以价值的客观性为前提。
正确答案: 对

价值是一种客观存在，独立于人们对它的认识和评价。
正确答案: 对

价值是一种客观存在，因此价值评价能够避免主体间的差异性。
正确答案: 错

正确反映和把握价值关系，需要对“主体”进行区分，需要处理好个体评价标准和社会评价标准之间的关系。
正确答案: 对

能否做出正确的价值判断，取决于人对客体和主体的双重认识。
正确答案: 对

对民族与国家来说，最持久最深层的力量是全社会共同认可的核心价值观。
正确答案: 对

核心价值观是一个国家的重要稳定器。
正确答案: 对

实践的真理尺度体现了人的活动的目的性。
正确答案: 错

人的活动是具有目的性的活动，因而真理尺度必须以价值尺度为前提。
正确答案: 错

脱离了价值尺度，真理就缺失了主体意义。
正确答案: 对

坚持主观与客观认识与实践的统一，归根到底是要将认识世界和改造世界密切结合起来。
正确答案: 对

正确的认识世界是改造世界的必要前提。
正确答案: 对

人的自由限度是在认识必然性的基础上自由活动。
正确答案: 对

认识了客观必然性就达到了自由。
正确答案: 错

从实际出发，关键是要注重事实，从事实出发。
正确答案: 对

只有理论思想才可以成为研究问题和作决策办事情的出发点。
正确答案: 错

坚持实事求是，最基础的工作在于搞清楚“实事”，关键在于“求是”。
正确答案: 对

当前我国，一切从实际出发，就是一切要从中国特色社会主义进入了新时代这个我国发展新的历史方位出发。
正确答案: 对

在理论创新与实践创新的相互关系中，实践创新具有基础性的意义。
正确答案: 对

社会历史观的基本问题是（）。
A: 社会存在和社会意识的关系问题
B: 生产力和生产关系的关系问题
C: 物质与意识的关系问题
D: 真理与价值的关系问题
正确答案: A

社会存在是社会生活的物质方面，其中的（）提供了社会生活和生产资料的来源。
A: 自然地理环境
B: 人口因素
C: 社会心理
D: 意识形态
正确答案: A

之所以坚持人与自然和谐共生，建设生态文明，从唯物史观的角度来看，是因为（）。
A: 人在自然面前是无能为力的
B: 自然地理环境是社会存在和发展的决定力量
C: 自然生态平衡对社会生活起着重要作用
D: 自然地理环境决定社会结构和面貌
正确答案: C

为调整我国人口结构，提高人口质量，2021年我国出台了三孩政策。从唯物史观的视角看，这体现了（）。
A: 人口是社会生活的决定力量
B: 人口数量越大对社会发展作用越大
C: 人口提供了社会生活和生产资料的来源
D: 人口的数量质量和结构对生产发展和社会进步起加速或延缓作用
正确答案: D

“任何一个民族，如果停止劳动，不用说一年，就是几个星期，也要灭亡……”，这说明（）。
A: 自然地理环境对社会存在与发展的重要性
B: 人口因素对社会存在发展的重要性
C: 物质生产方式对社会存在发展的重要性
D: 资本主义雇佣劳动对社会存在发展的重要性
正确答案: C

（）是最直接最集中地反映经济基础的意识形态，在意识形态中居于核心地位，发挥主导作用。
A: 政治法律思想
B: 社会心理
C: 人口因素
D: 自然地理环境
正确答案: A

《新时代公民道德建设实施纲要》倡导自觉传承中华传统美德，从唯物史观角度看，这体现了（）。
A: 道德是永恒不变的
B: 道德具有继承性
C: 道德是独立发展的，不反映经济基础
D: 不同时代具有相同的道德
正确答案: B

“在原始社会，人们只有朴素的公有观念，不知‘私有’为何物。随着以生产资料私有制为基础的生产方式的出现和原始社会的瓦解，私有观念才得以产生。”这说明（）。
A: 社会意识是历史的具体的
B: 社会意识消极地受制于社会存在
C: 社会意识决定社会存在
D: 社会意识具有相对独立性
正确答案: A

马克思指出：“正像古代各民族是在想象中在神话中经历了自己的史前时期一样，我们德国人在思想中在哲学中经历了自己的未来的历史”，这说明（）。
A: 社会意识受制于社会存在
B: 社会意识能够摆脱社会存在
C: 社会意识具有相对独立性
D: 社会意识决定社会存在
正确答案: C

“法国人的浪漫德国人的严谨。不同民族有其不同的思维特点和习惯”，这说明（）。
A: 自然地理环境决定社会意识
B: 社会意识决定社会发展方式
C: 共同的社会意识是民族形成的基础
D: 社会意识具有历史继承性
正确答案: D

“在中国，‘让’是一种传统美德，文明出行的道德基础，就是‘礼让’。”传统的“让”作为现代文明出行的道德基础，体现了（）。
A: 道德的永恒性
B: 道德具有继承性
C: 道德在社会意识中居于核心
D: 道德水平决定社会发展
正确答案: B

马克思指出：“理论一经掌握群众，也会变成物质力量。”从唯物史观角度看，这说明（）。
A: 社会意识对社会存在具有反作用
B: 社会意识决定社会存在
C: 群体意识是意识形态的主导
D: 哲学理论不具有阶级性
正确答案: A

马克思指出：“思想本身根本不能实现什么东西。思想得到实现，就要有使用实践力量的人。”这说明（）。
A: 社会意识对社会存在没有影响
B: 社会意识不能转化为物质力量
C: 社会意识的能动作用是通过指导人们的实践活动实现的
D: 人口因素是社会意识产生发展的决定力量
正确答案: C

唯物史观和唯心史观的根本分野是（）。
A: 对社会存在社会意识关系问题的不同回答
B: 对意识和物质关系的不同回答
C: 对真理与价值关系的不同回答
D: 对认识来源问题的不同回答
正确答案: A

在人类思想史上第一次正确回答了社会历史观的基本问题，宣告唯心史观的彻底破产的是（）。
A: 费尔巴哈的唯物主义历史观
B: 黑格尔的唯心主义历史观
C: 马克思主义历史观
D: 机械唯物主义历史观
正确答案: C

习近平指出：“中华民族从来不是一帆风顺的，遇到了无数艰难困苦，但我们都挺过来走过来了，其中一个很重要的原因就是世世代代的中华儿女培育和发展了独具特色博大精深的中华文化。”这说明（）。
A: 文化是社会发展的决定力量
B: 文化为社会发展提供精神动力
C: 文化决定其他一切社会关系
D: 文化都具有积极作用
正确答案: B

科学技术突飞猛进，人工智能和生物技术加速发展，人类社会正进入一个前所未有的历史性变化，在这场技术驱动的大变局中，出现了哲学“无用”的哲学终结论。这种观点的局限性在于（）。
A: 弱化了社会存在的决定力量
B: 夸大了社会意识的相对独立性
C: 忽视了社会意识的能动作用
D: 割裂了社会意识的历史继承性
正确答案: C

马克思指出：“一旦人开始生产自己的生活资料，即迈出由他们的肉体组织所决定的这一步的时候，人本身就开始把自己和动物区别开来。”这说明（）。
A: 人的肉体组织是人类历史的物质基础
B: 生产力是人类生活和历史的物质基础
C: 人与动物分别是生产的目的
D: 人与动物的生产是同的
正确答案: B

劳动资料也称劳动手段，是人们在劳动过程中所运用的物质资料或物质条件，其中最重要的是（）。
A: 生产工具
B: 劳动技能
C: 劳动意识
D: 科学知识
正确答案: A

在生产力的基本要素中，（）是生产力中最活跃的因素。
A: 劳动者
B: 生产工具
C: 劳动对象
D: 劳动产品
正确答案: A

利用无人机作业喷药防控与常规喷雾烟雾防治相比较，可提高喷药速度减少人工成本，提高防治效果减少农药使用量，极大地提高了农业植保效率。这说明（）。
A: 科学知识是生产力中最活跃的因素
B: 科学技术是社会发展的基础和决定力量
C: 科学技术是第一生产力
D: 科学技术一定有利于人类社会发展
正确答案: C

人们解决社会同自然矛盾的实际能力如何主要取决于（）。
A: 主观意志的坚定与否
B: 理论思维的发展程度
C: 生产工具的质量和数量
D: 自然界的发展阶段
正确答案: C

区分不同生产方式判定社会经济结构性质的客观依据是（）。
A: 生产工具的性质
B: 生产资料所有制
C: 劳动者发展程度
D: 科学技术水平
正确答案: B

马克思在《政治经济学批判》中指出：“经济学研究的不是物，而是人和人之间的关系”，这说明生产关系（）。
A: 不具有客观实在性
B: 属于社会意识领域
C: 是人在物质生产过程中所形成的联系和关系
D: 以人的意志为转移
正确答案: C

马克思曾说：“手推磨产生的是封建社会，蒸汽磨产生的是工业资本家的社会。”这说明（）。
A: 生产工具是生产力中最活跃的因素
B: 生产工具的性质是区分不同社会形态的标志
C: 生产力状况决定生产关系的性质
D: 科学技术的发展是社会形态更替的主要标志
正确答案: C

马克思曾说：“（人们）在行会制度及各种规则的保护下积累了资本，发展了海上贸易，建立了殖民地，而人们如果想把这些果实赖以成熟起来的那些形式保存下去，他们就会失去这一切果实。”这说明（）。
A: 生产力的发展决定生产关系的变化
B: 生产关系不能促进生产力的发展
C: 社会制度是社会关系中最基本的关系
D: 生产关系的作用只在资本原始积累阶段发生
正确答案: A

在生产力与生产关系的矛盾运动中内在的本质的必然的联系，就是（）。
A: 生产关系决定生产力定律
B: 上层建筑决定经济基础规律
C: 意识决定物质规律
D: 生产关系一定要适合生产力状况的规律
正确答案: D

（）是政治上层建筑的核心。
A: 经济体制
B: 国家政权
C: 政治法律思想
D: 劳动者
正确答案: B

马克思认为国家是社会矛盾不可调和的产物，国家的实质是（）。
A: 生产力的主要标志
B: 绝对理念的伦理实体
C: 阶级统治的工具
D: 社会发展的最高形式
正确答案: C

恩格斯指出：“不管是在波斯和印度兴起和衰落的专制政府有多少，每一个专制政府都十分清楚地知道它们首先是河谷灌溉的总管。”这说明（）。
A: 地理环境决定上层建筑
B: 国家是为经济基础所服务的
C: 专制制度没有适应过生产力发展
D: 农业只能在专制制度下存在
正确答案: B

指明社会各阶级在国家中的地位，表明国家政权掌握在哪个阶级手里的是（）。
A: 政体
B: 法律
C: 国体
D: 宗教
正确答案: C

马克思恩格斯指出：“某一个地域创造出来的生产力，特别是发明，在往后的发展中是否会失传，完全取决于交往拓展的情况。”这说明（）。
A: 交往决定社会形态
B: 交往是科学技术发展的基础
C: 交往决定生产力的发展水平
D: 交往有益于生产力成果的保存
正确答案: D

马克思恩格斯指出：“一个人的发展取决于和他直接或间接进行交往的其他一切人的发展”，这说明（）。
A: 交往能够促进人的全面发展
B: 交往是社会关系中最基本的关系
C: 交往是人的本质
D: 个人被动地受制于社会
正确答案: A

唯物史观视域中的“世界历史”是指（）。
A: 自然界迄今为止的运动变化过程
B: 人类文明迄今为止的运动变化过程
C: 绝对精神的辩证运动过程
D: 各民族国家通过普遍交往，打破孤立隔绝的状态，进入相互依存相互联系的世界整体化的历史
正确答案: D

世界历史形成和发展的基础是（）。
A: 人类理性的觉醒
B: 生产方式的发展变革
C: 民主制度的大力推行
D: 法律的普及程度
正确答案: B

世界历史的基本特征是（）。
A: 理性至上
B: 国家消亡
C: 普遍交往
D: 实现共产主义
正确答案: C

社会形态包括经济形态政治形态和意识形态，其中（）是社会形态的基础。
A: 经济形态
B: 政治形态
C: 意识形态
D: 社会心理
正确答案: A

社会形态更替的统一性与多样性，根源于（）。
A: 经济基础和上层建筑的矛盾
B: 生产力和生产关系的矛盾
C: 社会形态和社会制度的矛盾
D: 社会发展的客观必然性和人的历史选择性相统一的过程
正确答案: D

社会形态更替的过程归根结底是社会基本矛盾运动的结果，其中（）的发展具有最终决定意义。
A: 经济基础
B: 自然地理环境
C: 生产力
D: 上层建筑
正确答案: C

资本主义制度在欧洲而并非在封建制度高度发展完善的中国等东方国家首先取得胜利，这说明（）。
A: 社会形态更替具有顺序性
B: 社会形态更替具有统一性
C: 社会形态更替与旧制度发展程度无关
D: 社会形态更替具有跨越性
正确答案: D

我国农村推广多种形式的承包责任制之所以促进了生产力的发展，在于它遵循了（）。
A: 生产关系适合生产力状况的规律
B: 上层建筑适合经济基础的规律
C: 社会存在决定社会意识的规律
D: 阶级斗争推动阶级社会发展的规律
正确答案: A

在现代化建设的新时期，党和国家进行社会主义核心价值观教育，形成了强大的凝聚力，这在哲学上的依据是（）。
A: 生产力对生产关系的决定作用原理
B: 社会意识对社会存在的能动反作用原理
C: 经济基础决定上层建筑的原理
D: 社会意识决定社会存在原理
正确答案: B

“许多事情我们可以讲一千个理由一万个理由，但老百姓吃不上饭，就没有理由。‘民以食为天’”。这段话表明（）。
A: 人们首先必须吃喝住穿，然后才能从事政治科技艺术宗教等等活动
B: 人的生理需求是历史的基础
C: 人的自然属性决定着人的本质
D: 人的物质欲望是社会发展的根本动力
正确答案: A

人类社会发展和进步的最终决定力量是（）。
A: 自我意识
B: 绝对精神
C: 经济基础
D: 生产力
正确答案: D

恩格斯指出：“17世纪和18世纪从事制造蒸汽机的人们也没有料到，他们制作的工具，比其他任何东西都能更使全世界的社会状态发生革命。”这说明（）。
A: 生产工具是生产力中最活跃的因素
B: 生产力决定世界发展的历史进程
C: 人不能认识生产力和生产关系的运动规律
D: 社会革命只能由生产工具更替引起
正确答案: B

衡量社会进步的根本尺度是（）。
A: 社会的道德文明程度
B: 人的理智发展程度
C: 经济制度的完善程度
D: 生产力的发展程度
正确答案: D

在人的物质生产中存在着双重关系，其中生产关系中所体现的是（）。
A: 人与自然的关系
B: 人与人的关系
C: 意识与意识的关系
D: 共性与个性的关系
正确答案: B

社会物质文明发展的基本内容是（）。
A: 人的理智发展
B: 人的体力的发展
C: 生产力的发展
D: 普遍交往的发展
正确答案: C

以下社会矛盾中，更为基本的矛盾是（）。
A: 经济基础与上层建筑之间的矛盾
B: 生产力与生产关系之间的矛盾
C: 社会形态更替的统一性与多样性之间的矛盾
D: 资产阶级与无产阶级之间的矛盾
正确答案: B

马克思恩格斯指出：“一切历史冲突都根源于生产力和交往形式之间的矛盾”，这说明（）。
A: 生产力和生产关系决定着其他矛盾的存在和发展
B: 经济基础和上层建筑的矛盾在社会基本矛盾中更为基本
C: 由于基本矛盾的存在社会形态更替必然采取社会革命的形式
D: 交往形式是衡量社会进步的根本尺度
正确答案: A

在同一社会形态的发展中，社会基本矛盾通常是通过（）的方式来解决的。
A: 革命
B: 冲突
C: 改革
D: 妥协
正确答案: C

恩格斯指出：“为了达到伟大的目标和团结，为此所必需的千百万大军应当时刻记住主要的东西，不因那些无畏的吹毛求疵而迷失方向。”这句话旨在强调要（）。
A: 抓住社会基本矛盾
B: 抓住社会主要矛盾
C: 认识社会非主要矛盾
D: 避免社会矛盾
正确答案: B

（）是阶级社会发展的直接动力。
A: 科学技术
B: 社会改革
C: 制度改良
D: 阶级斗争
正确答案: D

阶级斗争根源于阶级之间（）的根本对立。
A: 意识形态
B: 政治制度
C: 物质利益
D: 社会心理
正确答案: C

马克思恩格斯在《共产党宣言》中指出：“至今一切社会的历史都是阶级斗争的历史”，这说明（）。
A: 阶级矛盾是社会基本矛盾
B: 阶级斗争永远存在
C: 阶级斗争是阶级社会发展的直接动力
D: 阶级斗争是历史的创造者
正确答案: C

（）是最有前途最富有革命彻底性的阶级。
A: 资产阶级
B: 地主阶级
C: 农民阶级
D: 无产阶级
正确答案: D

列宁指出：“马克思主义提供了一条指导性线索，是我们能在这种看来扑朔迷离一团混乱的状态中发现规律性。……只有研究某一社会或某几个社会的全体成员的意向的总和，才能科学地确定这些意向的结果。”这条“线索”是指（）。
A: 辩证法理论
B: 劳动价值论
C: 唯物反映论
D: 阶级斗争理论
正确答案: D

（）是实现社会形态变革的首要基本的标志。
A: 国家意识形态采取新的形式
B: 社会经济体制发生变革
C: 社会基本矛盾彻底解决
D: 国家政权转移到革命阶级手里
正确答案: D

社会革命根源于（）。
A: 社会意识形态对立的极端化
B: 社会基本矛盾的尖锐化
C: 社会主要矛盾的转化
D: 国家政体的变化
正确答案: B

马克思指出：“于是这些关系便由生产力的发展形式变成生产力的桎梏。那时社会革命的时代就到来了。”这说明（）。
A: 只有在生产关系不适合生产力发展时，社会基本矛盾才起作用
B: 只要社会基本矛盾存在就一定发生革命
C: 社会革命根源于社会基本矛盾的尖锐化
D: 生产力的发展只能通过革命的手段
正确答案: C

马克思指出：“革命是历史的火车头”，这说明（）。
A: 社会革命是历史的创造者
B: 社会革命是历史发展的根本动力
C: 改良对社会发展毫无作用
D: 社会革命是社会进步的强大推力
正确答案: D

（）是指对自然社会和人类思维的正确认识，是反映客观事实和客观规律的知识体系及其相关的活动。
A: 技术
B: 实践
C: 意识
D: 科学
正确答案: D

马克思指出科学是“最明显的字面意义而言的革命力量”，这说明（）。
A: 科学是社会革命的集中表现
B: 科学是社会形态更替的决定性环节
C: 科学具有推动社会发展的强大力量
D: 科学发展是社会革命的根源
正确答案: C

随着北京再次申奥成功，冰雪运动成为中国人民关注的热点，在此次冰雪运动热潮中，大批网络滑雪小组论坛涌现，通过网络“寻友组队”成为大部分滑雪爱好者的第一需求。从唯物史观角度看，这体现了（）。
A: 虚拟交往是交往的主要形式
B: 现代信息技术革命对生活方式产生巨大影响
C: 精神交往是物质交往的基础
D: 科学技术革命改变生产方式
正确答案: B

正确认识和运用科学技术，首要的就是有（）。
A: 高度发达的科技水平
B: 大批科研工作者
C: 合理的社会制度
D: 哲学等意识形态的辅助
正确答案: C

人们自己创造自己的历史，因此历史发展的方向是由人自觉选定的，这是（）。
A: 历史唯物主义的观点
B: 宿命论观点
C: 唯意志论观点
D: 机械唯物主义观点
正确答案: C

群众追随英雄创造历史，这是（）。
A: 辩证唯物主义的观点
B: 历史唯心主义的观点
C: 机械决定论的观点
D: 二元论的观点
正确答案: B

坚持无产阶级政党的群众观点，就是坚信（）。
A: 人民群众的意见全都是正确的
B: 人民群众自己解放自己
C: 人民群众都有高度的共产主义觉悟
D: 人民群众永远能天然地认识历史发展规律
正确答案: B

唯物史观和唯心史观在谁是历史创造者问题上的根本对立在于是否承认（）。
A: 人的意识在历史活动中有能动作用
B: 人民群众是历史的创造者
C: 杰出人物在历史上的突出作用
D: 知识分子在历史上起决定作用
正确答案: B

马克思主义揭示人的本质的出发点是（）。
A: 人的自身需要
B: 人类的共同利益
C: 人的社会关系
D: 人的自然属性
正确答案: C

人民群众创造历史的活动，首先是（）。
A: 政治活动
B: 科学活动
C: 生产活动
D: 艺术活动
正确答案: C

（）是社会革命的主力军，他们在社会形态更替的过程中发挥了巨大作用。
A: 人民群众
B: 资产阶级
C: 思想家
D: 统治阶级
正确答案: A

历史人物在历史上的作用表现为（）。
A: 改变历史发展的方向
B: 改变历史发展的规律
C: 决定历史时代的根本特点
D: 加速或延缓历史的发展
正确答案: D

人民群众对历史的创造作用总是受到社会历史条件的制约，其根本的条件是指（）。
A: 人们的生活水平
B: 人们头脑中的意识
C: 科学文化水平
D: 生产力和生产关系的状况
正确答案: D

英雄人物的活动是理解历史发展的基本线索，这种观点是（）。
A: 辩证主义的观点
B: 唯物史观的观点
C: 历史主义的观点
D: 历史唯心主义
正确答案: D

社会精神财富的源泉是（）。
A: 人民群众的社会实践
B: 脑力劳动者的集体智慧
C: 思想家们的创造性思维
D: 客观的物质世界
正确答案: A

马克思主义认为，人的本质在其现实性上是（）。
A: 一切社会关系的总和
B: 政治关系的总和
C: 一切思想关系的总和
D: 自然属性和社会属性的总和
正确答案: A

（）第一次科学回答了谁是历史的创造者怎样看待人民群众和个人的历史作用等问题。
A: 黑格尔辩证法的历史观
B: 费尔巴哈唯物主义的历史观
C: 马克思主义唯物史观
D: 现代自然科学历史观
正确答案: C

从认识根源看，英雄史观之所以产生，主要是因为（）。
A: 认识不能正确反映世界
B: 认识只能是对自然的认识
C: 人们的认识停留在历史现象的表面
D: 人们的认识对历史进行了抽象把握
正确答案: C

（）最终决定历史发展的结局。
A: 自然地理环境的发展限度
B: 人类理性的觉醒程度
C: 国家体制的完善程度
D: 人民群众的社会实践
正确答案: D

一切精神财富精神产品形成和发展的源泉是（）。
A: 绝对理念的实体化
B: 意识形态家的理性创造
C: 人民群众的生活实践
D: 情感等非理性因素
正确答案: C

在诸多阶级组织中，最集中最严密最高级的形式是（）。
A: 集团
B: 行会
C: 政党
D: 同盟
正确答案: C

马克思曾批判雨果的《小拿破仑》，认为“他认为这个事变只是某一个人的暴力行为。他没有觉察到，当他说这个人表现了世界历史上空前强大的个人主动性时，他就不是把这个人写成小人物而是写成巨人了。”这说明马克思认为雨果在这里（）。
A: 忽视了意识的能动作用
B: 混淆了谁是历史的创造者
C: 否认了社会革命的推动作用
D: 抹杀了杰出人物的历史作用
正确答案: B

唯心史观的主要缺陷有（）。
A: 没有考究思想动机背后的物质动因和经济根源
B: 把社会历史看成精神发展史
C: 不懂社会历史的客观规律
D: 不懂人民群众在社会历史发展中的决定作用
正确答案: ABCD

社会存在主要是指社会物质生活条件，是社会生活的物质方面，主要包括（）。
A: 社会心理
B: 自然地理环境
C: 人口因素
D: 物质生产方式
正确答案: BCD

物质生产方式是社会发展的决定力量，体现在（）。
A: 物质生产活动及生产方式是人类社会赖以生存和发展的基础
B: 物质生产活动及生产方式决定着社会的结构性质和面貌
C: 物质生产活动及生产方式制约着人们的经济生活政治生活和精神生活
D: 物质生产活动及生产方式的变化发展决定整个社会历史的变化发展
正确答案: ABCD

根据不同的层次，社会意识可以分为（）。
A: 社会心理
B: 社会意识形式
C: 个体意识
D: 群体意识
正确答案: AB

以下各项中，属于意识形态的有（）。
A: 政治法律思想
B: 道德
C: 艺术
D: 自然科学
正确答案: ABC

马克思唯物史观的“两个划分”和“两个归结”对于正确认识社会历史具有重要意义，以下各项中，属于“两个划分”与“两个归结”的有（）。
A: 从社会生活各领域中划分出经济领域
B: 从一切社会关系中划分出生产关系
C: 把一切社会关系归结于生产关系
D: 把生产关系归结于生产力发展
正确答案: ABCD

文化对社会发展的重要作用表现在（）。
A: 文化为社会发展提供思想保证
B: 文化为社会发展提供精神动力
C: 文化为社会发展提供智力支持
D: 文化为社会发展提供凝聚力量
正确答案: ABCD

恩格斯说：“一个民族要想站在科学的最高峰，就一刻也不能没有理论思维。”哲学社会科学的重要性在于（）。
A: 反映一个民族的思维能力精神品格文明素质，体现了一个国家的综合国力和国际竞争力
B: 一个国家的发展水平，既取决于自然科学发展水平，也取决于哲学社会科学发展水平
C: 是人们认识世界改造世界的重要工具
D: 是推动历史发展和社会进步的重要力量
正确答案: ABCD

人类社会的基本矛盾是（）。
A: 共性与个性的矛盾
B: 客观规律性与主观能动性的矛盾
C: 生产力与生产关系的矛盾
D: 经济基础与上层建筑之间的矛盾
正确答案: CD

人类社会发展的基本规律是（）。
A: 能量守恒定律
B: 剩余价值规律
C: 生产力与生产关系的矛盾运动规律
D: 经济基础与上层建筑之间的矛盾运动规律
正确答案: CD

深入理解生产力范畴，需要把握生产力的水平性质状况和发展要求等重要方面，以下各项中正确的有（）。
A: 生产力的水平表现为生产发展的现实程度
B: 生产力的性质取决于生产的物质技术性质
C: 生产力的状况表现为生产力的运行状态和发展态势
D: 生产力的发展要求指现实的生产力不断获得解放和发展的基本要求
正确答案: ABCD

生产力的基本要素包括（）。
A: 劳动意识
B: 劳动资料
C: 劳动对象
D: 劳动者
正确答案: BCD

科学技术对生产力发展的重要意义在于（）。
A: 科学技术能够转化为实际生产能力
B: 科学技术会引起劳动资料劳动对象和劳动者素质的深刻变革和巨大进步
C: 科学技术能大幅提高管理效率和劳动生产率
D: 科学技术是先进生产力的集中体现和主要标志
正确答案: ABCD

依据生产资料所有制性质，生产关系区分为以生产资料私有制为基础的生产关系和以生产资料公有制为基础的生产关系，后者的根本特征是（）。
A: 生产资料为劳动者共同占有
B: 人们在生产过程中处于平等地位
C: 在产品分配上不存在剥削
D: 只在共产主义社会中存在
正确答案: ABC

关于生产关系对生产力能动的反作用，下列说法中正确的有（）。
A: 当生产关系适合生产力发展的客观要求时，对生产力起推动作用
B: 当生产关系不适合生产力发展的客观要求时，对生产力起阻碍作用
C: 生产关系推动生产力发展
D: 生产关系阻碍生产力发展
正确答案: AB

以下各项中，属于上层建筑的有（）。
A: 经济体制
B: 法律
C: 哲学
D: 政体
正确答案: BCD

关于观念上层建筑和政治上层建筑的关系，下列说法中正确的有（）。
A: 政治上层建筑是在一定意识形态指导下建立的
B: 政治上层建筑一旦形成就会影响并制约人们的思想理论观点
C: 在整个上层建筑中观念上层建筑居于主导地位
D: 在整个上层建筑中政治上层建筑居于主导地位
正确答案: ABD

关于国体和政体的关系，下列说法中正确的有（）。
A: 国体决定政体
B: 政体为国体服务
C: 政体决定国体
D: 国体为政体服务
正确答案: AB

社会主义民主是其他任何国家形态的民主都不能比拟的最广泛的民主，这是因为（）。
A: 社会主义民主的本质和核心是人民当家做主
B: 人民民主是社会主义的生命
C: 社会主义民主是对资产阶级民主的辩证否定
D: 社会主义民主是民主发展的历史性飞跃
正确答案: ABCD

关于经济基础上层建筑的辩证关系，下列认识中正确的有（）。
A: 经济基础决定上层建筑
B: 上层建筑对经济基础具有反作用
C: 经济基础与上层建筑相互作用构成二者的矛盾运动
D: 经济基础上层建筑之间构成了上层建筑一定要适合经济基础状况的规律
正确答案: ABCD

经济基础上层建筑之间构成了上层建筑一定要适合经济基础状况的规律，这里的“一定要适合”指的是（）。
A: 经济基础状况决定上层建筑的发展方向
B: 经济基础状况决定上层建筑相应的调整或变革
C: 上层建筑只能被动地适应经济基础，不具有反作用
D: 上层建筑的反作用必须取决于和服从于经济基础的性质和客观要求
正确答案: ABD

交往是指一定历史条件下的现实的个人（）之间在物质和精神上相互往来相互作用彼此联系的活动。
A: 群体
B: 阶级
C: 民族
D: 国家
正确答案: ABCD

总体上说可以将交往划分为物质交往和精神交往，关于二者关系，下列认识中正确的有（）。
A: 物质交往是精神交往的基础和根源
B: 物质交往是精神交往的产物
C: 精神交往渗透与物质交往之中
D: 精神交往是物质交往的基础和根源
正确答案: AC

交往对社会生活的重要影响包括（）。
A: 促进生产力发展
B: 促进社会关系的进步
C: 促进文化的发展与传播
D: 促进人的全面发展
正确答案: ABCD

马克思恩格斯认为共产主义“是以生产力的普遍发展和与此相联系的世界交往为前提的”，这是因为（）。
A: 随着交往和竞争的扩大，生产力空前发展
B: 世界历史促使无产阶级走向联合
C: 交往是社会形态更替的基础
D: 共产主义就是世界历史的特征
正确答案: AB

关于社会制度和社会形态的关系，下列说法中正确的有（）。
A: 一定的社会形态总要以一定的社会制度形式呈现出来
B: 社会制度能够集中体现社会形态的性质
C: 人们往往用社会制度指代社会形态
D: 社会制度决定了社会形态
正确答案: ABC

依据经济基础特别是生产关系的不同性质，社会历史可划分为原始社会（）。
A: 奴隶社会
B: 封建社会
C: 资本主义社会
D: 社会主义社会
正确答案: ABCD

人们的历史选择性是指（）。
A: 社会发展的客观必然性为人们的历史选择提供了基础范围和可能性空间
B: 社会形态更替的过程是一个主观能动性与客观规律性相统一的过程
C: 人们的历史选择性归根结底是人民群众的选择
D: 人们的历史选择性能够创造和改变历史规律
正确答案: ABC

面临环境日益被污染的状况，人类越来越重视环境问题，这是因为（）。
A: 地理环境是人类物质生活的必要条件
B: 地理环境直接决定社会的发展
C: 地理环境能决定社会的性质
D: 地理环境通过物质生产制约社会发展
正确答案: AD

意大利历史学家克罗齐认为：“一切历史都是思想史”，这种观点（）。
A: 夸大了思想因素在历史中的作用
B: 本质上是唯心史观
C: 承认了人民群众在历史发展中的决定作用
D: 肯定了历史发展的客观规律性
正确答案: AB

英国资产阶级革命开始于1640年，但在战胜封建制度以后，接着就出现了1660年的旧王朝复辟，直到1688年，英国的资本主义社会形态才稳固下来。这说明（）。
A: 社会形态更替的前进性
B: 社会形态更替的曲折性
C: 社会形态更替的多样性
D: 社会形态更替的统一性
正确答案: AB

马克思指出：“一个社会即使探索到本身运动的自然规律，……它还是既不能跳过也不能用法令取消自然的发展阶段。但是它能缩短和减轻分娩的痛苦。”这表明（）。
A: 人类社会的发展是合规律性与合目的性的统一
B: 人的自觉选择在社会发展中具有重要作用
C: 社会发展过程与自然界演变过程一样都是自觉的
D: 人类总体历史进程是不可超越的
正确答案: ABD

恩格斯指出旧唯物主义“认为在历史领域中起作用的精神的动力是最终原因，而不去研究……这些动力的动力是什么”，从根本上来说“这些动力的动力”是（）。
A: 自然地理环境与人的主观能动性的矛盾
B: 绝对理念与自我意识的矛盾
C: 生产力和生产关系的矛盾运动
D: 经济基础和上层建筑的矛盾运动
正确答案: CD

之所以说社会基本矛盾是推动社会历史发展的根本动力，是因为（）。
A: 社会基本矛盾决定了各种社会矛盾的产生和发展
B: 社会基本矛盾决定了各种社会矛盾之间的关系及其转变
C: 社会基本矛盾决定了社会形态由低级向高级的发展
D: 阶级斗争社会革命社会改革等都根源于社会基本矛盾
正确答案: ABCD

经济基础和上层建筑的矛盾之所以会影响和制约生产力和生产关系的矛盾，是因为（）。
A: 生产力与生产关系的矛盾的最终解决有赖于经济基础和上层建筑矛盾的解决
B: 生产关系的变化受制于上层建筑的变化
C: 当上层建筑不适应经济基础状况时，只有解决了经济基础和上层建筑的矛盾才能解放生产力
D: 经济基础上层建筑之间的矛盾是更为基本的矛盾
正确答案: ABC

在社会发展一定阶段上，由于社会经济政治文化等因素的变化，原有社会主要矛盾会朝着（）等方面转化。
A: 社会主要矛盾双方的内容发生一定变化
B: 矛盾地位发生变化
C: 成为基本矛盾
D: 决定基本矛盾
正确答案: AB

党的十九大指出，新时代我国社会主要矛盾已经发生转化，这种转化的客观依据有（）。
A: 人民美好生活需要日益广泛
B: 在民主法治公平正义安全环境等方面的要求日益增长
C: 发展的不平衡不充分成为满足人民日益增长的美好生活需要的主要制约因素
D: 社会基本矛盾在我国已经得到解决
正确答案: ABC

社会革命的实质是（）。
A: 革命阶级推翻反动阶级的统治
B: 新的社会制度代替旧的社会制度
C: 解放生产力
D: 推动社会发展
正确答案: ABCD

革命对社会发展的巨大作用包括（）。
A: 社会革命是实现社会形态更替的重要手段
B: 社会革命能充分发挥人民群众创造历史的积极和伟大作用
C: 无产阶级革命将为消除阶级对抗，并充分利用全人类的文明成果促进社会全面进步创造条件
D: 社会革命促进生产力和生产关系达到新的平衡，最终彻底消除二者矛盾
正确答案: ABC

改革在社会历史发展中的作用表现在（）。
A: 一定程度上解决社会基本矛盾
B: 是促进生产力发展的有效途径
C: 是推动社会进步手段
D: 是社会形态更替的决定性环节
正确答案: ABC

科技革命对生产方式的影响体现在（）。
A: 使人从生产主体向生产中介转化
B: 改变了社会生产力的构成要素
C: 改变了人们的劳动形式
D: 改变了社会经济结构
正确答案: BCD

科学技术革命所引起的变化包括（）。
A: 对生产方式产生深刻影响
B: 对生活方式产生巨大影响
C: 促进思维方式的变革
D: 推动社会发展
正确答案: ABCD

从历史观的角度看，“时势造英雄”与“英雄造时势”这两种观点的关系和差异为（）。
A: 两种根本对立的历史观
B: 前者是唯物史观，后者是唯心史观
C: 前者是唯心史观，后者是唯物史观
D: 两种不成立的错误观点
正确答案: AB

历史发展是“合力”作用的结果，这就是说（）。
A: 历史发展无规律可循
B: 历史发展是无法认识的
C: 历史发展的因素是复杂的
D: 社会中的每个人都是“合力”的一部分
正确答案: CD

马克思主义群众观点的主要内容包括（）。
A: 坚信人民群众自己解放自己
B: 全心全意为人民服务
C: 一切向人民群众负责
D: 虚心向群众学习
正确答案: ABCD

正确评价历史人物应该坚持（）。
A: 以成败论英雄的方法
B: 荣誉分析的方法
C: 历史分析方法
D: 阶级分析方法
正确答案: CD

下列各项中，属于无产阶级政党的群众路线内容的有（）。
A: 一切依靠群众
B: 一切按照群众的意见和要求办
C: 一切为了群众
D: 从群众中来，到群众中去
正确答案: ACD

唯物史观在考察谁是历史的创造者时坚持的原则包括（）。
A: 立足于现实的人及其本质来把握历史的创造者
B: 立足于整体的社会历史过程来探究谁是历史的创造者
C: 从社会历史发展的必然性入手来考察和说明谁是历史的创造者
D: 从人与历史关系的不同层次上考察谁是历史的创造者
正确答案: ABCD

在当代中国，人民群众包括（）。
A: 全体社会主义劳动者
B: 社会主义事业的建设者
C: 拥护社会主义的爱国者
D: 拥护祖国统一和致力于中华民族伟大复兴的爱国者
正确答案: ABCD

毛泽东指出：“人民，只有人民，才是创造世界历史的动力”，从唯物史观来看这是因为（）。
A: 生产力的发展必须借助人民的力量
B: 人民是社会革命的主力军
C: 人民推动了生产关系变革
D: 人民是社会历史发展的根本动力
正确答案: ABC

“我们党打江山守江山，守的就是人民的心。”这是因为（）。
A: 人民是历史的创造者
B: 社会心理是社会历史发展的决定力量
C: 中国共产党为人民而生因人民而兴
D: 中国共产党根基在人民血脉在人民
正确答案: ACD

关于群众阶级政党领袖的关系，下列说法中正确的是（）。
A: 群众是划分阶级的
B: 阶级通常是由政党领导的
C: 政党是由领袖来主持的
D: 群众阶级政党领袖构成一个有机整体
正确答案: ABCD

群众阶级政党领袖环环相扣相互依存，这启示我们，发展中国特色社会主义事业要（）。
A: 坚持党的群众观点群众路线
B: 巩固党的阶级基础和群众基础
C: 确保党的坚强领导核心地位
D: 更好发挥人民领袖的领导作用
正确答案: ABCD

唯物史观在考察谁是历史的创造者时坚持的原则有（）。
A: 立足于现实的人及其本质来把握历史的创造者
B: 从社会历史发展的偶然性入手来考察和说明谁是历史的创造者
C: 立足于整体的社会历史过程来探究谁是历史的创造者
D: 从人与历史关系的不同层次上考察谁是历史的创造者
正确答案: ACD

自然地理环境是人类社会生存和发展永恒的必要的条件。
正确答案: 对

人口是重要的社会物质条件，对社会的性质和社会形态更替起决定作用。
正确答案: 错

相较于社会心理，社会意识形式是更低层次的社会意识，是自发的不系统的，不定型的社会意识。
正确答案: 错

在阶级社会中，占统治地位的思想文化，本质上是经济上占统治地位的阶级的意识形态，具有鲜明的政治属性。
正确答案: 对

文化蕴含着人类的思想智慧价值追求和审美情趣，是一个国家一个民族的灵魂。
正确答案: 对

文化自信是更基础更广泛更深厚的自信，是更基本更深沉更持久的力量。
正确答案: 对

中国特色社会主义文化积淀着中华民族最深层的精神追求，代表着中华民族独特的精神标识，是中国人民胜利前行的强大精神力量。
正确答案: 对

文化的核心是价值观。
正确答案: 对

生产力是人类在生产实践中形成的改造和影响自然以使其适合社会需要的物质力量。
正确答案: 对

一切自然物质都是现实的劳动对象。
正确答案: 错

在高新技术领域，脑力劳动和体力劳动具有直接同一的趋势。
正确答案: 对

在生产关系中，生产资料所有制关系是最基本的，它是人们进行物质资料生产的前提。
正确答案: 对

生产力和生产关系的有机统一，构成社会的生产方式，其中生产力是居支配地位起决定作用的方面。
正确答案: 对

新的生产关系总是完全适应生产力的发展状况。
正确答案: 错

生产力是推动社会进步的最活跃最革命的要素。
正确答案: 对

社会主义的根本任务是解放和发展社会生产力。
正确答案: 对

特定社会的发展阶段上往往只存在一种生产关系。
正确答案: 错

经济体制与生产力发展的关系更为直接更为具体，它在实践中总是与社会的基本经济制度结合在一起。
正确答案: 对

国家是一定历史阶段的产物，从原始社会开始就已经存在。
正确答案: 错

国家是经济上占支配地位的阶级为维护其根本利益而建立起来的强制性暴力机关。
正确答案: 对

经过无产阶级专政这种过渡形态，随着阶级消亡，国家才会消亡。
正确答案: 对

同一国体只能采取同一政体，同一政体只能适应固定的国体。
正确答案: 错

孤立封闭隔绝总是与落后的社会生产力水平相联系，而交流交往开放则往往与先进的社会生产力水平相联系。
正确答案: 对

人类历史向世界历史的转变是资本主义生产方式出现和向世界扩张的结果。
正确答案: 对

世界历史最重要的是强调整个世界的相互关联，任何民族任何国家都不能拒斥普遍交往。
正确答案: 对

社会历史形态更替的统一性表明，某一国家在发展过程中无法超越某一社会形态而实现跨越式发展。
正确答案: 错

观念上层建筑是观念结构中的主要部分。
正确答案: 对

生产力是社会进步的根本内容。
正确答案: 对

只有在生产力发展的基础上，才有可能充分满足人民群众的物质生活和精神生活的需要。
正确答案: 对

在阶级社会中，社会基本矛盾往往会通过一定社会的阶层或阶级的矛盾表现出来。
正确答案: 对

社会主要矛盾是其他一切社会矛盾的根源。
正确答案: 错

阶级斗争对社会发展的作用突出地表现在社会形态的更替中。
正确答案: 对

阶级斗争归根结底是围绕经济利益展开，因此各阶级都是从自身利益出发，不存在为全人类解放而斗争的阶级。
正确答案: 错

新中国成立之后，我国已经不存在阶级斗争了。
正确答案: 错

从量变质变规律来看，改革只能带来量变，质变只能依靠革命。
正确答案: 错

相较于革命，改革适用于解决现存的社会基本制度问题，把生产力从已经不能容纳它的旧的生产关系中解放出来。
正确答案: 错

改革有的是局部的浅层次的，但也有的是对生产关系和上层建筑有深层触动和调整。
正确答案: 对

科学技术都有利于人的发展。
正确答案: 错

生产力的发展和旧的生产关系经济基础的发展和旧的上层建筑之间出现矛盾冲突，是社会革命爆发的根本原因。
正确答案: 对

人民群众是历史的创造者，所以不受社会历史条件的制约。
正确答案: 错

先进的科学文化和思想道德对人民群众创造历史的活动具有积极的促进作用。
正确答案: 对

群众路线是我们党在革命建设改革时期不断取得胜利的重要法宝。
正确答案: 对

杰出人物是历史的创造者。
正确答案: 错

现实的人及其活动是社会历史存在和发展的前提。
正确答案: 对

人民群众创造历史的活动受到一定社会历史条件的制约，其中政治条件对于人民群众创造历史的活动有着首要的决定性的影响。
正确答案: 错

从质上看，人民群众是指全体社会人口。
正确答案: 错

人民群众创造历史的作用是同社会基本矛盾运动推动社会前进的过程相一致的。
正确答案: 对

人民群众的总体意愿和行动代表了历史发展的方向。
正确答案: 对

知识分子主要从事意识形态的生产，在物质资料生产中没有作用。
正确答案: 错

意识形态作为观念上层建筑是统治阶级进行统治的工具，因此只有统治阶级的意识形态家们才是精神生产活动的主体。
正确答案: 错

在阶级社会中，群众不是一个绝对同一的整体，而是由不同的阶级构成的。
正确答案: 对

一个阶级的政党要领导本阶级进行有组织的活动，就必须有自己的领袖。
正确答案: 对

没有政党领导的阶级，不能形成统一的意志和行动。
正确答案: 对

无产阶级政党是最广大人民群众利益的最忠实代表。
正确答案: 对

先进阶级的政治代表人物能够在革命斗争起着领导核心的作用。
正确答案: 对

商品经济经历了简单商品经济与发达商品经济两个阶段，其中简单商品经济以生产资料私有制和（）为基础。
A: 雇佣劳动
B: 个体劳动
C: 抽象劳动
D: 具体劳动
正确答案: B

从政治经济学角度看，自然经济与商品经济的主要区别在于（）。
A: 生产主体不同
B: 生产方式不同
C: 生产工具不同
D: 生产目的不同
正确答案: D

商品的使用价值反映的是（）。
A: 人与人之间的社会关系
B: 人与自然之间的物质关系
C: 人与世界之间的认识关系
D: 人与社会之间交往关系
正确答案: B

一切劳动产品所共有的属性是（）。
A: 价值
B: 交换价值
C: 使用价值
D: 历史价值
正确答案: C

（）构成社会财富的物质内容。
A: 抽象劳动
B: 使用价值
C: 具体劳动
D: 价值
正确答案: B

（）表现为一种使用价值同另一种使用价值交换的量的比例。
A: 使用价值
B: 剩余价值
C: 交换价值
D: 社会价值
正确答案: C

从政治经济学来看，阳光不具有价值，但利用太阳能所发的电具有价值，产生这种区别的原因是（）。
A: 阳光不是劳动产品，而太阳能发的电是劳动产品
B: 阳光不能满足人的需要，而太阳能发的电可以
C: 阳光是具体劳动的产物，太阳能发的电是抽象劳动的产物
D: 阳光是私人劳动的产物，而太阳能发的电是社会劳动的产物
正确答案: A

马克思指出：“一切劳动，一方面是人类劳动力在生理学意义上的耗费，……另一方面是人类劳动力在有一定目的的形式上的耗费”，后者指的是劳动二重性中的（）。
A: 抽象劳动
B: 具体劳动
C: 私人劳动
D: 社会劳动
正确答案: B

商品价值的量是由（）决定的。
A: 商品能满足人的需要的程度
B: 商品的自然属性
C: 生产商品所耗费的劳动量
D: 生产商品所采取的手段和方式
正确答案: C

生产商品所耗费的劳动量是按照（）来计量的。
A: 劳动者的疲劳程度
B: 劳动所耗费的原材料数量
C: 生产出的劳动产品的数量
D: 劳动所耗费的时间
正确答案: D

某企业提高了劳动生产率，生产单位商品的时间大大缩短，但其所生产的单位商品的价值却没有减小，这是因为（）。
A: 商品的价值量与劳动时间无关
B: 劳动生产率只能影响生产的数量，不能影响生产的质量
C: 商品的价值是在交换中形成确定的，和生产无关
D: 商品的价值量由社会必要劳动时间决定，而不是个别劳动时间
正确答案: D

复杂劳动等于自乘的或多倍的简单劳动，在商品经济条件下，这种换算是（）。
A: 劳动者之间的约定
B: 小商品生产者通过计算规定的
C: 行会等社会组织规定的
D: 在商品交换过程中自发实现的
正确答案: D

货币是商品经济内在矛盾发展的产物，货币的本质体现了一种（）。
A: 自然关系
B: 社会关系
C: 认识关系
D: 政治关系
正确答案: B

马克思指出：“商品价值从商品体跳到金体上，像我在别处说过的，是商品的惊险跳跃。这个跳跃如果不成功，摔坏的不是商品，但一定是商品占有者”，这里的“惊险跳跃”指的是（）。
A: 商品转化为货币
B: 价值转化为使用价值
C: 抽象劳动转化为具体劳动
D: 社会劳动转化为私人劳动
正确答案: A

“不少菜比肉还贵”，这是2021年国庆节后很多消费者的感受，专家分析季节性雨水等多重因素导致菜价上涨。从政治经济学角度看，“蔬菜涨价”说明（）。
A: 价值规律不起作用
B: 市场供求影响了商品的价格
C: 商品交换以价格为基础
D: 供求决定商品的价值量
正确答案: B

马克思指出商品经济的“规则只能作为没有规则性的盲目起作用的平均数规律来为自己开辟道路”，这说明（）。
A: 商品经济没有可认识和把握的规律
B: 上下波动的价格的平均数与价值相一致
C: 价值规律的调节具有自觉性
D: 价值与价格无法一致
正确答案: B

商品经济的基本矛盾是（）。
A: 价值与使用价值的矛盾
B: 具体劳动与抽象劳动的矛盾
C: 私人劳动与社会劳动的矛盾
D: 价值与价格的矛盾
正确答案: C

商品经济的交换本质是由（）决定的。
A: 私人劳动和社会劳动的矛盾
B: 价值和使用价值的矛盾
C: 具体劳动和抽象劳动的矛盾
D: 生产资料私人占有制和社会化大生产的矛盾
正确答案: A

解决私人劳动和社会劳动之间矛盾的唯一途径是（）。
A: 生产
B: 交换
C: 分配
D: 消费
正确答案: B

相对于英国古典政治经济学，马克思劳动价值论的创新之处在于（）。
A: 认识到了商品具有价值和使用价值的二因素
B: 提出了社会必要劳动量决定商品价值量
C: 区分了具体劳动和抽象劳动
D: 提出了劳动创造价值的观点
正确答案: C

15世纪后30年，在西欧开始的资本原始积累，就是以（）使生产者与生产资料相分离，资本迅速集中于少数人手中。
A: 商品交换
B: 暴力手段
C: 雇佣劳动
D: 社会化生产
正确答案: B

马克思指出：“美洲金银产地的发现，土著居民的被剿灭被奴役和被埋葬于矿井，对东印度开始进行的征服和掠夺，非洲变成商业性地猎获黑人的场所——这一切标志着资本主义生产时代的曙光”，这说明（）。
A: 资本主义改变了土著居民的悲惨命运
B: 掠夺黑奴是资本主义的根本规律
C: 资本主义通过暴力手段完成原始积累
D: 掠夺与暴力是资本主义的绝对规律
正确答案: C

表明资本运动的一般目的的资本总公式是（）。
A: 商品-货币-商品
B: 货币-商品-增殖后的货币
C: 劳动-货币-商品
D: 原材料-货币-商品
正确答案: B

（）是指人的劳动能力，是人的脑力和体力的总和。
A: 劳动
B: 具体劳动
C: 劳动力
D: 私人劳动
正确答案: C

（）标志着简单商品生产发展到资本主义商品生产的新阶段。
A: 劳动力成为商品
B: 资本主义制度的确立
C: 私人劳动和社会劳动矛盾的解决
D: 商品完成“惊险的跳跃”
正确答案: A

马克思说：“罗马的奴隶是由锁链，雇佣工人则由看不见的线系在自己的所有者手里。”这里的“看不见的线”指的是（）。
A: 市场价值规律
B: 以土地为基础的人身依附关系
C: 暴力掠夺的资本原始积累
D: 在“自由”“平等”形式下的资本家对工人的支配和剥削
正确答案: D

劳动力商品的突出特点在于（）。
A: 它的使用价值是价值的源泉
B: 不具有使用价值
C: 不具有价值
D: 它的使用价值决定交换价值
正确答案: A

劳动力的价值，也就是工人的工资的最低界限是（）。
A: 由政府强制规定的
B: 资本家按照利润率计算出来的
C: 由工人生活上不可缺少的生活资料的价值决定的
D: 由工人集体商讨划定的
正确答案: C

资本主义生产的直接目的和决定性动机是（）。
A: 扩大社会物质财富
B: 提高劳动生产率
C: 无休止地获取尽可能多的剩余价值
D: 实现人的自由全面的发展
正确答案: C

资本主义生产过程具有二重性，即（）。
A: 既是具体劳动又是抽象劳动
B: 既是劳动过程又是价值增殖过程
C: 既是商品生产过程又是商品交换过程
D: 既是自给自足过程又是交换过程
正确答案: B

关于资本主义劳动过程，下列说法中正确的是（）。
A: 劳动成果或产品全部归资本家所有
B: 是工人自由创造的劳动过程
C: 生产以满足资本家的生活需要为目的
D: 生产以满足工人的生活需要为目的
正确答案: A

所谓价值增殖过程，就是指超过一定点儿延长了的价值形成过程，这里的“一定点儿”指的是（）。
A: 资本家的全部投入
B: 原材料的价值
C: 工人创造的剩余价值
D: 对劳动力价值的补偿
正确答案: D

在价值增殖过程中，雇佣工人的劳动分为必要劳动和剩余劳动两个部分，其中剩余劳动用于（）。
A: 偿还劳动力价值
B: 无偿生产剩余价值
C: 完成规定工作任务之外的附加任务
D: 为雇佣工人创造价值
正确答案: B

以下各项中，在资本主义生产过程中属于可变资本的是（）。
A: 石油
B: 砂糖
C: 纱布
D: 劳动力
正确答案: D

确定资本家对工人的剥削程度，应该用剩余价值和（）相比。
A: 全部资本
B: 不变资本
C: 可变资本
D: 固定资本
正确答案: C

在必要劳动时间不变的条件下，由于延长工作日的长度或提高劳动强度而生产的剩余价值叫做（）。
A: 绝对剩余价值
B: 相对剩余价值
C: 平均剩余价值
D: 垄断剩余价值
正确答案: A

马克思在批判资本主义生产方式曾指出：“它靠缩短工人的寿命，在一定期限内延长工人的生产时间”，这是在评价（）的生产方法。
A: 相对剩余价值
B: 绝对剩余价值
C: 价值
D: 劳动力价值
正确答案: B

相对剩余价值的生产是通过提高（）实现的。
A: 个别劳动时间
B: 社会必要劳动时间
C: 个别劳动生产率
D: 社会必要劳动生产率
正确答案: D

全社会劳动生产率的提高，是资本家追逐（）的结果。
A: 绝对剩余价值
B: 平均剩余价值
C: 超额剩余价值
D: 垄断剩余价值
正确答案: C

在无人工厂中，进行生产的自动化的生产线或机器人的价值（）。
A: 由其自身再创造出来
B: 转移到产品中去
C: 成为剩余价值的源泉
D: 发生增殖
正确答案: B

（）是资本主社会失业现象的根源。
A: 资本积累
B: 具体劳动和抽象劳动的矛盾
C: 私人劳动和社会劳动的矛盾
D: 资本集中
正确答案: A

（）是资本从一种形式出发，经过一系列形式的变化，又回到原来出发点的运动。
A: 资本循环
B: 资本周转
C: 资本垄断
D: 资本平衡
正确答案: A

以下各项中，在资本主义生产过程中属于固定资本的是（）。
A: 面粉
B: 砂糖
C: 织布机
D: 布料
正确答案: C

资本主义条件下，工资的本质是（）。
A: 劳动的价值或价格
B: 劳动力的价值或价格
C: 工人剩余劳动创造的价值
D: 工人形成对资本家人身依附的条件
正确答案: B

剩余价值在资本家眼中就是利润，利润率反映的是预付资本的增值程度，通过剩余价值与（）相比来计算。
A: 可变资本
B: 不变资本
C: 全部预付资本
D: 流动资本
正确答案: C

（）是资本主义的基本矛盾。
A: 抽象劳动和具体劳动的矛盾
B: 私人劳动和社会劳动的矛盾
C: 生产资料私人占有和生产社会化之间的矛盾
D: 社会存在和社会意识的矛盾
正确答案: C

生产过剩是资本主义经济危机的本质特征，这种过剩是（）。
A: 相对于人类实际需要来说
B: 相对于劳动人民有支付能力的需求来说
C: 相对于资本主义生产条件来说
D: 相对于社会再生产的实物补偿来说
正确答案: B

资本主义经济危机爆发的根本原因是（）。
A: 货币作为流通手段和支付手段
B: 私人劳动与社会劳动之间的矛盾
C: 绝对过剩人口的存在
D: 无产阶级对资产阶级的对抗
正确答案: B

资产阶级意识形态的核心是（）。
A: 文学艺术和宗教
B: 政治思想和法律思想
C: 道德伦理
D: 哲学历史
正确答案: B

资本主义国家服务于资本主义经济基础，其对资本主义生产关系的调整（）。
A: 加剧了资本主义的基本矛盾
B: 表明了资本主义的生命力
C: 有利于资本主义社会生产力的发展
D: 缓和了社会主义和资本主义的矛盾
正确答案: C

资本主义国家的选举的实质是（）。
A: 资产阶级和无产阶级分权
B: 每个公民都能通过竞选参与政治活动，表达自己的愿望和要求
C: 协调统治阶级内部利益关系和矛盾的重要措施
D: 人民当家作主
正确答案: C

资本主义法律体系的支柱是（）原则。
A: 私有制
B: 公有制
C: 分权制衡
D: 中央集权
正确答案: A

资本主义意识形态是资产阶级的（）的集中体现。
A: 阶级意识
B: 社会心态
C: 个人意识
D: 自然科学
正确答案: A

最鲜明体现资本主义国家实质的国家职能是（）。
A: 对外交往职能
B: 经济职能
C: 社会职能
D: 政治统治职能
正确答案: D

资本主义国家的政权组织形式是（）。
A: 政治协商
B: 权力分散
C: 民主集中
D: 分权制衡
正确答案: D

资本主义国家的职能以（）为根本内容。
A: 服务工人阶级
B: 实现人的自由而全面的发展
C: 实现绝对理念
D: 服务于资本主义制度和资产阶级利益
正确答案: D

恩格斯指出：“现代国家，不管它的形式如何，本质上都是资本主义的机器，资本主义的国家，理想的总资本家”，这句话意在表明（）。
A: 只有资本主义国家能实现现代化
B: 只有现代国家是阶级统治的工具
C: 资本主义国家服务于资产阶级统治
D: 资本主义国家是人类发展最高形式
正确答案: C

马克思恩格斯在《共产党宣言》中指出：“你们的法不过是被奉为法律的你们这个阶级的意志”，这说明资本主义的法律（）。
A: 实现了人人平等的理想
B: 反映全人类的普遍诉求
C: 服务和维护资产阶级特权
D: 只有资产阶级遵守
正确答案: C

“（美国）政治里面有两件东西最重要，一个是金钱；另一个，我想不起来。”1895年，俄亥俄州议员马克·汉纳如此解释美国政治的运转方式，这说明（）。
A: 资本主义政治同经济生产直接同一
B: 资本主义民主是金钱操纵下的民主
C: 资本主义政治重视实际的人人平等
D: 资本主义政治是绝对的民主
正确答案: B

列宁指出：“牧师的使命是安慰被压迫者，给他描绘一幅保存阶级统治的条件下减少苦难和牺牲的前景。”这说明（）。
A: 意识形态是服务被统治阶级的
B: 意识形态通过论证社会制度合理性维护阶级统治
C: 意识形态不具有阶级性
D: 意识形态决定社会性质
正确答案: B

资本主义政党制度的实质是（）。
A: 资产阶级选择自己的国家管理者，实现其内部利益平衡的政治机制
B: 允许马克思主义政党独立执政
C: 不受资本主义国家政权的资本主义性质制约
D: 无产阶级专政的现实形式
正确答案: A

商品经济得以产生的社会历史条件包括（）。
A: 生产资料公有制
B: 生产资料和劳动产品属于不同的所有者
C: 存在社会分工
D: 个体生产自给自足
正确答案: BC

商品具有（）两个因素。
A: 剩余价值
B: 价值
C: 使用价值
D: 附加价值
正确答案: BC

价值和使用价值之间具有对立性，二者不可兼得，这指的是（）。
A: 商品只能具有其中一个因素
B: 要获得商品的价值就必须放弃商品的使用价值
C: 要获得商品的使用价值就必须放弃商品的价值
D: 二者不具有统一性
正确答案: BC

生产商品的劳动的二重性指的是（）。
A: 私人劳动
B: 社会劳动
C: 抽象劳动
D: 具体劳动
正确答案: CD

影响劳动生产率的因素包括（）。
A: 劳动者的平均熟练程度
B: 科学技术的发展水平
C: 生产过程的社会结合
D: 生产资料的规模和效能
正确答案: ABCD

货币具有价值尺度（）等职能。
A: 流通手段
B: 贮藏手段
C: 支付手段
D: 世界货币
正确答案: ABCD

价值规律是商品生产和商品交换的基本规律，其主要内容和客观要求有（）。
A: 商品的价值量由生产商品的社会必要劳动时间决定
B: 商品的价值量由生产商品的个别必要劳动时间决定
C: 商品交换以价值量为基础
D: 商品交换按照等价交换的原则进行
正确答案: ACD

马克思指出：“在私人劳动产品的偶然的不断变动的交换比例中，生产这些产品的社会必要劳动时间作为起调节作用的自然规律强制为自己开辟道路”，这说明（）。
A: 商品价值决定商品交换价值
B: 价值规律支配商品的生产与流通
C: 商品的价格与价值始终相等
D: 商品的价值形式始终是偶然的
正确答案: AB

价值规律在市场配置资源过程中的作用表现在（）。
A: 自发地调节生产资料和劳动力在社会各生产部门之间的分配比例
B: 自发地刺激社会生产力的发展
C: 自发地调节社会收入分配
D: 自发地控制商品流通
正确答案: ABC

价值规律在对经济活动调节时的消极后果包括（）。
A: 导致不同企业相互竞争
B: 导致社会资源浪费
C: 阻碍技术进步
D: 导致收入两极分化
正确答案: BCD

在商品经济条件下商品拜物教产生的必然性在于（）。
A: 劳动产品只有采取商品的形式才能进行交换
B: 劳动量只有采取价值量这一物的形式才能进行计算和比较
C: 生产者的劳动关系的社会性质只有采取物与物之间相交换的形式才能间接表现出来
D: 商品价值货币不具有社会属性只具有自然属性
正确答案: ABC

关于马克思劳动价值论的理论和实践意义，下列说法中正确的有（）。
A: 扬弃了英国古典政治经济学的观点
B: 揭示了私有制条件下商品经济的基本矛盾，为认识物与物关系背后的人与人的关系提供了理论依据
C: 揭示了商品经济的一般规律，对理解社会主义市场经济具有指导意义
D: 为剩余价值论的创立奠定了基础
正确答案: ABCD

资本主义产生的途径包括（）。
A: 从小商品经济分化出来
B: 从商人和高利贷者转化而来
C: 从破产农民发展而来
D: 从无产阶级转变而来
正确答案: AB

在西欧，资本原始积累开始于15世纪后30年，一直到19世纪才告结束。资本原始积累的途径包括（）。
A: 通过等价交换获取原材料
B: 通过土地依附关系占有农民剩余劳动
C: 用暴力手段剥夺农民的土地
D: 用暴力手段掠夺货币财富
正确答案: CD

劳动力成为商品的基本条件包括（）。
A: 资本家完全占有劳动者
B: 劳动者在法律上是自由人
C: 劳动者没有任何生产资料
D: 劳动者失去劳动能力
正确答案: BC

劳动力的价值由（）几个部分组成。
A: 维持劳动者本人生存所必需的生活资料的价值
B: 维持劳动者家属的生存所必需的生活资料的价值
C: 劳动者接受教育和训练所支出的费用
D: 劳动者在劳动中所创造的剩余价值
正确答案: ABC

关于所有制和所有权的关系，下列说法中正确的有（）。
A: 所有权是所有制的基础
B: 所有制是所有权的基础
C: 所有制是所有权的法律形态
D: 所有权是所有制的法律形态
正确答案: BD

在资本主义生产过程中，生产资料的价值（）。
A: 由劳动工人创造出来
B: 通过工人的具体劳动转移到产品中
C: 发生增殖
D: 不发生增殖
正确答案: BD

资本积累的源泉是剩余价值，资本积累规模的大小取决于（）。
A: 资本家对工人的剥削程度
B: 劳动生产率的高低
C: 所用资本和所费资本之间的差额
D: 资本家预付资本的大小
正确答案: ABCD

资本积累所造成的结果包括（）。
A: 社会财富集中在少数人手中
B: 社会财富占有两极分化
C: 产生社会失业现象
D: 价值规律失效
正确答案: ABC

某年，铁矿石社会生产效率提高价格下降，某钢铁企业趁此机会投入更多资金大量采购铁矿石，并提高了劳动生产率，在没有增加人力成本的情况下，完成了钢铁生产。这家钢铁企业的资本构成中发生变化的有（）。
A: 价值构成
B: 技术构成
C: 有机构成
D: 形式构成
正确答案: ABC

某创业公司筹集了300万资金，购入了原材料和机器设备。此处资本所执行的职能和在资本循环中所处的阶段分别是（）。
A: 商品资本职能
B: 生产阶段
C: 货币资本职能
D: 购买阶段
正确答案: CD

在产业资本运动中，在空间上并存，在时间上继起的三种职能形式是（）。
A: 货币资本
B: 生产资本
C: 商品资本
D: 借贷资本
正确答案: ABC

以下各项中，在社会生产中属于生产生产资料的部门有（）。
A: 开采铁矿石的矿场
B: 种植棉花的农场
C: 餐饮公司
D: 服装厂
正确答案: AB

社会再生产的顺利进行，要求实现“两个补偿”，即（）。
A: 生产资料和消费资料得到实物补偿
B: 资本耗费得到价值补偿
C: 资本家投入的精力的精神补偿
D: 工人提高劳动技能的知识补偿
正确答案: AB

马克思剩余价值理论的意义在于（）。
A: 揭露了资本主义生产关系的剥削本质
B: 阐明了资产阶级与无产阶级之间阶级斗争的经济根源
C: 指出了无产阶级革命的历史必然性
D: 成为无产阶级反对资产阶级的重要理论武器
正确答案: ABCD

社会资本再生产的周期包括（）几个阶段。
A: 危机
B: 萧条
C: 复苏
D: 高涨
正确答案: ABCD

资产阶级政党在国家政治生活中发挥着很大作用，包括（）。
A: 代表资产阶级执掌政权，对政府施加影响控制议会。
B: 制定和推行符合资产阶级利益的方针政策。
C: 操纵选举
D: 控制群众团体和舆论宣传
正确答案: ABCD

列宁说：“民主共和制是资本主义所能采用的最好的政治外壳。”这句话应理解为，民主共和制（）。
A: 便于掩盖资产阶级专政的实质。
B: 有利于维护资产阶级的统治。
C: 与资本主义经济制度相适应。
D: 有利于调节资产阶级内部各个集团之间的矛盾。
正确答案: ABCD

资本主义政治制度的历史和阶级的局限性主要表现在（）。
A: 资本主义的民主是金钱操纵下的民主，实际上是资产阶级精英统治下的民主。
B: 法律名义上的平等掩盖着事实上的不平等。
C: 资本主义国家的政党制是一种维护阶级统治的政治制度。
D: 资本主义国家多党制本质上仍然是资产阶级选择自己的国家管理者，实现内部利益平衡的政治机制。
正确答案: ABCD

在饱受疫情困扰的情况下，2020年美国大选的花费将近140亿美元，达到历史新高，这在某种程度上说明（）。
A: 资本主义选举事实上是有钱人的游戏
B: 资本主义选举投入更多也更科学
C: 资本主义政党为讨好选民忽视国家整体利益和长远利益
D: 资本主义选举本质上是资本玩弄民意的过程
正确答案: ACD

之所以说资本主义意识形态是资产阶级意识的集中体现，是因为（）。
A: 意识形态来自统治阶级的实践
B: 意识形态可以称为统治阶级进一步进行阶级统治的指导思想
C: 资产阶级意识形态服务于全人类的解放
D: 资产阶级意识形态主张实际的人人平等
正确答案: AB

商品经济在任何社会形态中都占据主导地位。
正确答案: 错

一切商品都必须具有使用价值，离开了使用价值商品就不复存在。
正确答案: 对

商品的使用价值是用来满足商品生产者的需要的。
正确答案: 错

使用价值的大小，或者说对人的需要的满足程度决定了商品交换的比例。
正确答案: 错

价值是一切劳动产品所共有的社会属性。
正确答案: 错

商品之所以能按一定比例进行交换，是因为它们满足人的需求程度成一定比例。
正确答案: 错

劳动形成商品的价值，这意味着只要是劳动的产物就具有价值。
正确答案: 错

劳动的二重性决定商品的二因素，其中抽象劳动形成商品的价值。
正确答案: 对

商品的价值量与生产商品所耗费的劳动生产率成反比。
正确答案: 对

在货币产生后，一切商品只要转化为货币，商品使用价值和价值的矛盾就能解决。
正确答案: 对

在商品经济中，价值规律的表现形式是，商品的价格围绕商品的价值自发波动。
正确答案: 对

商品生产者的劳动的社会性质是由社会分工决定的。
正确答案: 对

具体劳动能否还原为抽象劳动，在根本上取决于私人劳动和社会劳动能否实现统一。
正确答案: 对

马克思所说的“商品拜物教”指的是商品价值货币的运动采取了人与人之间社会关系的虚幻形式。
正确答案: 错

理解政治经济的枢纽是劳动二重性理论。
正确答案: 对

资产阶级政治统治的建立和资本主义生产方式支配地位的形成，标志着资本主义制度的最终确立。
正确答案: 对

货币就是资本，资本就是货币。
正确答案: 错

没有人的劳动，任何社会生产都不能进行。
正确答案: 对

资本不是一种物，而是一种以物为中介的人和人之间的社会关系。
正确答案: 对

一旦货币购买的劳动力带来剩余价值，货币也就变成了资本。
正确答案: 对

经济意义上的所有制是指事实上生产资料归谁所有归谁支配，并凭借这种所有和支配实现生产和获得剩余产品。
正确答案: 对

资本主义对工人的剥削，建立在工人对资本家人身依附关系形成的基础上。
正确答案: 错

雇佣劳动者的剩余劳动是剩余价值的唯一源泉。
正确答案: 对

资本积累就是剩余价值的资本化。
正确答案: 对

资本家获得无偿占有的剩余价值后，并不是将其完全用于个人消费，而是将一部分转化为资本，用以购买追加的生产资料和劳动力，这就是资本主义简单再生产。
正确答案: 错

资本积累的本质就是资本家不断利用无偿占有的工人创造的剩余价值来扩大自己的资本规模。
正确答案: 对

在资本主义生产过程中，资本有机构成提高是一般趋势。
正确答案: 对

资本积累会导致相对过剩人口的出现，所谓相对过剩人口是指为社会生产所不需要的人口。
正确答案: 错

资本积累的历史趋势是资本主义制度的必然灭亡和社会主义制度的必然胜利。
正确答案: 对

平均利润的形成体现了资本家们在榨取更大剩余价值这一点上有着共同的阶级利益。
正确答案: 对

生产价格形成后，市场价格不再以价值为中心，这说明价值规律在资本主义条件下不再有效。
正确答案: 错

经济危机通过强制实现社会再生产平衡的方式，根除了资本主义基本矛盾。
正确答案: 错

经济危机实际上是资本主义条件下以强制的方式解决社会再生产的实现问题的途径。
正确答案: 对

资本主义的民主是金钱操纵下的民主，实际上是资产阶级精英统治下的民主。
正确答案: 对

资本主义政治制度是在资本主义经济基础之上建立的，它反映了资本主义社会的经济关系，反映了政治上占统治地位的资产阶级的要求。
正确答案: 对

资本主义国家是剥削阶级对人民群众进行阶级统治和阶级压迫的工具。
正确答案: 对

资本主义国家的宪法是在私有制原则“主权在民”原则分权与制衡原则以及人权原则的基础上建立起来的。
正确答案: 对

资本主义国家的对外职能是对内职能的延伸。
正确答案: 对

资产阶级所说的“法律面前人人平等”只是名义上的平等。
正确答案: 对

资产阶级政党制度允许工人阶级政党存在和参与国家生活，说明资产阶级政党制度不服务于特定阶级。
正确答案: 错

（）是指生产资料劳动力和商品的生产日益集中于少数大企业的过程。
A: 生产集中
B: 资本积累
C: 资本循环
D: 资本周转
正确答案: A

（）是指大资本吞并小资本，或由许多小资本合并而成大资本的过程。
A: 生产集中
B: 资本集中
C: 扩大再生产
D: 资本循环
正确答案: B

尽管垄断组织的形式多种多样，但其本质上是一样的，即操纵垄断价格，以攫取高额（）。
A: 平均利润
B: 垄断利润
C: 使用价值
D: 交换价值
正确答案: B

垄断条件下，垄断企业商品按照（）出售。
A: 生产价格
B: 价值
C: 垄断价格
D: 使用价值
正确答案: C

相比于自由竞争，垄断下的竞争以（）为主要目的。
A: 榨取剩余价值
B: 获得平均利润
C: 获得垄断利润
D: 实现价值补偿
正确答案: C

（）是指操纵国民经济命脉，并实际控制国家政权的少数垄断资本家或垄断资本家集团。
A: 金融资本
B: 金融寡头
C: 统治阶级
D: 私人资本家
正确答案: B

金融寡头在经济领域的统治主要是通过（）实现的。
A: 参与制
B: 绝对剩余价值
C: 相对剩余价值
D: 商品交换
正确答案: A

垄断利润是垄断资本家凭借其在社会生产和流通中的垄断地位而获得的（）的高额利润。
A: 低于平均利润
B: 等于平均利润
C: 超过平均利润
D: 等于生产价格
正确答案: C

垄断资本所获得的高额利润，归根到底来自于（）。
A: 垄断资本家的预付资本
B: 垄断资本家所制定的垄断价格
C: 劳动工人所创造的剩余价值
D: 转移到产品中生产资料价值
正确答案: C

国家垄断资本主义的实质是（）。
A: 国家利用垄断组织造福民生
B: 私人垄断资本主义利用国家机器为其发展服务
C: 超越资本主义的新的社会形态
D: 消除基本矛盾后的资本主义运行机制
正确答案: B

某赛车在日本筹集资金，在意大利设计，在美国生产电子元件，在德国生产零配件，在法国完成组装。这体现了（）。
A: 金融全球化
B: 生产全球化
C: 福利制度全球化
D: 意识形态全球化
正确答案: B

导致经济及全球化迅猛发展的因素有多种，其中提供物质基础和根本推动力的是（）。
A: 跨国公司的发展
B: 资本主义意识形态
C: 科学技术的发展和生产力的发展
D: 国际组织的发展
正确答案: C

习近平指出：“面对经济全球化大势，像鸵鸟一样把头埋在沙里假装视而不见，或像堂吉诃德一样挥舞长矛加以抵制，都违背了历史规律。”这说明（）。
A: 经济全球化对发展中国家只有负面影响
B: 人不能认识和把握经济全球化发展规律
C: 经济全球化发展是不可阻挡的历史必然性
D: 各国只能被动的受经济全球化影响
正确答案: C

第二次世界大战之后，国家资本所有制形成并发挥重要作用，国家资本所有制就其性质而言（）。
A: 是一种生产资料公有制
B: 体现国家超越阶级实现平等的职能
C: 体现着总资本家剥削雇佣劳动者的关系
D: 是一种社会主义形式
正确答案: C

当代资本主义产生变化的根本推动力是（）。
A: 资本家的慈善活动
B: 生产力的发展和科学技术革命
C: 改良主义政党
D: 工人阶级的反抗
正确答案: B

从当代资本主义发展的实际情况来看，（）依然是资本主义的基本经济制度。
A: 生产资料公有制
B: 生产资料集体所有制
C: 生产资料私有制
D: 生产资料共有制
正确答案: C

由美国次贷危机引发的2008年国际金融危机对西方国家的经济生活政治生活和社会民生等方面都造成了消极影响，其背后深层次的根源是（）。
A: 资本主义的基本矛盾
B: 资本主义意识形态
C: 资本主义政治制度
D: 资本主义改良政党
正确答案: A

正确认识资本主义的历史过渡性要（）。
A: 否定资本主义生产关系的一切改良
B: 借鉴资本主义社会中反映人类文明进步的改良
C: 对资本主义采取全面肯定的态度
D: 发展资本主义的经济制度
正确答案: B

资本主义的发展在各个国家是极不平衡的，而且在商品生产下也只能是这样。由此得出一个必然的结论是（）。
A: 社会主义很难实现
B: 社会主义不能在所有国家内同时获得胜利
C: 社会主义必须在所有国家内同时获得胜利
D: 经济和政治发展的不平衡是资本主义的基本矛盾
正确答案: B

社会化大生产的程度提高，客观上要求（），以保持再生产顺利进行，同生产资料的私人占有形成了矛盾。
A: 攫取更高的剩余价值
B: 各生产部门间形成平均利润
C: 生产资料和劳动产品由全社会共有和支配
D: 形成垄断组织
正确答案: C

马克思曾这样描述资本家和工人：“一个笑容满面，雄心勃勃；一个战战兢兢，畏缩不前，像在市场上出卖了自己的皮一样，只有一个前途——让人家来鞣”。这段话意在说明（）。
A: 资本家与工人在天赋能力上的差异
B: 资本家超越常人的毅力和精神是其成功的根本
C: 资本主义社会呈两极分化趋势
D: 工人缺少伟大志向和理想
正确答案: C

马克思指出：“生产资料的集中和劳动的社会化，达到了同它的资本主义外壳不能相容的地步。这个外壳就要炸毁了。”这说明（）。
A: 资本主义必须发展为垄断形式才能化解资本主义基本矛盾
B: 资本主义的基本矛盾最终将否定资本主义自身
C: 资本主义作为外壳只具有上层建筑意义
D: 资本主义生产方式不会推动生产社会化
正确答案: B

私人垄断资本主义是在（）基础上发展起来的。
A: 生产集中
B: 资本集中
C: 分散生产
D: 投资分散
正确答案: AB

垄断产生的原因包括（）。
A: 当生产集中发展到相当高的程度，极少数企业就会联合起来
B: 企业规模巨大，形成对竞争的限制
C: 激烈的竞争给竞争各方带来的损失越来越严重，为了避免两败俱伤，企业之间会达成妥协
D: 当生产率提高，相对过剩人口扩大
正确答案: ABC

关于垄断下的竞争的特点，下列说法中正确的有（）。
A: 以获取平均利润为目的
B: 采取非经济手段进行竞争
C: 竞争范围扩大到经济以外
D: 停止商品交换
正确答案: ABC

金融寡头实现对经济命脉和国家机器控制的手段包括（）。
A: 通过“参与制”控制经济领域
B: 通过“个人联合”控制国家机器
C: 通过建立政策咨询机构等方式影响政府政策
D: 掌握新闻出版广播电视等各个领域
正确答案: ABCD

垄断利润的来源有（）等几个方面。
A: 对本国无产阶级和其他劳动人民剥削的加强获得更多利润
B: 由于垄断资本可以通过垄断高价和垄断低价来控制市场，使得它能获得一些其他企业特别是非垄断企业的利润
C: 通过加强对其他国家劳动人民的剥削和掠夺从国外获取利润
D: 通过资本主义国家政权进行有利于垄断资本的再分配，从而将劳动人民创造的国民收入的一部分变成垄断资本的收入
正确答案: ABCD

国家垄断资本主义形成的原因包括（）。
A: 社会生产力发展，要求资本主义生产资料在更大范围内被支配
B: 经济波动和经济危机深化
C: 缓和社会矛盾
D: 协调利益关系
正确答案: ABCD

国家垄断资本主义的主要形式包括国家所有并直接经营企业（）。
A: 国家与私人共有合营企业
B: 国家通过多种形式此案与私人垄断资本的再生产过程
C: 宏观调节
D: 微观规制
正确答案: ABCD

国家垄断资本主义微观规制的类型主要有（）。
A: 反托拉斯法
B: 公共事业规制
C: 社会经济规制
D: 意识形态规制
正确答案: ABC

（）是金融垄断资本得以形成和壮大的重要制度条件。
A: 金融管控
B: 反托拉斯法
C: 金融自由化
D: 金融创新
正确答案: CD

金融垄断资本的发展带来的结果包括（）。
A: 促进资本主义经济的发展
B: 实现事实上的人人平等
C: 造成了经济过度虚拟化
D: 消除了资本主义基本矛盾
正确答案: AC

垄断资本向世界范围内的扩展，反映了资本主义发展的必然逻辑，也反映了资本主义发展的本质。垄断资本向世界范围扩展的动因有（）。
A: 将国内过剩的资本输出
B: 将部分非要害的技术转移到国外
C: 争夺商品销售市场
D: 确保原材料和能源的可靠来源
正确答案: ABCD

垄断资本向世界范围扩展的基本形式包括（）。
A: 借贷资本输出
B: 核心技术输出
C: 生产资本输出
D: 商品资本输出
正确答案: ACD

垄断资本向世界范围扩展过程中，对资本输入国带来的影响包括（）。
A: 产业结构调整受制于外资投资战略
B: 促进了对外贸易的发展
C: 付出环境污染能源耗费的代价
D: 冲击本国民族产业
正确答案: ABCD

第二次世界大战以来，从事国际经济协调维护国际经济秩序的国际经济组织主要有（）。
A: 国际货币基金组织
B: 世界银行
C: 世界贸易组织
D: 七国集团
正确答案: ABC

关于国际协调组织的作用，下列说法中正确的有（）。
A: 加快了资本技术等生产要素在国际的流动
B: 有效缓解全球范围内的经济波动和经济危机
C: 加强各国之间的经济联系
D: 促进经济全球化发展
正确答案: ACD

列宁所归纳的帝国主义的基本特征包括垄断组织在经济生活中起决定作用（）。
A: 在金融资本的基础上形成金融寡头的统治
B: 资本输出有了特别重要的意义
C: 瓜分世界的资本家国际垄断联盟已经形成
D: 最大资本主义大国已把世界上的领土瓜分完毕
正确答案: ABCD

经济全球化是指在（）的情况下，世界各国各地区的经济活动越来越超出某一国家和地区的范围而相互联系相互依赖的过程。
A: 生产不断发展
B: 科技加速进步
C: 社会分工和国际分工不断深化
D: 生产的社会化和国际化程度不断提高
正确答案: ABCD

经济全球化的表现包括（）。
A: 生产全球化
B: 福利全球化
C: 贸易全球化
D: 金融全球化
正确答案: ACD

导致经济全球化迅猛发展的因素主要有（）。
A: 科学技术的进步和生产力的发展
B: 跨国公司的发展
C: 各国经济体制的变革
D: 国际经济组织的发展
正确答案: ABCD

经济全球化对发展中国家的积极作用表现为（）。
A: 为发展中国家提供先进技术和管理经验
B: 为发展中国家提供更多的就业机会
C: 推动发展中国家贸易共享
D: 使发展中国家成为世界贸易最大受益者
正确答案: ABC

经济全球化是一把“双刃剑”，它在促进经济发展的同时也带来了一些负面影响，包括（）。
A: 发达国家与发展中国家在地位收益上的不平衡
B: 加剧发展中国家资源短缺和环境污染
C: 增加了经济风险
D: 增加全球经济的不稳定性
正确答案: ABCD

关于法人资本所有制，下列说法中正确的有（）。
A: 在第二次世界大战后崛起并居主导地位
B: 使公司资本的所有权与控制权重新趋于合一
C: 有企业法人资本所有制和机构法人资本所有制两种形式
D: 是一种基于资本雇佣劳动的垄断资本集体所有制
正确答案: ABCD

随着社会生产力的发展和工人阶级反抗力量的不断扩大，资本家开始采取一些缓和劳资关系的激励制度，具体包括（）。
A: 职工参与决策
B: 终身雇佣
C: 职工持股
D: 职工选举任命公司管理者
正确答案: ABC

在当代资本主义生产关系中，社会阶层阶级结构发生了新变化，包括（）。
A: 资产阶级与工人阶级之间不再具有剥削关系
B: 资本家一般不再直接经营和管理企业
C: 高级职业经理成为大公司经营活动的实际控制者
D: 知识型和服务型劳动者的数量不断增加
正确答案: BCD

20世纪70年代以来，资本主义经济危机所呈现出的新特点包括（）。
A: 去工业化和产业空心化日趋严重
B: 虚拟经济与实体经济严重脱节
C: 两极分化和社会对了加剧
D: 周期性危机与结构性危机交织在一起
正确答案: ABCD

第二次世界大战后资本主义变化的原因包括（）。
A: 科学技术革命和生产力的发展
B: 工人阶级争取自身权利和利益的斗争
C: 社会主义制度初步显现的优越性对资本主义产生了影响
D: 主张改良主义的政党起到了重要作用
正确答案: ABCD

第二次世界大战后资本主义发生的变化从根本上说是（）作用的结果。
A: 人类社会发展一般规律
B: 资本主义经济规律
C: 资产阶级的改良调整
D: 无产阶级的妥协让步
正确答案: AB

2008年国际金融危机所造成的影响包括（）。
A: 经济发展失调
B: 政治体制失灵
C: 社会流动性退化
D: 社会极端思想抬头
正确答案: ABCD

2008年爆发的国际金融危机暴露出了西方国家民主的弊端和局限，主要有（）。
A: 西式选举往往难以选贤
B: 政党利益可能凌驾于国家利益之上
C: “民主陷阱”会阻碍国家治理
D: 传统精英政治走向衰落
正确答案: ABCD

社会主义取代资本主义将是一个长期的历史过程，这是由于（）。
A: 资本主义基本矛盾的运动具有复杂性和曲折性
B: 资本主义生产关系的调整，在一定程度上还能容纳生产力继续发展
C: 资本主义已经积累了雄厚的经济实力和丰富的统治经验
D: 资本主义经济和政治发展不平衡规律的作用
正确答案: ABCD

同封建社会相比，资本主义显现的巨大历史进步性包括（）。
A: 将科学技术转变为强大的生产力
B: 资本追逐剩余价值的内在动力和竞争的外在压力推动了社会生产力的迅速发展
C: 资本主义意识形态推动了社会生产力发展
D: 实现了人的自由而全面发展
正确答案: ABC

当今世界，坚持和发展社会主义要（）。
A: 认清社会主义必然取代资本主义的历史趋势
B: 认识资本主义的自我调节能力
C: 充分估计西方西方发达国家在经济科技等方面长期占据优势的客观事实
D: 做好两种社会制度长期合作和斗争的各方面准备
正确答案: ABCD

“资产阶级在它的不到一百年的阶级统治中所创造的生产力，比过去一切世代创造的全部生产力还要多，还要大”。这说明（）。
A: 当生产关系适合生产力状况时，生产力会得到迅速发展
B: 在资本主义社会，资产阶级是历史的创造者
C: 资本主义生产关系代替封建制度是历史的进步
D: 资本主义生产关系的建立在一定程度上解放了社会生产力
正确答案: ACD

垄断是指少数资本主义大企业为获得高额利润，通过相互协议或联合，对一个或几个部门商品的生产销售和价格进行操纵和控制。
正确答案: 对

垄断一旦形成，竞争就会消失。
正确答案: 错

垄断必须通过竞争来维持。
正确答案: 对

相比于垄断下的竞争，自由竞争的破坏性更大。
正确答案: 错

垄断价格是垄断组织凭借其垄断地位规定的，一定时期内背离了价值和生产价格。
正确答案: 对

垄断价格实现了垄断利润，也增加了社会的价值总量。
正确答案: 错

垄断价格的产生否定了价值规律。
正确答案: 错

国家垄断资本主义的出现从根本上改变了垄断资本主义的性质。
正确答案: 错

帝国主义的实质即垄断资本凭借垄断地位，获取高额垄断利润。
正确答案: 对

经济全球化是生产力发展和社会化大生产的必然要求。
正确答案: 对

第二次世界大战后，实体经济停滞，正是金融垄断资本主义的兴起破解了生产停滞的难题。
正确答案: 错

金融垄断资本主义的发展导致金融危机频繁发生，给全球经济带来灾难。
正确答案: 对

当代资本主义政治制度出现多元化的趋势，公民权利有所扩大。
正确答案: 对

第二次世界大战后，资本主义发生的变化导致剩余价值规律已不再起作用。
正确答案: 错

当代资本主义追逐剩余价值的本性没有改变，改变的只是获取剩余价值的方式和方法。
正确答案: 对

二战后，西方资本主义国家大多提高社会福利制度，从根本上改变了社会财富占有两极分化的现象。
正确答案: 错

真理是在一定条件下的真理，资本主义的新变化表明马克思主义政治经济学所适用的条件已经改变，马克思主义关于资本主义的基本论断已经过时。
正确答案: 错

社会主义必然代替资本主义的主要依据是生产的社会化与资本主义私人占有制之间的矛盾。
正确答案: 对

社会主义制度代替资本主义制度是生产关系一定要适应生产力发展规律的要求。
正确答案: 对

资产阶级的灭亡和无产阶级的胜利是同样不可避免的。
正确答案: 对

资本家通过用剩余价值做慈善事业而化解了资本主义的历史局限性。
正确答案: 错

资本主义最终消亡社会主义最终胜利，必然是一个很长的历史过程。
正确答案: 对

资本主义的局限性不可能根本消除，这决定了资本主义生产方式的历史过渡性。
正确答案: 对

只有用社会主义的生产方式取代资本主义生产方式，生产社会化和生产资料私人占有制之间的矛盾才能根本解决。
正确答案: 对

社会主义必然胜利是不可逆转的总趋势，但社会主义的最终胜利必然是一个很长的历史过程。
正确答案: 对

资本国有化将为社会主义革命提供直接的物质前提，是无产阶级社会主义革命的入口处。
正确答案: 对

反托拉斯法公共事业规制财政政策都属于国家垄断资本主义的宏观调控形式。
正确答案: 错

垄断价格包括垄断高价和垄断低价两种形式。
正确答案: 对

自由竞争资本主义逐步向垄断资本主义过渡是因为资本主义基本矛盾的逐渐消除。
正确答案: 错

垄断条件下，因为消除了竞争，所以损害了经济发展。
正确答案: 错

垄断价格不受价值规律影响，因此在经济上造成恶劣影响。
正确答案: 错

美国主导建立的布雷顿森林体系对促进世界经经济的恢复和发展发挥了重要作用，对推动世界多极化，去霸权化起到积极意义。
正确答案: 错

在垄断资本向世界扩张的过程中，资本输出国主要是发展中国家。
正确答案: 错

随着资本输出的不断增加，各国之间的经济联系日益密切，矛盾逐渐消除。
正确答案: 错

由于各国经济发展总是不平衡的，国际垄断同盟从经济上瓜分世界的趋势，还会在一定时间内持续。
正确答案: 对

2008年爆发的金融危机说明，建立国际经济新秩序改革现有国际经济协调机制加强全球治理已势在必行。
正确答案: 对

金融自由化浪潮的兴起和信息技术在金融领域的广泛应用，推动了金融全球化进程。
正确答案: 对

经济全球化是资本主义强国为扩张而创造出来的。
正确答案: 错

从历史的角度看，资本主义生产资料所有制是不断演进和变化的。
正确答案: 对

国家资本所有制就其性质而言，是生产资料公有制。
正确答案: 错

金融垄断资本主义是二战后资本主义垄断资本形式的新变化。
正确答案: 对

在资本主义条件下，在表面平等的交换关系背后，是资本对劳动的实际支配和控制。
正确答案: 对

“泰罗制”和“福特制”是适应资本主义工厂流水线作业的两种工资制度，他们的出现弱化工人阶级被控制和剥削的程度。
正确答案: 错

资本主义采取职工参与决策的方法激励工人，改变了工人被剥削的地位。
正确答案: 错

当代资本主义社会的社会阶层和阶级结构发生了变化，资本家不再直接管理公司，劳动工人成为公司经营活动的实际控制者。
正确答案: 错

第二次世界大战以后，资本主义国家经历了先加强政府干预经济，后弱化政府干预经济的过程。
正确答案: 对

正确认识资本主义的新变化，有助于我们进一步完善和发展社会主义制度。
正确答案: 对

当代资本主义存在诸多乱象，这些乱象的原因归根结底还在于资本主义制度本身。
正确答案: 对

1516年英国人托马斯·莫尔所著（）是空想社会主义的开山之作。
A: 《乌托邦》
B: 《道德情操论》
C: 《反杜林论》
D: 《哥达纲领批判》
正确答案: A

1864年，国际工人协会即（）成立，促进了马克思主义的传播，初步确立了马克思主义在工人运动中的指导地位。
A: 第一国际
B: 第二国际
C: 第三国际
D: 共产主义者同盟
正确答案: A

1871年爆发的（），是无产阶级夺取政权的第一次伟大尝试。
A: 里昂工人起义
B: 京汉铁路大罢工
C: 十月革命
D: 巴黎公社革命
正确答案: D

1889年7月，在恩格斯的指导下，国际社会主义者在巴黎举行代表大会，标志着（）。
A: 第一国际的诞生
B: 第二国际的诞生
C: 十月革命的爆发
D: 正义者同盟改组完成
正确答案: B

列宁深刻论述了社会主义革命可以首先在一个或者几个国家获得胜利，丰富和发展了马克思主义，其作出这一论断的依据是（）。
A: 马克思恩格斯理论中的逻辑漏洞
B: 资本主义的发展在各个国家是不平衡的
C: 资本主义基本矛盾在列宁时期已经化解
D: 剩余价值规律作用的消失
正确答案: B

（）实现了社会主义从理想到现实的伟大飞跃。
A: 十月革命
B: 巴黎公社革命
C: 第一国际
D: 第二国际
正确答案: A

1918年夏到1921年春，苏维埃政权实施了一系列特殊又带有强制性的非常措施，后来列宁说：“为了拯救国家，拯救军队，拯救工农政权，当时必须这样做”，“这样”指代的是（）。
A: 反抗俄国沙皇统治的二月革命
B: 为建立社会主义制度而进行的十月革命
C: 为应对帝国主义武装干涉和国内战争而采取的战时共产主义政策
D: 在国民经济恢复期实行的新经济政策
正确答案: C

苏联解体苏东剧变的最根本原因是（）方向出了问题。
A: 经济
B: 政治
C: 科学文化
D: 教育
正确答案: B

提出社会主义革命可能在一国或数国首先取得胜利论断的是（）。
A: 恩格斯
B: 马克思
C: 列宁
D: 莫尔
正确答案: C

列宁说：“如果社会主义在经济上尚未成熟，任何起义也创造不出社会主义来。”这就是说（）。
A: 社会主义革命只能在经济发达的国家发生和取得胜利
B: 经济力量是实现社会主义的唯一条件
C: 社会主义革命需要一定的物质前提
D: 社会主义革命能够在资本主义内部自发产生
正确答案: C

世界上第一个社会主义国家是（）。
A: 巴黎公社
B: 苏维埃俄国
C: 中华人民共和国
D: 巴伐利亚苏维埃共和国
正确答案: B

资本主义社会为自身被新的社会制度所取代而准备的精神条件是（）。
A: 社会化大生产
B: 现代无产阶级
C: 马克思主义理论
D: 市场经济体制
正确答案: C

我国在社会主义建设时期，以（）和《关于正确处理人民内部矛盾的问题》为主要标志，党对怎样建设社会主义有了自己的新认识。
A: 《井冈山的斗争》
B: 《论十大关系》
C: 《星星之火，可以燎原》
D: 《矛盾论》
正确答案: B

1978年12月，党的十一届三中全会重新确立了（）的思想路线。
A: 以阶级斗争为纲
B: 不唯上只唯书
C: 解放思想实事求是
D: 全盘西化
正确答案: C

1978年以后，经过实践探索，我们党提出了社会主义初级阶段等理论，第一次比较系统地初步回答了（）。
A: 社会主义如何从空想到科学
B: 如何建立社会主义政权
C: 在中国这样经济文化比较落后的国家如何建设巩固社会主义
D: 如何建设社会主义现代化强国
正确答案: C

社会主义经济制度的基础是（）。
A: 生产资料私人占有制
B: 国家垄断资本所有制
C: 社会主义公有制
D: 多种所有制共同发展
正确答案: C

马克思主义政党的最高纲领和最终奋斗目标是（）。
A: 建立社会主义制度
B: 成为社会主义事业的领导核心
C: 实现共产主义
D: 建立无产阶级专政
正确答案: C

下列选项中，体现社会主义的本质属性和要求的是（）。
A: 追求剩余价值
B: 坚持等价交换原则
C: 以土地为基础形成农民人身依附关系
D: 促进人的全面发展和社会和谐
正确答案: D

社会主义的根本目的在于（）。
A: 镇压资产阶级的反抗
B: 建立无产阶级专政
C: 无限扩大资本积累
D: 消灭剥削消除两极分化，最终达到共同富裕
正确答案: D

（）是指无产阶级以夺取政权为目的的斗争，它是无产阶级反对整个资产阶级的斗争形式。
A: 经济斗争
B: 文化斗争
C: 思想斗争
D: 政治斗争
正确答案: D

无产阶级革命的根本问题是（）。
A: 国家政权问题
B: 农民问题
C: 武装斗争问题
D: 统一战线中的领导权问题
正确答案: A

无产阶级政党的组织原则是（）。
A: 民主集中制
B: 理论联系实际
C: 实事求是
D: 政党利益至上
正确答案: A

邓小平指出：“绝不能要求马克思为解决他去世之后上百年几百年所产生的问题提供现成答案。列宁同样也不能承担为他去世以后五十年一百年所产生的问题提供现成答案的任务。”这表明（）。
A: 紧跟时代和实践的发展，在不断总结新鲜经验中进一步丰富和发展科学社会主义基本原则
B: 因为各国革命和建设实际情况的不同，科学社会主义不再有基本原则
C: 始终坚持科学社会主义基本原则，反对任何背离科学社会主义基本原则的错误倾向
D: 马克思主义理论不再适应于时代的变化发展
正确答案: A

（）是指无产阶级为改善劳动和生活条件而进行的斗争。
A: 经济斗争
B: 文化斗争
C: 思想斗争
D: 政治斗争
正确答案: A

（）是科学社会主义的核心命题。
A: 人民群众是历史的创造者
B: 社会基本矛盾是社会发展的根本动力
C: 资本主义必然灭亡，社会主义必然胜利
D: 无产阶级是最先进最革命的阶级
正确答案: C

“资本主义必然灭亡，社会主义必然胜利”提出的根本依据是（）。
A: 唯物史观
B: 剩余价值理论
C: 人类社会发展规律
D: 价值规律
正确答案: C

无产阶级是最先进最革命的阶级，是因为（）。
A: 无产阶级在时间上是新的阶级
B: 无产阶级人数众多
C: 无产阶级受到剥削和压迫最深
D: 无产阶级的理性觉醒程度最高
正确答案: C

（）是无产阶级反抗资产阶级斗争的最高形式。
A: 社会主义思想
B: 无产阶级革命
C: 参与制
D: 工会
正确答案: B

无产阶级革命是以（）为核心的社会革命。
A: 文化革命
B: 法律革命
C: 政治革命
D: 经济革命
正确答案: C

（）是造成资本主义罪恶的总根源。
A: 社会化再生产必须保持的比例关系
B: 科学技术推动下的资本有机构成不断提高
C: 强调私有财产神圣不容侵犯的资本主义法律
D: 生产资料私人占有制
正确答案: D

马克思恩格斯深入研究了生态问题产生的根源本质和表现，指出（）是造成生态问题的根本原因。
A: 实践中的主体客体化过程
B: 自然资源本身的有限性
C: 资本主义制度
D: 人类中心论
正确答案: C

习近平在《生物多样性公约》第十五次缔约方大会领导人峰会上指出：“人不负青山，青山定不负人。生态文明是人类文明发展的历史趋势。”这所体现的科学社会主义基本原则是（）。
A: 社会主义社会要实现人与自然的和谐共生
B: 社会主义社会要在生产资料公有制基础上组织生产
C: 社会主义社会要实行按劳分配
D: 社会主义社会实行无产阶级专政
正确答案: A

“事实雄辩地证明，改革开放是决定当代中国命运的关键抉择，是发展中国特色社会主义实现中华民族伟大复兴的必由之路；……只有改革开放才能发展中国发展社会主义发展马克思主义。”这表明（）。
A: 改革是无产阶级反抗资产阶级斗争的最高形式
B: 改革对于社会主义社会的发展具有重要意义
C: 改革是推动社会主义社会发展的根本动力
D: 改革使中国已经跨越了社会主义初级阶段
正确答案: B

社会主义国家的改革的性质是（）。
A: 改变共产党的领导地位
B: 自下而上的革命
C: 从根本上改变社会主义制度
D: 社会主义社会的自我发展和完善
正确答案: D

国际共产主义运动的历史表明，社会主义的发展道路不是单一性的，而是（）的。
A: 阶段性
B: 全面性
C: 整体性
D: 多样性
正确答案: D

社会主义国家在经济上落后于发达资本主义国家，这就决定了在社会主义制度下必须把（）作为根本任务。
A: 完善无产阶级专政
B: 推进计划经济
C: 大力发展生产力
D: 加强对外扩张
正确答案: C

恩格斯在评论《资本论》第一卷出版时说过：“一些读者可能会以为他将从这本书里得知共产主义的千年王国到底是什么样子，谁指望得到这种乐趣，谁就大错特错。”这是因为（）。
A: 《资本论》没有关于共产主义的内容
B: 马克思没能预见未来社会的基本特征
C: 社会主义在这里还是空想形态
D: 马克思没有提供建设社会主义的现成方案
正确答案: D

空想社会主义在19世纪上半叶发展到最高阶段，其主要代表人物有（）。
A: 傅立叶
B: 圣西门
C: 欧文
D: 恩格斯
正确答案: ABC

以三大空想社会主义者为代表的空想社会主义学说的进步性在于（）。
A: 对资本主义旧制度的批判中包含许多切中要害的见解
B: 对社会主义新制度的描述闪烁着诸多天才的火花
C: 反映了早期无产阶级改造现存社会的愿望
D: 是早期无产阶级意识和利益的先声
正确答案: ABCD

马克思恩格斯创立和发展了（），为实现社会主义从空想到科学的飞跃奠定了坚实的理论基础。
A: 劳动价值论
B: 辩证法
C: 剩余价值论
D: 唯物史观
正确答案: CD

之所以说马克思恩格斯实现了社会主义从空想到科学的伟大飞跃，是因为他们（）。
A: 科学论证了社会主义必然代替资本主义的历史必然性
B: 阐明了无产阶级的历史使命和革命斗争策略
C: 科学预见了未来社会的基本特征
D: 提出了从资本主义社会向共产主义社会过渡时期的理论
正确答案: ABCD

在巴黎公社失败后，马克思恩格斯根据巴黎公社的经验，提出的理论论断包括（）。
A: 无产阶级取得成功并保持胜利果实的收到条件是要有革命武装
B: 必须打碎旧的国家机器，建立无产阶级的新型国家
C: 无产阶级政权是为人民服务的机关
D: 必须建立无产阶级政党。发挥党的政治领导作用
正确答案: ABCD

关于十月革命的历史意义，下列说法中正确的有（）。
A: 使社会主义作为一种崭新的社会形态和社会制度登上历史舞台
B: 推动了受帝国主义压迫的国家的人民觉醒
C: 促进民族解放力量的崛起
D: 深刻改变了国际力量对比和世界格局
正确答案: ABCD

在俄国社会主义革命取得胜利的初期，特别是实行新经济政策期间，列宁提出了许多关于如何建设社会主义的精辟论述，包括（）。
A: 把建设社会主义作为一个长期探索不断实践的过程
B: 把大力发展生产力提高劳动生产率放在首要地位
C: 在多种经济成分并存的条件下，利用商品货币和市场发展经济
D: 利用资本主义建设社会主义
正确答案: ABCD

导致苏联解体苏东剧变的原因包括（）。
A: 西方国家的“和平演变”策略
B: 国内改革放弃了社会主义道路
C: 国内改革放弃了无产阶级专政
D: 否定了党的奋斗史，动摇了理想信念
正确答案: ABCD

在苏联的社会主义建设过程中形成了社会主义的苏联模式，对苏联模式的正确评价有（）。
A: 承认市场的作用，充分调动了企业和劳动者的积极性
B: 在当时促进了社会主义制度的巩固和发展
C: 在当时有力地推动了社会生产力的发展
D: 为苏联反法西斯战争的胜利提供了有力的物质和人员保障
正确答案: BCD

从世界角度看，中国特色社会主义进入新时代，意味着（）。
A: 科学社会主义焕发出强大的生机活力
B: 拓展了发展中国家走向现代化的途径
C: 为既希望加快发展又希望保持自身独立性的国家和民族提供了全新选择
D: 为解决人类问题贡献了中国智慧和中国方案
正确答案: ABCD

在资本主义社会中，无产阶级和资产阶级之间斗争的形式有（）。
A: 经济斗争
B: 科研斗争
C: 政治斗争
D: 思想斗争
正确答案: ACD

无产阶级专政的任务包括（）。
A: 镇压剥削阶级的反抗和防御外敌入侵
B: 领导和组织国家建设
C: 发展社会主义民主
D: 推动社会全面进步
正确答案: ABCD

中国特色社会主义是根植于中国大地反映中国人民意愿适应中国和时代发展进步要求的科学社会主义，集中体现了（）的有机统一。
A: 科学社会主义基本原则
B: 当代中国实际
C: 中华优秀传统文化
D: 资本主义制度
正确答案: ABC

（）决定了我们必然要走出一条适合自身特点的社会主义发展道路。
A: 我国独特的历史文化传统
B: 现实的国情
C: 苏联模式的成功经验
D: 马克思共产主义理论的空想性
正确答案: AB

科学社会主义的基本原则是社会主义事业发展规律的集中体现，关于科学社会主义的基本原则，下列说法中正确的有（）。
A: 人类社会发展规律是“资本主义必然灭亡社会主义必然胜利”的根本依据。
B: 社会主义社会要对社会生产进行有计划的指导和调节，实行按需分配原则。
C: 无产阶级革命是无产阶级进行斗争的最高形式。
D: 社会主义社会要合乎自然规律地改造和利用自然，努力实现人与自然的和谐共生。
正确答案: ACD

社会主义的历史进程出现曲折弯路甚至重大挫折时，应该持（）态度。
A: 认识到一定曲折的不可避免性
B: 尽可能地避免某些曲折，使社会主义顺利发展
C: 直面曲折承认曲折
D: 总结经验教训，努力战胜和走出挫折
正确答案: ABCD

社会主义实现模式多样化的原因在于（）。
A: 政治经济水平的发展不同
B: 指导思想不同
C: 历史传统不同
D: 社会文化环境不同
正确答案: ACD

探索符合本国国情的发展道路必须（）。
A: 坚持对待马克思主义的科学态度
B: 从当时当地的历史条件出发
C: 充分吸收入类一切文明成果
D: 恪守科学社会主义所有经典论述
正确答案: ABC

“人民的伟力，是渡江战役的小木船，划出了改变历史的伟大胜利；人民的伟力，是‘小铁锹’挖出的大油田，把贫油的帽子甩到了太平洋；人民的伟力，是小岗村按下的‘红手印’，拉开了农村改革的历史大幕；……”这体现了（）。
A: 社会主义是亿万人民群众的伟大实践
B: 人民群众是社会历史的创造者
C: 必须紧紧依靠人民群众
D: 要凝聚起亿万人民群众的力量
正确答案: ABCD

社会主义在实践中开拓前进必须遵循（）。
A: 追逐剩余价值绝对规律
B: 人类社会发展规律
C: 社会主义建设规律
D: 共产党执政规律
正确答案: BCD

共产党执政规律的内容包括（）。
A: 始终站在人民大众的立场上
B: 坚持党中央权威和集中统一领导
C: 不断加强自身建设
D: 把党的政治建设摆在首位
正确答案: ABCD

19世纪初期的空想社会主义是科学社会主义的直接思想来源。
正确答案: 对

空想社会主义反映了早期无产阶级意识和利益，是科学的思想体系。
正确答案: 错

恩格斯晚年看到了资本主义的新变化，注重合法斗争，否定了暴力革命的作用。
正确答案: 错

社会主义发展史证明，苏联模式是特定历史条件下的产物，并不是社会主义的唯一模式。
正确答案: 对

中国革命的胜利，是继十月革命之后20世纪最重大的事件。
正确答案: 对

在世界社会主义遇到严重挫折的严峻考验面前，中国共产党成功把中国特色社会主义推向21世纪，向世界展示了社会主义的优越性。
正确答案: 对

新中国30年的探索取得了多方面的巨大成绩，为新时期开创中国特色社会主义提供了宝贵经验理论准备和物质基础。
正确答案: 对

只有将科学社会主义基本原则与本国国情相结合，才能创造性地回答和解决本国实际问题。
正确答案: 对

无产阶级政党是无产阶级反对资产阶级的斗争发展到一定阶段的产物。
正确答案: 对

建立在社会主义公有制基础上的社会是以人民为主体的社会，实现好维护好发展好人民群众的利益，是社会主义的本质要求。
正确答案: 对

生产资料公有制是社会主义经济制度的根基。
正确答案: 对

在共产主义的不同阶段，应当实行具有不同特征的分配制度。
正确答案: 对

实行单一的计划经济，忽略或排斥市场的作用，不利于社会主义社会生产力的发展。
正确答案: 对

马克思主义政党的根本宗旨是为人民群众谋利益。
正确答案: 对

社会阶级消灭的前提是生产高度发展。
正确答案: 对

“资产阶级的灭亡和无产阶级的胜利是同样不可避免的”是共产主义理想信念的核心要义。
正确答案: 对

“无论哪一个社会形态，在它所能容纳的全部生产力发挥岀来以前，是决不会灭亡的；而新的更高的生产关系，在它的物质存在条件在旧社会的胎胞里成熟以前，是决不会出现的”是对“两个必然”的否定。
正确答案: 错

无产阶级不是一成不变的，而是会随着社会发展而有所变化，不断实现自身的发展和提高。
正确答案: 对

暴力革命是无产阶级革命的一般形式，在无产阶级反抗资产阶级的斗争中，和平地取得政权或进行社会改造是没有可能的。
正确答案: 错

共产主义是人类最美好的社会制度。
正确答案: 对

共产主义是人类最美好的境界，是真正的历史的终结。
正确答案: 错

坚定共产主义理想信念，坚守共产党人精神追求，始终是共产党人安身立命的根本。
正确答案: 对

习近平新时代中国特色社会主义思想，标志着我们党在自觉把科学社会主义基本原则与中国实际和时代特征相结合上达到了新的境界。
正确答案: 对

社会主义制度能够从根本上消除资本主义导致的两极分化和不公平不公正现象，为人的发展提供可靠的保障，这是我们对社会主义保持必胜信念的坚实根据。
正确答案: 对

不同国家试图用同样的“一条道路”“一种模式”发展社会主义是行不通的。
正确答案: 对

探索社会主义发展道路，必须坚持对待马克思主义的科学态度。
正确答案: 对

在社会主义建设取得了重大成就，社会主义制度有了长足进步之后，资本主义的进攻方式则往往转变为以“和平演变”为主。
正确答案: 对

探索社会主义发展道路，必须充分吸收入类一切文明成果。
正确答案: 对

除了生产力社会发展阶段以及时代和实践的不断发展之外，历史文化传统的差异性是造成不同国家社会主义发展道路多样性的重要条件。
正确答案: 对

从总体实力看，发达资本主义国家仍然比发展中的社会主义国家要强大。
正确答案: 对

在社会主义进程中产生的种种问题的根源并不在于制度本身，而相当程度上在于人们没有认识和掌握社会主义建设规律。
正确答案: 对

各个民族从历史上继承下来的经济政治文化条件的不同，决定了每个民族都必须从自己的实际出发，按照自己民族的特点进行社会主义建设。
正确答案: 对

苏联东欧社会主义的失败是社会主义本身的失败。
正确答案: 错

社会主义国家只有尽快发展经济，提高综合国力，才能摆脱落后挨打的局面。
正确答案: 对

共产党执政规律具有丰富的内涵和实践要求，执政最根本的是人心向背。
正确答案: 对

马克思主义展望未来社会的科学方法之一是（）。
A: 立足于既揭示未来社会的一般特征，又作详尽的细节描绘
B: 立足于揭示未来社会的详尽细节，而不作一般特征的描绘
C: 立足于描绘未来社会的全部特征，而不仅指出未来社会发展的方向
D: 立足于揭示未来社会的一般特征，而不作详尽的细节描绘
正确答案: D

共产主义社会实现的根本条件是（）。
A: 国家垄断资本主义的形成
B: 人类理性的高度觉醒
C: 人类19世纪创造的优秀理论成果
D: 生产力的高度发达
正确答案: D

在展望未来社会的问题上，马克思主义与空想社会主义的根本区别是（）。
A: 是否坚持科学的立场观点方法
B: 展望的目的和动机是否正确
C: 是否有预见未来社会详细特征
D: 是否包含着对现存制度的批判
正确答案: A

列宁指出，马克思提出共产主义问题“正像一个自然科学家已经知道某一新的生物变种是怎样产生以及朝着哪个方向演变才提出该生物变种的发展问题一样”，马克思对共产主义的描述（）。
A: 立足于对先天理念的回忆
B: 立足于对人类社会特别是资本主义社会发展规律的揭示
C: 是对人们已经知道的内容的重复
D: 是对自然界发展规律的揭示
正确答案: B

马克思曾说：“新思潮的优点又恰恰在于我们不想教条地预期未来，而只是想通过批判旧世界发现新世界”，这说明（）。
A: 马克思主义没有预见到未来社会的发展
B: 马克思主义只具有批判性不具有革命性
C: 马克思主义在剖析资本主义的基础上阐发未来新世界
D: 马克思主义不能指导人民建立新世界
正确答案: C

恩格斯指出：“共产主义者不是把某种哲学作为前提，而是把迄今为止的全部历史，特别是这一历史在文明各国造成的实际结果作为前提。”这说明（）。
A: 马克思主义哲学不是共产主义者的指导思想
B: 共产主义就是人类迄今为止的全部历史
C: 共产主义已经在各国实现
D: 共产主义思潮是人类历史发展的必然结果
正确答案: D

马克思恩格斯在展望未来社会时，总是只限于指出未来社会发展的方向原则和基本特征，这是因为（）。
A: 马克思主义具有局限性，不能科学预见未来
B: 共产主义本身不具有现实性和必然性
C: 未来的具体事情只能由未来的具体实践来回答
D: 马克思恩格斯个人十分谦逊
正确答案: C

马克思在《哥达纲领批判》中指出：“只有在那个时候，才能完全超出资产阶级权利的狭隘眼界，社会才能在自己的旗帜上写上：各尽所能，按需分配！”此处的“那个时候”可能指的是（）。
A: 社会生产力高度发展物质财富极大丰富的时候
B: 绝对精神完成实体化的时候
C: 无产阶级专政登上历史舞台的时候
D: 社会主义在各国普遍建立的时候
正确答案: A

共产主义社会的生产资料将实现（）。
A: 私人直接占有
B: 国家直接占有
C: 法人资本所有
D: 社会直接占有
正确答案: D

在共产主义社会，人与自然达成和谐，这意味着（）。
A: 人不再需要改造世界
B: 人彻底超脱自然规律
C: 人能够以合乎自然规律的方式改造和利用自然
D: 人与自然的运动达到绝对静止
正确答案: C

精神境界极大提高是共产主义新人的重要体现，这种精神境界主要表现为（）。
A: 自觉地为他人集体和社会服务和奉献
B: 万法唯识不动本心
C: 存理灭欲
D: 超脱万物
正确答案: A

（）是马克思主义追求的根本价值目标。
A: 批判资本主义社会
B: 认识人类社会发展规律
C: 建立无产阶级专政
D: 实现人的自由而全面的发展
正确答案: D

共产主义社会中人的自由而全面的发展指的是（）的发展。
A: 社会统治者
B: 少数社会精英
C: 社会管理者
D: 全体社会成员
正确答案: D

恩格斯指出，在共产主义社会，“支配着人们的自然规律而同人们相对立的规律，那时就将被人们熟练地运用”，这说明在共产主义社会（）。
A: 人可以创造和改变自然规律
B: 人完全摆脱自然规律的影响
C: 人实现了从必然王国向自由王国的飞跃
D: 规律不再具有认识价值
正确答案: C

共产主义理想之所以是能够实现的社会理想，是因为它（）。
A: 细节描绘充分
B: 是人类向往的美好境界
C: 具有客观必然性
D: 是人类不断追求的目标
正确答案: C

无产阶级特殊的社会地位和历史使命，决定了它只有解放（）才能使自己最后得到彻底解放。
A: 全人类
B: 资产阶级
C: 农民阶级
D: 地主阶级
正确答案: A

社会主义的任务中，最根本的是（）。
A: 发展生产力
B: 形成社会主义意识形态
C: 建立平等的法律制度
D: 实行按劳分配
正确答案: A

在全世界实现共产主义，首先将取决于（）。
A: 人类理性的觉醒
B: 绝对理念的发展阶段
C: 社会主义国家的巩固和发展
D: 对共产主义描绘的详尽性
正确答案: C

习近平指出：“共产主义决不是‘土豆烧牛肉’那么简单”，意在启示我们（）。
A: 共产主义的物质财富并不丰富
B: 实现共产主义需要长期实践探索
C: 共产主义不可实现
D: 共产主义社会人们不再有吃穿等生活需要
正确答案: B

（）是共产主义的低级阶段，也是实现共产主义的必由之路。
A: 资本主义
B: 社会主义
C: 无政府主义
D: 市场经济
正确答案: B

属于共产主义社会的特征的有（）。
A: 社会财富极大丰富，消费品按需分配
B: 社会关系高度和谐，人们的精神境界极大提高
C: 社会财富极大丰富，消费品按劳分配
D: 每个人自由而全面的发展
正确答案: ABD

“共产主义”一词具有多种含义，包括（）。
A: 共产主义思想体系
B: 绝对平均主义社会
C: 共产主义社会
D: 共产主义运动
正确答案: ACD

相较于以往人们对现实社会的批判，马克思恩格斯的高明之处在于（）。
A: 不做详尽的描述
B: 揭示社会弊端的根源
C: 揭示现实社会否定自身的力量
D: 在设想未来社会的基础上批判现实
正确答案: BC

关于“按劳分配”原则，下列说法中正确的有（）。
A: 就其用“劳动”代替资本作为分配标准而言是平等的
B: 就其把“劳动”这同一标准运用在不同情况的人身上是不平等的
C: 导致劳动能力不同的人在收入分配上的差距
D: 在某种意义上还是商品等价交换的原则
正确答案: ABCD

以下各项中，在共产主义社会中将会消失的有（）。
A: 阶级
B: 国家
C: 所有社会管理机构
D: 战争
正确答案: ABD

在共产主义社会，工业与农业城市与乡村脑力与体力的差别将会消失，这种消失是指（）。
A: 利益对立的消失
B: 利益划分的消失
C: 活动方式差异的消失
D: 环节划分的消失
正确答案: AB

分工是人类生产活动发展到一定阶段的产物，关于分工，下列说法中正确的有（）。
A: 分工对于提升劳动熟练程度具有重要作用
B: 在共产主义社会中，分工将会消失
C: 自然形成的分工限制了人的活动范围
D: 资本主义社会创造了消除旧式分工的条件
正确答案: ACD

在共产主义社会，劳动成为“生活的第一需要”，这意味着（）。
A: 劳动能力和劳动时间不再是分配的尺度
B: 劳动不再是固定僵化在一定范围内的劳动
C: 劳动不再具有强迫性
D: 劳动成为人生快乐的巨大源泉
正确答案: ABCD

人的自由而全面的发展，是在（）实现的。
A: 在多样化的生产劳动过程中
B: 没有法律的社会中
C: 在生产劳动之外的大量自由时间中
D: 在统一化的劳动生产过程中
正确答案: AC

关于共产主义理想，下列说法中正确的有（）。
A: 共产主义实现的可能十分渺茫
B: 共产主义是能够实现的理想
C: 在社会主义历史阶段不应树立共产主义理想
D: 共产主义理想的实现是一个漫长的历史过程
正确答案: BD

实现共产主义是一个长期的实践过程，因为（）。
A: 社会主义的充分发展需要很长的历史时期
B: 社会主义向共产主义的过渡需要很长的历史时期
C: 当代资本主义的灭亡是一个长期的过程
D: 资本主义灭亡向社会主义共产主义的转变也是一个长期的过程
正确答案: ABCD

对共产主义基本特征的认识应根据对（）等的认识来把握。
A: 人类社会结构
B: 生产力状况
C: 生产关系状况
D: 社会生活和精神生活
正确答案: ABCD

马克思主义不仅从社会形态更替规律上对共产主义社会理想实现的必然性作了一般性的历史观论证，而且通过对资本主义的科学批判作了具体阐明，包括（）。
A: 揭示了资本主义生产方式的特点，论证了资本主义发展自我否定的趋势
B: 揭示了生产社会化与生产资料私人占有之间的基本矛盾，论证了资本主义的历史暂时性
C: 揭示了资本主义剥削的秘密与资本主义的非正义性，论证了工人阶级推翻旧世界建设新世界的历史使命
D: 揭示了工人阶级和资产阶级斗争的发展规律和趋势，论述了工人阶级解放斗争胜利的必然性
正确答案: ABCD

实现共产主义是人类最伟大的事业，它的实现（）。
A: 离不开工人阶级及其政党的能动性发挥
B: 离不开社会主义国家建设事业的推进
C: 离不开世界社会主义运动的发展
D: 必须找到现实的阶级力量
正确答案: ABCD

从层次上看，共产主义远大理想与中国特色社会主义共同理想的关系，是（）的关系。
A: 社会理想和个人理想
B: 最终理想和阶段性理想
C: 最高纲领与最低纲领
D: 全人类理想和全体中国人民理想
正确答案: BCD

关于共同理想与远大理想之间的关系，以下说法中正确的有（）。
A: 实现共同理想是实现远大理想的必经阶段
B: 实现远大理想是实现共同理想的必然趋势和最终目的
C: 共同理想和远大理想是辩证统一的
D: 实现了共同理想也就实现了远大理想
正确答案: ABC

当前，中国特色社会主义进入了新时代，为当代大学生提供了施展才华的历史机遇，大学生应该（）。
A: 坚定社会主义共同理想信念
B: 积极投身新时代中国特色社会主义事业
C: 做新时代的奋进者开拓者奉献者。
D: 用马克思主义信仰的力量开创美好未来。
正确答案: ABCD

关于远大理想和共同理想的关系，下列说法中正确的有（）。
A: 没有远大理想的指引，就不会有共同理想的确立和坚持
B: 没有共同理想的实现，远大理想就没有现实的基础
C: 忘记远大理想而只顾眼前，就会失去前进的方向
D: 离开现实工作而空谈远大理想，就会脱离实际
正确答案: ABCD

习近平指出：“青年是标志时代的最灵敏的晴雨表，时代的责任赋予青年，时代的光荣属于青年。”这说明（）。
A: 青年是祖国的未来民族的希望
B: 青年兴则国家兴，青年强则国家强
C: 青年的综合素质是一个国家发展活力的重要体现
D: 青年一代有理想有本领有担当，国家就有前途，民族就有希望
正确答案: ABCD

中国特色社会主义共同理想与共产主义远大理想的内在关系包括（）。
A: 最终理想与阶段性理想的关系
B: 最高纲领与最低纲领的关系
C: 少数人的理想与多数人的理想的关系
D: 全人类理想与全体中国人民理想的关系
正确答案: ABD

当代青年学习马克思主义基本原理和马克思主义中国化成果要坚持（）。
A: 学而信
B: 学而用
C: 学而行
D: 把学习成果转化为不可撼动的理想信念
正确答案: ABCD

在马克思主义产生以前，人们已掌握预见未来的科学方法，发现人类社会发展的客观规律。
正确答案: 错

在展望未来理想社会时，要在社会主义社会发展中不断深化对未来共产主义社会的认识。
正确答案: 对

共产主义社会里，由于部分有觉悟的人的无私奉献，一般人坐享其成成为可能。
正确答案: 错

共产主义社会将按照自然资源的情况和社会成员的需要，对生产进行有计划的组织和管理。
正确答案: 对

实现人的自由而全面的发展，是马克思主义追求的根本价值目标，也是共产主义社会的根本特征。
正确答案: 对

在共产主义社会，个人劳动直接成为社会劳动的一部分，个人利益直接在社会利益中得到实现。
正确答案: 对

在共产主义社会，劳动者个人的劳动通过交换价值的途径向社会劳动转化，社会成员之间的相互服务采取等价交换的形式来进行。
正确答案: 错

在共产主义社会，国家将消亡，所有的社会组织管理机构都随之消亡，军队警察监狱等也将失去作用。
正确答案: 错

在共产主义社会，与社会生产力的高度发展和社会关系的高度和谐相联系，人们的精神境界得到极大提高。
正确答案: 对

在共产主义社会，劳动不再是单调枯燥和具有强迫性的劳动，而成为人们乐于从事的自我实现的活动。
正确答案: 对

列宁对社会主义和共产主义做了区分，这是对马克思共产主义理论的否定。
正确答案: 错

共产主义社会，人不需要从事劳动，因而是自由的。
正确答案: 错

社会主义社会经过长期发展进入共产主义社会，这是一个客观必然的历史进程。
正确答案: 对

共产主义理想是以人类社会发展规律以及资本主义社会的基本矛盾发展为依据的。
正确答案: 对

社会主义社会和共产主义社会没有关联，社会主义革命的胜利无法被当作共产主义理想是可以实现的证据。
正确答案: 错

现代产业工人不占有生产资料而靠向资本家出卖劳动力为生，并通常处于某种贫困状态，所以是“无产阶级”。
正确答案: 对

从资本主义到社会主义有一个过渡时期，这是一个充满矛盾和斗争的复杂历史过程。
正确答案: 对

在完成资本主义向社会主义的转变以后，还要经历一个社会主义发展阶段，最后才能逐步走向共产主义。
正确答案: 对

现存的资本主义国家将来不论发达到何种程度，当其实现根本性制度变革的时候，也只能是首先进入共产主义社会的低级阶段即社会主义社会，而不可能直接达到共产主义社会的高级阶段。
正确答案: 对

社会主义是实现共产主义的必由之路。
正确答案: 对

进入社会主义时期的国家应该以具有自身特点的方式逐步向共产主义方面迈进。
正确答案: 对

无产阶级是先进生产力的代表，深受资产阶级的剥削和压迫，为争取自身的解放进行了不懈的斗争。
正确答案: 对

远大理想与共同理想的关系是最终理想与阶段性理想的关系。
正确答案: 对

共产主义远大理想体现的是全人类解放的共性，是面向全人类的。
正确答案: 对

中国悠久的历史和特殊的国情决定了走中国特色社会主义道路是中华民族通向共产主义的必由之路。
正确答案: 对

中国特色社会主义道路，就是在中国共产党的领导下，立足基本国情，以经济建设为中心，坚持四项基本原则，坚持改革开放，解放和发展社会生产力，逐步实现全体人民共同富裕，建设社会主义现代化强国。
正确答案: 对

中国特色社会主义是党的最高纲领和基本纲领的统一。
正确答案: 对

远大理想可以有多个，阶段性理想则只能有一个。
正确答案: 错

理想是指引人们奋斗方向的航标，也是推动人们前进的强大精神动力。
正确答案: 对

共产主义理想是人类最伟大的社会理想。
正确答案: 对

经过长期的探索，特别是经过改革开放以来的伟大实践，我们已经找到了中国特色社会主义这条正确道路。
正确答案: 对

中国特色社会主义道路是中华民族最终走向共产主义的必由之路。
正确答案: 对

党的最高纲领和最低纲领的区分最初是在革命年代做出的，在今天已经不再需要区分二者。
正确答案: 错

当讲到坚定中国特色社会主义共同理想的时候，不仅是指中国人民对社会主义理想的向往和追求，而且也包含着对“中国道路”的认同。
正确答案: 对

中国特色社会主义新时代为当代大学生提供了施展人生才华的极为有利的历史机遇。
正确答案: 对

共产主义远大理想不只属于中国人民，而是属于全人类的。
正确答案: 对

没有共同理想的实现，远大理想就没有现实的基础。
正确答案: 对

社会主义运动的实践，特别是社会主义国家的兴起和不断发展，已经并正在用事实证明共产主义理想实现的必然性。
正确答案: 对

社会主义社会与共产主义社会具有根本性质上的一致性。
正确答案: 对

共产主义共同愿望来自于人民群众的根本利益和需要，也来自他们对现实生活的感受。
正确答案: 对

“工人阶级”和“无产阶级”是两个不同阶级，有一定的交叉性。
正确答案: 错

在无产阶级产生以前，任何阶级都不可能实现消灭剥削和压迫的社会理想。
正确答案: 对

马克思主义的诞生使无产阶级有了科学理论指导和坚强的领导核心。
正确答案: 对

不具备主观客观条件下的革命，是不可能成功和建立起共产主义新社会的。
正确答案: 对

马克思恩格斯在剩余价值学说的基础上，准确地判断了资本主义具体何时灭亡的问题。
正确答案: 错

资本主义社会灭亡后将直接进入共产主义社会的高级阶段。
正确答案: 错

社会主义的充分发展和共产主义的实现将是一个漫长的历史过程。
正确答案: 对

共产主义不是教义，而是运动。
正确答案: 对

在共产主义社会，乐意为社会公共事业作出贡献已经成为人的自觉。
正确答案: 对

